{"tokens": ["La", "persona", "en", "la", "foto", "es", "el", "youtuber", "espa\u00f1ol", "AuronPlay", "y", "no", "\u201c", "cre\u00f3", "\u201d", "el", "nuevo", "coronavirus"], "annotations": [{"mention": "espa\u00f1ol", "mention_id": "L0C0495BO:38-44", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "AuronPlay", "mention_id": "L0C0495BO:46-54", "start": 9, "end": 10}]}
{"tokens": ["Una", "aparente", "captura", "de", "pantalla", "con", "la", "foto", "de", "un", "hombre", "y", "el", "logo", "de", "la", "cadena", "de", "noticias", "estadounidense", "CNN", "empez\u00f3", "a", "circular", "desde", "el", "27", "de", "enero", "pasado", "afirmando", "que", "se", "trata", "del", "\"", "creador", "del", "coronavirus", "\"."], "annotations": [{"mention": "estadounidense", "mention_id": "L0C0495BO:184-197", "start": 19, "end": 20}, {"mention": "CNN", "mention_id": "L0C0495BO:199-201", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["La", "afirmaci\u00f3n", "es", "falsa", ":", "es", "el", "youtuber", "espa\u00f1ol", "conocido", "como", "AuronPlay", ",", "quien", "ya", "ha", "sido", "blanco", "de", "otras", "desinformaciones", "."], "annotations": [{"mention": "espa\u00f1ol", "mention_id": "L0C0495BO:342-348", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "AuronPlay", "mention_id": "L0C0495BO:364-372", "start": 11, "end": 12}]}
{"tokens": ["La", "AFP", "tampoco", "encontr\u00f3", "registros", "del", "bioqu\u00edmico"], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "L0C0495BO:429-431", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["\"", "Ra\u00fal", "Rodolfo", "Abdhuz", "Khan", "\"."], "annotations": [{"mention": "Ra\u00fal Rodolfo Abdhuz Khan", "mention_id": "L0C0495BO:477-500", "start": 1, "end": 5}]}
{"tokens": ["\"", "El", "es", "el", "responsable", "de", "la", "creacion", "del", "coronavirus", ",", "las", "autoridades", "Chinas", "asi", "como", "Arabes", "ya", "estan", "en", "busca", "de", "el", ",", "es", "un", "multimillonario", "llamado", "Raul", "Rodolfo", "Abhduz", "Khan", "originario", "de", "Karmalah", "."], "annotations": [{"mention": "Chinas", "mention_id": "L0C0495BO:575-580", "start": 13, "end": 14}, {"mention": "Arabes", "mention_id": "L0C0495BO:591-596", "start": 16, "end": 17}, {"mention": "Raul Rodolfo Abhduz Khan", "mention_id": "L0C0495BO:653-676", "start": 28, "end": 32}, {"mention": "Karmalah", "mention_id": "L0C0495BO:692-699", "start": 34, "end": 35}]}
{"tokens": ["Es", "un", "ingeniero", "Bioquimico", "que", "opera", "en", "Karmalah", "Laboratories", "ubicada", "en", "la", "misma", "Karmalah", ",", "Difundan", "[", "sic", "]\""], "annotations": [{"mention": "Karmalah Laboratories", "mention_id": "L0C0495BO:742-762", "start": 7, "end": 9}, {"mention": "Karmalah", "mention_id": "L0C0495BO:784-791", "start": 13, "end": 14}]}
{"tokens": [",", "dice", "uno", "de", "los", "mensajes", "difundidos", "en", "Facebook", "(", "1", ",", "2", ")."], "annotations": [{"mention": "Facebook", "mention_id": "L0C0495BO:852-859", "start": 8, "end": 9}]}
{"tokens": ["El", "texto", "va", "acompa\u00f1ado", "de", "una", "aparente", "captura", "de", "pantalla", "de", "una", "noticia", "supuestamente", "publicada", "por", "la", "cadena", "de", "noticias", "estadounidense", "CNN", "en", "espa\u00f1ol", "."], "annotations": [{"mention": "estadounidense", "mention_id": "L0C0495BO:994-1007", "start": 20, "end": 21}, {"mention": "CNN", "mention_id": "L0C0495BO:1009-1011", "start": 21, "end": 22}]}
{"tokens": ["Ra\u00fal", "Rodolfo", "Abdhuz", "Khan", "Ingeniero", "Bioqu\u00edmico", "de", "Karmalah", "Laboratories", "creador", "del", "coronavirus", "[", "sic", "]\"."], "annotations": [{"mention": "Ra\u00fal Rodolfo Abdhuz Khan", "mention_id": "L0C0495BO:1179-1202", "start": 0, "end": 4}, {"mention": "Karmalah Laboratories", "mention_id": "L0C0495BO:1228-1248", "start": 7, "end": 9}]}
{"tokens": ["Sin", "embargo", ",", "en", "el", "sitio", "web", "de", "CNN", "no", "hay", "registros", "de", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "ninguna", "historia", "con", "ese", "t\u00edtulo", "."], "annotations": [{"mention": "CNN", "mention_id": "L0C0495BO:1316-1318", "start": 8, "end": 9}]}
{"tokens": ["Captura", "de", "pantalla", "realizada", "el", "30", "de", "enero", "de", "2020", "de", "una", "de", "las", "publicaciones", "de", "Facebook"], "annotations": [{"mention": "Facebook", "mention_id": "L0C0495BO:1477-1484", "start": 16, "end": 17}]}
{"tokens": ["Una", "b\u00fasqueda", "inversa", "de", "la", "foto", "en", "los", "motores", "de", "Google", "y", "Yandex", "revel\u00f3", "que", "el", "hombre", "de", "la", "foto", "es", "Ra\u00fal", "\u00c1lvarez", "Genes", ",", "un", "conocido", "youtuber", "espa\u00f1ol", "de", "32", "a\u00f1os", "que", "en", "redes", "sociales", "se", "hace", "llamar", "AuronPlay", "."], "annotations": [{"mention": "Google", "mention_id": "L0C0495BO:1537-1542", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "Yandex", "mention_id": "L0C0495BO:1546-1551", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "Ra\u00fal \u00c1lvarez Genes", "mention_id": "L0C0495BO:1588-1605", "start": 21, "end": 24}, {"mention": "espa\u00f1ol", "mention_id": "L0C0495BO:1629-1635", "start": 28, "end": 29}, {"mention": "AuronPlay", "mention_id": "L0C0495BO:1685-1693", "start": 39, "end": 40}]}
{"tokens": ["La", "foto", "en", "las", "entradas", "hab\u00eda", "sido", "publicada", "el", "propio", "AuronPlay", "en", "su", "cuenta", "de", "Instagram", "el", "29", "de", "agosto", "de", "2017", "."], "annotations": [{"mention": "AuronPlay", "mention_id": "L0C0495BO:1752-1760", "start": 10, "end": 11}]}
{"tokens": ["A", "post", "shared", "by", "(@", "auronplay", ")", "on", "Aug", "29", ",", "2017", "at", "9:35am", "PDT"], "annotations": [{"mention": "auronplay", "mention_id": "L0C0495BO:1834-1842", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["AFP", "Factual", "hizo", "b\u00fasquedas", "separadas", "en", "Google", "del", "nombre", "del", "supuesto", "ingeniero", "bioqu\u00edmico", ",", "del", "laboratorio", "y", "de", "la", "ciudad", "mencionados", "en", "las", "publicaciones", "."], "annotations": [{"mention": "AFP Factual", "mention_id": "L0C0495BO:1877-1887", "start": 0, "end": 2}, {"mention": "Google", "mention_id": "L0C0495BO:1917-1922", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["\"", "Ra\u00fal", "Rodolfo", "Abdhuz", "Khan", "\""], "annotations": [{"mention": "Ra\u00fal Rodolfo Abdhuz Khan", "mention_id": "L0C0495BO:2050-2073", "start": 1, "end": 5}]}
{"tokens": ["La", "ciudad", "de", "Karmalah", "no", "aparece", "en", "Google", ",", "pero", "en", "India", "existe", "una", "con", "un", "nombre", "similar", ",", "Karmala", ",", "a", "1.349", "kil\u00f3metros", "de", "Nueva", "Delhi", "."], "annotations": [{"mention": "Karmalah", "mention_id": "L0C0495BO:2250-2257", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Google", "mention_id": "L0C0495BO:2273-2278", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "India", "mention_id": "L0C0495BO:2289-2293", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "Karmala", "mention_id": "L0C0495BO:2329-2335", "start": 19, "end": 20}, {"mention": "Nueva Delhi", "mention_id": "L0C0495BO:2360-2370", "start": 25, "end": 27}]}
{"tokens": ["Auronplay", "ya", "ha", "sido", "blanco", "de", "otras", "desinformaciones", "."], "annotations": [{"mention": "Auronplay", "mention_id": "L0C0495BO:2374-2382", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["En", "abril", "de", "2019", ",", "AFP", "Factual", "verific\u00f3", "una", "publicaci\u00f3n", "que", "lo", "responsabilizaba", "del", "incendio", "de", "la", "catedral", "de", "Notre", "Dame", "en", "Par\u00eds", "."], "annotations": [{"mention": "AFP Factual", "mention_id": "L0C0495BO:2447-2457", "start": 5, "end": 7}, {"mention": "catedral de Notre Dame", "mention_id": "L0C0495BO:2527-2548", "start": 17, "end": 21}, {"mention": "Par\u00eds", "mention_id": "L0C0495BO:2553-2557", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["Tambi\u00e9n", "lo", "han", "vinculado", "con", "casos", "de", "violencia", "en", "diferentes", "ciudades", "latinoamericanas", ",", "como", "aqu\u00ed", "y", "aqu\u00ed", "."], "annotations": [{"mention": "latinoamericanas", "mention_id": "L0C0495BO:2632-2647", "start": 11, "end": 12}]}
{"tokens": ["Incluso", "lo", "rese\u00f1aron", "como", "responsable", "de", "un", "atentado", "con", "carro", "bomba", "en", "Bogot\u00e1", "en", "2019", "."], "annotations": [{"mention": "Bogot\u00e1", "mention_id": "L0C0495BO:2740-2745", "start": 12, "end": 13}]}
{"tokens": ["El", "mismo", "youtuber", "reaccion\u00f3", "a", "la", "publicaci\u00f3n", "que", "lo", "relaciona", "con", "el", "nuevo", "coronavirus", "en", "su", "cuenta", "de", "Twitter", "con", "este", "mensaje", ":", "\""], "annotations": [{"mention": "Twitter", "mention_id": "L0C0495BO:2860-2866", "start": 18, "end": 19}]}
{"tokens": ["\u2014", "AuronPlay", "(@", "auronplay", ")"], "annotations": [{"mention": "AuronPlay", "mention_id": "L0C0495BO:2909-2917", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "auronplay", "mention_id": "L0C0495BO:2921-2929", "start": 3, "end": 4}]}
{"tokens": ["Los", "coronavirus", "son", "una", "\"", "familia", "de", "virus", "que", "pueden", "causar", "diversas", "afecciones", "\",", "seg\u00fan", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", "),", "pertenecientes", "a", "la", "familia", "del", "S\u00edndrome", "Respiratorio", "Agudo", "Severo", "(", "SRAS", ")."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "L0C0495BO:3048-3079", "start": 16, "end": 21}, {"mention": "OMS", "mention_id": "L0C0495BO:3082-3084", "start": 22, "end": 23}, {"mention": "S\u00edndrome Respiratorio Agudo Severo", "mention_id": "L0C0495BO:3120-3153", "start": 29, "end": 33}]}
{"tokens": ["En", "diciembre", "de", "2019", "surgi\u00f3", "una", "nueva", "cepa", "en", "la", "ciudad", "china", "de", "Wuhan", ",", "una", "metr\u00f3polis", "de", "11", "millones", "de", "habitantes", "que", "est\u00e1", "en", "cuarentena", "desde", "el", "23", "de", "enero", ",", "al", "igual", "que", "otras", "ciudades", "lim\u00edtrofes", "."], "annotations": [{"mention": "china", "mention_id": "L0C0495BO:3219-3223", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "L0C0495BO:3228-3232", "start": 13, "end": 14}]}
{"tokens": ["El", "30", "de", "enero", "de", "2020", ",", "la", "OMS", "declar\u00f3", "la", "emergencia", "internacional", "ante", "el", "brote", "del", "nuevo", "coronavirus", ",", "que", "ya", "provoc\u00f3", "m\u00e1s", "de", "400", "muertes", "en", "China", ",", "donde", "se", "contabilizaban", "al", "menos", "20.400", "contagiados", "(", "al", "4", "de", "febrero", ")."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "L0C0495BO:3392-3394", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "China", "mention_id": "L0C0495BO:3506-3510", "start": 28, "end": 29}]}
{"tokens": ["En", "conclusi\u00f3n", ",", "el", "hombre", "que", "aparece", "en", "la", "fotograf\u00eda", "no", "es", "el", "\"", "creador", "\"", "del", "nuevo", "coronavirus", ",", "sino", "el", "youtuber", "espa\u00f1ol", "Ra\u00fal", "\u00c1lvarez", ",", "conocido", "como", "AuronPlay", "."], "annotations": [{"mention": "espa\u00f1ol", "mention_id": "L0C0495BO:3760-3766", "start": 23, "end": 24}, {"mention": "Ra\u00fal \u00c1lvarez", "mention_id": "L0C0495BO:3768-3779", "start": 24, "end": 26}, {"mention": "AuronPlay", "mention_id": "L0C0495BO:3796-3804", "start": 29, "end": 30}]}
{"tokens": ["Bill", "Gates", "responde", "a", "las", "teor\u00edas", "conspirativas", "que", "lo", "acusan", "de", "la", "propagaci\u00f3n", "del", "coronavirus"], "annotations": [{"mention": "Bill Gates", "mention_id": "L0C0495A6:1-10", "start": 0, "end": 2}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "el", "cofundador", "de", "Microsoft", ",", "los", "que", "creen", "en", "estas", "teor\u00edas", "quieren", "encontrar", "\"", "una", "explicaci\u00f3n", "muy", "simple", "\",", "por", "lo", "que", "buscan", "a", "\"", "un", "villano", "\"", "al", "que", "responsabilizar", "de", "la", "aparici\u00f3n", "de", "la", "pandemia", "."], "annotations": [{"mention": "Microsoft", "mention_id": "L0C0495A6:122-130", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["Bill", "GatesJason", "Lee", "/", "Reuters"], "annotations": [{"mention": "Bill GatesJason Lee", "mention_id": "L0C0495A6:301-319", "start": 0, "end": 3}, {"mention": "Reuters", "mention_id": "L0C0495A6:323-329", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["El", "multimillonario", "y", "fil\u00e1ntropo", "estadounidense", "Bill", "Gates", "se", "pronunci\u00f3", "sobre", "las", "teor\u00edas", "conspirativas", "que", "le", "acusan", "de", "estar", "detr\u00e1s", "de", "la", "pandemia", "de", "coronavirus", "y", "expres\u00f3", "su", "esperanza", "de", "que", "estas", "especulaciones", "vayan", "perdiendo", "fuerza", "."], "annotations": [{"mention": "estadounidense", "mention_id": "L0C0495A6:365-378", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Bill Gates", "mention_id": "L0C0495A6:380-389", "start": 5, "end": 7}]}
{"tokens": ["Gates", "destac\u00f3", "en", "una", "entrevista", "a", "CNN", "que", "su", "fundaci\u00f3n", "caritativa", "est\u00e1", "dedicando", "m\u00e1s", "dinero", "a", "la", "lucha", "contra", "el", "covid-19", "que", "cualquier", "otra", "organizaci\u00f3n", "en", "el", "mundo", "."], "annotations": [{"mention": "Gates", "mention_id": "L0C0495A6:572-576", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "CNN", "mention_id": "L0C0495A6:606-608", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "el", "cofundador", "de", "Microsoft", ",", "estas", "teor\u00edas", "conspirativas", "son", "fruto", "de", "\"", "una", "mala", "combinaci\u00f3n", "entre", "pandemia", ",", "redes", "sociales", "y", "personas", "que", "buscan", "una", "explicaci\u00f3n", "muy", "simple", "\"", "a", "lo", "que", "est\u00e1", "sucediendo", "en", "el", "mundo", ",", "lo", "que", "hace", "que", "se", "enfoquen", "la", "figura", "de", "\"", "un", "villano", "\"", "con", "el", "que", "explicar", "de", "manera", "sencilla", "la", "aparici\u00f3n", "de", "la", "pandemia", "."], "annotations": [{"mention": "Microsoft", "mention_id": "L0C0495A6:946-954", "start": 4, "end": 5}]}
