{"tokens": ["El", "Gobierno", "no", "ha", "prohibido", "a", "los", "espa\u00f1oles", "salir", "de", "casa", "a", "partir", "de", "las", "15:00", "horas", "por", "la", "crisis", "sanitaria", "del", "coronavirus", ",", "como", "asegura", "un", "mensaje", "difundido", "estos", "\u00faltimos", "d\u00edas", "por", "WhatsApp", "que", "procede", "de", "un", "bulo", "extendido", "previamente", "en", "Argentina", "y", "Bolivia", "."], "annotations": [{"mention": "WhatsApp", "mention_id": "L0C04CAFM:337-344", "start": 33, "end": 34}, {"mention": "Argentina", "mention_id": "L0C04CAFM:394-402", "start": 42, "end": 43}, {"mention": "Bolivia", "mention_id": "L0C04CAFM:406-412", "start": 44, "end": 45}]}
{"tokens": ["El", "Gobierno", "espa\u00f1ol", "no", "ha", "aprobado", "ning\u00fan", "\"", "decreto", "supremo", "\"", "con", "medidas", "de", "este", "tipo", "tras", "el", "Real", "decreto", "463/2020", ",", "publicado", "el", "pasado", "14", "de", "marzo", ",", "por", "el", "que", "se", "declaraba", "el", "estado", "de", "alarma", "ante", "la", "expansi\u00f3n", "del", "Covid-19", "."], "annotations": [{"mention": "espa\u00f1ol", "mention_id": "L0C04CAFM:1207-1213", "start": 2, "end": 3}]}
{"tokens": ["Este", "mi\u00e9rcoles", ",", "la", "Polic\u00eda", "Nacional", "ha", "alertado", "sobre", "este", "bulo", "en", "su", "cuenta", "de", "Twitter", ",", "donde", "ha", "animado", "a", "los", "ciudadanos", "a", "no", "reenviar", "este", "tipo", "de", "contenidos", "virales", "\"", "sin", "procedencia", "conocida", "\"", "y", "a", "desconfiar", ",", "en", "materia", "de", "seguridad", ",", "de", "aquellas", "informaciones", "que", "no", "provengan", "de", "fuentes", "oficiales", "."], "annotations": [{"mention": "Polic\u00eda Nacional", "mention_id": "L0C04CAFM:1440-1455", "start": 4, "end": 6}]}
{"tokens": ["Antes", "de", "llegar", "a", "Espa\u00f1a", ",", "el", "mensaje", "viral", "sobre", "el", "\"", "decreto", "supremo", "\"", "circul\u00f3", "por", "pa\u00edses", "de", "Am\u00e9rica", "del", "Sur", "como", "Bolivia", "y", ",", "especialmente", ",", "Argentina", ",", "donde", "se", "extendi\u00f3", "tanto", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "que", "el", "propio", "secretario", "de", "Comunicaci\u00f3n", "y", "Prensa", "de", "la", "Presidencia", ",", "Juan", "Pablo", "Biondi", ",", "advirti\u00f3", "p\u00fablicamente", "el", "19", "de", "marzo", ",", "con", "un", "tuit", ",", "de", "que", "era", "\"", "absolutamente", "falso", "\"."], "annotations": [{"mention": "Espa\u00f1a", "mention_id": "L0C04CAFM:1743-1748", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Am\u00e9rica del Sur", "mention_id": "L0C04CAFM:1817-1831", "start": 19, "end": 22}, {"mention": "Bolivia", "mention_id": "L0C04CAFM:1838-1844", "start": 23, "end": 24}, {"mention": "Argentina", "mention_id": "L0C04CAFM:1864-1872", "start": 28, "end": 29}, {"mention": "Comunicaci\u00f3n y Prensa", "mention_id": "L0C04CAFM:1946-1966", "start": 42, "end": 45}, {"mention": "Presidencia", "mention_id": "L0C04CAFM:1974-1984", "start": 47, "end": 48}, {"mention": "Juan Pablo Biondi", "mention_id": "L0C04CAFM:1987-2003", "start": 49, "end": 52}]}
{"tokens": ["Una", "mirada", "a", "las", "teor\u00edas", "de", "conspiraci\u00f3n", "de", "COVID", "m\u00e1s", "extra\u00f1as", ",", "qui\u00e9n", "las", "empuj\u00f3", "y", "por", "qu\u00e9", "est\u00e1n", "equivocadas"], "annotations": [{"mention": "COVID", "mention_id": "L0C0495BL:45-49", "start": 8, "end": 9}]}
{"tokens": ["Covid-19", "conspiracy", "theories", "AP", "Illustration/Peter", "Hamlin"], "annotations": [{"mention": "Illustration/Peter Hamlin", "mention_id": "L0C0495BL:144-168", "start": 4, "end": 6}]}
{"tokens": ["Y", "desde", "China", "hasta", "Ir\u00e1n", ",", "pasando", "por", "Rusia", "y", "Estados", "Unidos", ",", "los", "gobiernos", "amplificaron", "las", "afirmaciones", "por", "sus", "propios", "motivos", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "L0C0495BL:787-791", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "L0C0495BL:799-802", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Rusia", "mention_id": "L0C0495BL:817-821", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C0495BL:825-838", "start": 10, "end": 12}]}
{"tokens": ["The", "Associated", "Press", "colabor\u00f3", "con", "el", "Laboratorio", "de", "Investigaci\u00f3n", "Forense", "Digital", "del", "Atlantic", "Council", "en", "una", "investigaci\u00f3n", "de", "nueve", "meses", "para", "identificar", "a", "las", "personas", "y", "organizaciones", "detr\u00e1s", "de", "algunas", "de", "las", "informaciones", "err\u00f3neas", "m\u00e1s", "virales", "sobre", "los", "or\u00edgenes", "del", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "The Associated Press", "mention_id": "L0C0495BL:911-930", "start": 0, "end": 3}, {"mention": "Laboratorio de Investigaci\u00f3n Forense Digital", "mention_id": "L0C0495BL:948-991", "start": 6, "end": 11}, {"mention": "Atlantic Council", "mention_id": "L0C0495BL:997-1012", "start": 12, "end": 14}]}
{"tokens": ["FRANCIS", "BOYLE"], "annotations": [{"mention": "FRANCIS BOYLE", "mention_id": "L0C0495BL:1288-1300", "start": 0, "end": 2}]}
{"tokens": ["QUI\u00c9N", "ES", "\u00c9L", ":", "Un", "profesor", "de", "derecho", "formado", "en", "Harvard", "en", "la", "Universidad", "de", "Illinois", ",", "Boyle", "redact\u00f3", "una", "ley", "de", "1989", "que", "proh\u00edbe", "las", "armas", "biol\u00f3gicas", "y", "ha", "asesorado", "a", "la", "naci\u00f3n", "de", "Bosnia", "y", "Herzegovina", "y", "a", "la", "Autoridad", "Palestina", "."], "annotations": [{"mention": "Harvard", "mention_id": "L0C0495BL:1350-1356", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "Universidad de Illinois", "mention_id": "L0C0495BL:1364-1386", "start": 13, "end": 16}, {"mention": "Boyle", "mention_id": "L0C0495BL:1389-1393", "start": 17, "end": 18}, {"mention": "Bosnia y Herzegovina", "mention_id": "L0C0495BL:1482-1501", "start": 35, "end": 38}, {"mention": "Autoridad Palestina", "mention_id": "L0C0495BL:1510-1528", "start": 41, "end": 43}]}
{"tokens": ["Boyle", "no", "tiene", "un", "t\u00edtulo", "acad\u00e9mico", "en", "virolog\u00eda", "o", "biolog\u00eda", ",", "pero", "es", "un", "cr\u00edtico", "de", "larga", "data", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "sobre", "pat\u00f3genos", "."], "annotations": [{"mention": "Boyle", "mention_id": "L0C0495BL:1532-1536", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Ha", "afirmado", "que", "la", "inteligencia", "israel\u00ed", "estuvo", "involucrada", "en", "el", "atentado", "contra", "el", "World", "Trade", "Center", "de", "1993", ";", "que", "el", "SARS", ",", "la", "gripe", "porcina", "y", "el", "\u00c9bola", "han", "sido", "modificados", "gen\u00e9ticamente", ";", "y", "que", "el", "virus", "del", "Nilo", "Occidental", "y", "la", "enfermedad", "de", "Lyme", "escaparon", "de", "un", "laboratorio", "de", "guerra", "biol\u00f3gica", "de", "EE", "."], "annotations": [{"mention": "israel\u00ed", "mention_id": "L0C0495BL:1694-1700", "start": 5, "end": 6}, {"mention": "World Trade Center", "mention_id": "L0C0495BL:1746-1763", "start": 13, "end": 16}, {"mention": "Nilo Occidental", "mention_id": "L0C0495BL:1870-1884", "start": 39, "end": 41}, {"mention": "Lyme", "mention_id": "L0C0495BL:1905-1908", "start": 45, "end": 46}, {"mention": "EE .", "mention_id": "L0C0495BL:1961-1963", "start": 54, "end": 56}]}
{"tokens": ["Tambi\u00e9n", "ha", "afirmado", "que", "el", "fundador", "de", "Microsoft", ",", "Bill", "Gates", ",", "\"", "estuvo", "involucrado", "\"", "en", "la", "propagaci\u00f3n", "del", "Zika", "."], "annotations": [{"mention": "Microsoft", "mention_id": "L0C0495BL:2008-2016", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "Bill Gates", "mention_id": "L0C0495BL:2019-2028", "start": 9, "end": 11}, {"mention": "Zika", "mention_id": "L0C0495BL:2074-2077", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["RECLAMACI\u00d3N", "DE", "COVID", ":", "Boyle", "dice", "que", "el", "coronavirus", "es", "un", "arma", "biol\u00f3gica", "dise\u00f1ada", "gen\u00e9ticamente", "que", "escap\u00f3", "de", "un", "laboratorio", "de", "alto", "nivel", "en", "Wuhan", ",", "China", "."], "annotations": [{"mention": "Boyle", "mention_id": "L0C0495BL:2103-2107", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "L0C0495BL:2223-2227", "start": 24, "end": 25}, {"mention": "China", "mention_id": "L0C0495BL:2230-2234", "start": 26, "end": 27}]}
{"tokens": ["Afirma", "que", "los", "investigadores", "estadounidenses", "ayudaron", "a", "crearlo", "y", "que", "miles", "de", "m\u00e9dicos", ",", "cient\u00edficos", "y", "l\u00edderes", "electos", "est\u00e1n", "conspirando", "para", "ocultar", "la", "verdad", "."], "annotations": [{"mention": "estadounidenses", "mention_id": "L0C0495BL:2402-2416", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["Boyle", "promovi\u00f3", "su", "reclamo", "en", "un", "correo", "electr\u00f3nico", "a", "una", "lista", "de", "organizaciones", "de", "noticias", "y", "contactos", "personales", "el", "24", "de", "enero", "de", "2020", "."], "annotations": [{"mention": "Boyle", "mention_id": "L0C0495BL:2534-2538", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Ese", "podcast", "fue", "citado", "por", "un", "sitio", "web", "indio", "poco", "conocido", ",", "GreatGameIndia", ",", "y", "se", "volvi\u00f3", "viral", ",", "con", "los", "comentarios", "de", "Boyle", "recogidos", "y", "presentados", "en", "la", "televisi\u00f3n", "estatal", "iran\u00ed", ",", "los", "medios", "estatales", "rusos", "y", "sitios", "web", "marginales", "en", "los", "Estados", "Unidos", "y", "en", "todo", "el", "mundo", "."], "annotations": [{"mention": "indio", "mention_id": "L0C0495BL:2794-2798", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "Boyle", "mention_id": "L0C0495BL:2873-2877", "start": 23, "end": 24}, {"mention": "iran\u00ed", "mention_id": "L0C0495BL:2928-2932", "start": 31, "end": 32}, {"mention": "rusos", "mention_id": "L0C0495BL:2956-2960", "start": 36, "end": 37}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C0495BL:2993-3006", "start": 43, "end": 45}]}
{"tokens": ["Desde", "entonces", ",", "ha", "repetido", "sus", "afirmaciones", "en", "el", "programa", "Infowars", "de", "Alex", "Jones", "."], "annotations": [{"mention": "Infowars", "mention_id": "L0C0495BL:3088-3095", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "Alex Jones", "mention_id": "L0C0495BL:3100-3109", "start": 12, "end": 14}]}
{"tokens": ["Boyle", "basa", "su", "argumento", "en", "pruebas", "circunstanciales", ":", "la", "presencia", "de", "un", "laboratorio", "de", "nivel", "4", "de", "bioseguridad", "en", "Wuhan", ",", "el", "hecho", "de", "que", "otros", "virus", "se", "han", "escapado", "de", "otros", "laboratorios", "en", "el", "pasado", "y", "su", "creencia", "de", "que", "los", "gobiernos", "de", "todo", "el", "mundo", "est\u00e1n", "involucrados", "en", "una", "carrera", "armamentista", "secreta", "sobre", "biolog\u00eda", "."], "annotations": [{"mention": "Boyle", "mention_id": "L0C0495BL:3125-3129", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "L0C0495BL:3239-3243", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["\"", "Me", "pareci\u00f3", "que", ",", "obviamente", ",", "esto", "sali\u00f3", "del", "Wuhan", "BSL", "4", "\",", "dijo", "Boyle", "a", "The", "Associated", "Press", ",", "descartando", "la", "explicaci\u00f3n", "aceptada", "de", "que", "el", "virus", "surgi\u00f3", "del", "mercado", "de", "Wuhan", "como", "\"", "completamente", "absurdo", "\"."], "annotations": [{"mention": "Boyle", "mention_id": "L0C0495BL:3644-3648", "start": 15, "end": 16}, {"mention": "The Associated Press", "mention_id": "L0C0495BL:3652-3671", "start": 17, "end": 20}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "L0C0495BL:3748-3752", "start": 33, "end": 34}]}
{"tokens": ["Un", "equipo", "de", "la", "World", "Heath", "Organization", "concluy\u00f3", "que", "era", "extremadamente", "improbable", "que", "el", "virus", "se", "escapara", "del", "laboratorio", "de", "Wuhan", ",", "y", "otros", "expertos", "han", "dicho", "que", "el", "virus", "no", "muestra", "signos", "de", "manipulaci\u00f3n", "gen\u00e9tica", "."], "annotations": [{"mention": "World Heath Organization", "mention_id": "L0C0495BL:3801-3824", "start": 4, "end": 7}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "L0C0495BL:3913-3917", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["Su", "historia", "del", "26", "de", "enero", "de", "2020", "sobre", "\"", "El", "arma", "biol\u00f3gica", "del", "coronavirus", ":", "c\u00f3mo", "China", "rob\u00f3", "el", "coronavirus", "de", "Canad\u00e1", "y", "lo", "convirti\u00f3", "en", "un", "arma", "\"", "fue", "recogida", "por", "el", "blog", "financiero", "de", "extrema", "derecha", "Zero", "Hedge", "y", "compartida", "con", "miles", "de", "usuarios", "de", "las", "redes", "sociales", "antes", "de", "ser", "promovida", "por", "un", "sitio", "web", "conservador", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "L0C0495BL:4214-4218", "start": 17, "end": 18}, {"mention": "Canad\u00e1", "mention_id": "L0C0495BL:4243-4248", "start": 22, "end": 23}, {"mention": "Zero Hedge", "mention_id": "L0C0495BL:4332-4341", "start": 39, "end": 41}]}
{"tokens": ["RedStateWatcher", "y", "recibi\u00f3", "m\u00e1s", "de", "6", "millones", "de", "compromisos", "."], "annotations": [{"mention": "RedStateWatcher", "mention_id": "L0C0495BL:4453-4467", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["RECLAMO", "COVID", ":", "GreatGameIndia", "afirma", "que", "el", "virus", ",", "que", "ahora", "ha", "matado", "a", "m\u00e1s", "de", "2", "millones", "de", "personas", "en", "todo", "el", "mundo", ",", "se", "encontr\u00f3", "primero", "en", "los", "pulmones", "de", "un", "hombre", "saud\u00ed", "y", "luego", "se", "envi\u00f3", "a", "laboratorios", "en", "los", "Pa\u00edses", "Bajos", "y", "luego", "en", "Canad\u00e1", ",", "donde", "fue", "robado", "por", "cient\u00edficos", "chinos", "."], "annotations": [{"mention": "GreatGameIndia", "mention_id": "L0C0495BL:4529-4542", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "saud\u00ed", "mention_id": "L0C0495BL:4684-4688", "start": 34, "end": 35}, {"mention": "Pa\u00edses Bajos", "mention_id": "L0C0495BL:4729-4740", "start": 43, "end": 45}, {"mention": "Canad\u00e1", "mention_id": "L0C0495BL:4753-4758", "start": 48, "end": 49}, {"mention": "chinos", "mention_id": "L0C0495BL:4794-4799", "start": 55, "end": 56}]}
{"tokens": ["El", "art\u00edculo", "se", "basa", "en", "parte", "en", "las", "especulaciones", "de", "Dany", "Shoham", ",", "vir\u00f3logo", "y", "ex", "teniente", "coronel", "de", "la", "inteligencia", "militar", "israel\u00ed", "."], "annotations": [{"mention": "Dany Shoham", "mention_id": "L0C0495BL:4856-4866", "start": 10, "end": 12}, {"mention": "israel\u00ed", "mention_id": "L0C0495BL:4927-4933", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["Shoham", "fue", "citado", "discutiendo", "la", "posibilidad", "de", "que", "COVID", "est\u00e9", "vinculado", "a", "la", "investigaci\u00f3n", "de", "armas", "biol\u00f3gicas", "en", "un", "art\u00edculo", "del", "26", "de", "enero", "de", "2020", "en", "el", "peri\u00f3dico", "conservador", "estadounidense", "The", "Washington", "Times", "."], "annotations": [{"mention": "Shoham", "mention_id": "L0C0495BL:4937-4942", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "COVID", "mention_id": "L0C0495BL:4989-4993", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "estadounidense", "mention_id": "L0C0495BL:5116-5129", "start": 30, "end": 31}, {"mention": "The Washington Times", "mention_id": "L0C0495BL:5131-5150", "start": 31, "end": 34}]}
{"tokens": ["En", "ese", "art\u00edculo", ",", "se", "cit\u00f3", "a", "Shoham", "diciendo", "que", "no", "hab\u00eda", "evidencia", "para", "apoyar", "la", "idea", "de", "que", "el", "virus", "se", "escap\u00f3", "de", "un", "laboratorio", ",", "pero", "GreatGameIndia", "no", "incluy\u00f3", "ese", "contexto", "en", "su", "art\u00edculo", "."], "annotations": [{"mention": "Shoham", "mention_id": "L0C0495BL:5180-5185", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "GreatGameIndia", "mention_id": "L0C0495BL:5289-5302", "start": 28, "end": 29}]}
{"tokens": ["\"", "Respaldamos", "nuestro", "informe", "\",", "dijo", "la", "cofundadora", "del", "sitio", "web", "Shelley", "Kasli", "en", "un", "correo", "electr\u00f3nico", "."], "annotations": [{"mention": "Shelley Kasli", "mention_id": "L0C0495BL:5410-5422", "start": 11, "end": 13}]}
{"tokens": ["\"", "De", "hecho", ",", "recientemente", "los", "canadienses", "publicaron", "documentos", "que", "corroboraron", "nuestros", "hallazgos", "con", "cient\u00edficos", "chinos", "...", "Mucha", "informaci\u00f3n", "todav\u00eda", "est\u00e1", "clasificada", "\"."], "annotations": [{"mention": "chinos", "mention_id": "L0C0495BL:5565-5570", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["Lo", "m\u00e1s", "probable", "es", "que", "el", "coronavirus", "apareci\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "humanos", "despu\u00e9s", "de", "saltar", "de", "un", "animal", ",", "anunci\u00f3", "este", "mes", "un", "panel", "de", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", ",", "diciendo", "que", "una", "teor\u00eda", "alternativa", "de", "que", "el", "virus", "se", "filtr\u00f3", "de", "un", "laboratorio", "chino", "era", "poco", "probable", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "L0C0495BL:5772-5803", "start": 27, "end": 32}, {"mention": "chino", "mention_id": "L0C0495BL:5886-5890", "start": 47, "end": 48}]}
{"tokens": ["Los", "principales", "cient\u00edficos", "de", "Estados", "Unidos", "tambi\u00e9n", "han", "concluido", "que", "el", "virus", "es", "de", "origen", "natural", ",", "citando", "pistas", "en", "su", "genoma", "y", "su", "similitud", "con", "el", "SARS", ",", "o", "s\u00edndrome", "respiratorio", "agudo", "severo", "."], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C0495BL:5943-5956", "start": 4, "end": 6}]}
{"tokens": ["Vincent", "Racaniello", ",", "profesor", "de", "microbiolog\u00eda", "e", "inmunolog\u00eda", "en", "la", "Universidad", "de", "Columbia", ",", "que", "ha", "estado", "estudiando", "el", "virus", "desde", "que", "se", "registr\u00f3", "por", "primera", "vez", "su", "genoma", ",", "ha", "dicho", "que", "est\u00e1", "claro", "que", "el", "virus", "no", "se", "dise\u00f1\u00f3", "ni", "se", "liber\u00f3", "accidentalmente", "."], "annotations": [{"mention": "Vincent Racaniello", "mention_id": "L0C0495BL:6109-6126", "start": 0, "end": 2}, {"mention": "Universidad de Columbia", "mention_id": "L0C0495BL:6175-6197", "start": 10, "end": 13}]}
{"tokens": ["\"", "Es", "algo", "que", "est\u00e1", "claramente", "seleccionado", "en", "la", "naturaleza", "\",", "dijo", "Racaniello", "."], "annotations": [{"mention": "Racaniello", "mention_id": "L0C0495BL:6430-6439", "start": 12, "end": 13}]}
{"tokens": ["THE", "CENTRE", "FOR", "RESEARCH", "ON", "GLOBALIZATION"], "annotations": [{"mention": "CENTRE", "mention_id": "L0C0495BL:6606-6611", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["QU\u00c9", "ES", ":", "El", "centro", "con", "sede", "en", "Montreal", "publica", "art\u00edculos", "sobre", "pol\u00edtica", "y", "pol\u00edticas", "globales", ",", "incluida", "una", "buena", "dosis", "de", "teor\u00edas", "de", "conspiraci\u00f3n", "sobre", "las", "vacunas", "y", "los", "ataques", "terroristas", "del", "11", "de", "septiembre", "de", "2001", "."], "annotations": [{"mention": "Montreal", "mention_id": "L0C0495BL:6674-6681", "start": 8, "end": 9}]}
{"tokens": ["Est\u00e1", "dirigido", "por", "Michel", "Chossudovsky", ",", "profesor", "em\u00e9rito", "de", "econom\u00eda", "en", "la", "Universidad", "de", "Ottawa", "y", "te\u00f3rico", "de", "la", "conspiraci\u00f3n", "que", "ha", "argumentado", "que", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "Estados", "Unidos", "puede", "controlar", "el", "clima", "."], "annotations": [{"mention": "Michel Chossudovsky", "mention_id": "L0C0495BL:6882-6900", "start": 3, "end": 5}, {"mention": "Universidad de Ottawa", "mention_id": "L0C0495BL:6938-6958", "start": 12, "end": 15}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C0495BL:7027-7040", "start": 27, "end": 29}]}
{"tokens": ["En", "febrero", ",", "por", "ejemplo", ",", "el", "centro", "public\u00f3", "una", "entrevista", "con", "Igor", "Nikulin", "sugiriendo", "que", "el", "coronavirus", "era", "un", "arma", "biol\u00f3gica", "estadounidense", "creada", "para", "atacar", "a", "los", "chinos", "."], "annotations": [{"mention": "Igor Nikulin", "mention_id": "L0C0495BL:7265-7276", "start": 12, "end": 14}, {"mention": "estadounidense", "mention_id": "L0C0495BL:7330-7343", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["El", "sitio", "web", "del", "centro", ",", "globalresearch.ca", ".,", "\"", "Se", "ha", "enredado", "profundamente", "en", "el", "ecosistema", "m\u00e1s", "amplio", "de", "desinformaci\u00f3n", "y", "propaganda", "de", "Rusia", "\"", "al", "vender", "anti-Estados", "Unidos", "."], "annotations": [{"mention": "Rusia", "mention_id": "L0C0495BL:7516-7520", "start": 23, "end": 24}, {"mention": "anti-Estados Unidos", "mention_id": "L0C0495BL:7533-7551", "start": 27, "end": 29}]}
{"tokens": ["teor\u00edas", "de", "conspiraci\u00f3n", ",", "seg\u00fan", "un", "informe", "del", "Departamento", "de", "Estado", "de", "Estados", "Unidos", "de", "2020", "que", "encontr\u00f3", "que", "siete", "de", "sus", "supuestos", "escritores", "ni", "siquiera", "existen", ",", "sino", "que", "fueron", "creados", "por", "la", "inteligencia", "militar", "rusa", "."], "annotations": [{"mention": "Departamento de Estado de Estados Unidos", "mention_id": "L0C0495BL:7600-7639", "start": 8, "end": 14}, {"mention": "rusa", "mention_id": "L0C0495BL:7773-7776", "start": 36, "end": 37}]}
{"tokens": ["RECLAMACI\u00d3N", "COVID", ":", "Si", "bien", "el", "centro", "ha", "publicado", "varios", "art\u00edculos", "sobre", "el", "virus", ",", "uno", "que", "sugiere", "que", "se", "origin\u00f3", "en", "los", "EE", "."], "annotations": [{"mention": "EE .", "mention_id": "L0C0495BL:7901-7903", "start": 23, "end": 25}]}
{"tokens": ["Llam\u00f3", "la", "atenci\u00f3n", "de", "los", "principales", "funcionarios", "chinos", "."], "annotations": [{"mention": "chinos", "mention_id": "L0C0495BL:7959-7964", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["El", "12", "de", "marzo", ",", "el", "portavoz", "del", "Ministerio", "de", "Relaciones", "Exteriores", "de", "China", ",", "Zhao", "Lijian", ",", "retuite\u00f3", "un", "art\u00edculo", "publicado", "por", "el", "centro", "titulado", ":", "\"", "El", "coronavirus", "de", "China", ":", "una", "actualizaci\u00f3n", "impactante", "\"."], "annotations": [{"mention": "Ministerio de Relaciones Exteriores de China", "mention_id": "L0C0495BL:8000-8043", "start": 8, "end": 14}, {"mention": "Zhao Lijian", "mention_id": "L0C0495BL:8046-8056", "start": 15, "end": 17}, {"mention": "China", "mention_id": "L0C0495BL:8133-8137", "start": 31, "end": 32}]}
{"tokens": ["\u00bf", "El", "virus", "se", "origin\u00f3", "en", "los", "EE", "."], "annotations": [{"mention": "EE .", "mention_id": "L0C0495BL:8199-8201", "start": 7, "end": 9}]}
{"tokens": ["Tambi\u00e9n", "tuite\u00f3", ":", "\"", "Podr\u00eda", "ser", "el", "ej\u00e9rcito", "estadounidense", "quien", "llev\u00f3", "la", "epidemia", "a", "Wuhan", "."], "annotations": [{"mention": "estadounidense", "mention_id": "L0C0495BL:8251-8264", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "L0C0495BL:8292-8296", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["Estados", "Unidos", "nos", "debe", "una", "explicaci\u00f3n", "\"."], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C0495BL:8343-8356", "start": 0, "end": 2}]}
{"tokens": ["La", "historia", "de", "Larry", "Romanoff", ",", "un", "autor", "habitual", "en", "el", "centro", ",", "cita", "varias", "teor\u00edas", "desacreditadas", ",", "incluida", "una", "de", "que", "miembros", "del", "ej\u00e9rcito", "de", "los", "EE", "."], "annotations": [{"mention": "Larry Romanoff", "mention_id": "L0C0495BL:8402-8415", "start": 3, "end": 5}, {"mention": "EE .", "mention_id": "L0C0495BL:8535-8537", "start": 27, "end": 29}]}
{"tokens": ["Llevaron", "el", "virus", "a", "China", "durante", "los", "Juegos", "Mundiales", "Militares", "en", "el", "oto\u00f1o", "de", "2019", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "L0C0495BL:8563-8567", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["Romanoff", "concluye", "que", "ahora", "se", "ha", "\"", "probado", "\"", "que", "el", "virus", "se", "origin\u00f3", "fuera", "de", "China", ",", "a", "pesar", "del", "consenso", "cient\u00edfico", "de", "que", "lo", "hizo", "."], "annotations": [{"mention": "Romanoff", "mention_id": "L0C0495BL:8629-8636", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "China", "mention_id": "L0C0495BL:8706-8710", "start": 16, "end": 17}]}
{"tokens": ["La", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "ha", "concluido", "que", "el", "coronavirus", "surgi\u00f3", "en", "China", ",", "donde", "se", "reportaron", "los", "primeros", "casos", "y", "muertes", "."], "annotations": [{"mention": "La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "L0C0495BL:8774-8808", "start": 0, "end": 6}, {"mention": "China", "mention_id": "L0C0495BL:8852-8856", "start": 13, "end": 14}]}
{"tokens": ["No", "ha", "surgido", "ninguna", "evidencia", "que", "sugiera", "que", "el", "virus", "fue", "importado", "a", "China", "por", "EE", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "L0C0495BL:8982-8986", "start": 13, "end": 14}, {"mention": "EE .", "mention_id": "L0C0495BL:8992-8994", "start": 15, "end": 17}]}
{"tokens": ["Chossudovsky", "y", "Romanoff", "no", "respondieron", "a", "los", "repetidos", "mensajes", "en", "busca", "de", "comentarios", "."], "annotations": [{"mention": "Chossudovsky", "mention_id": "L0C0495BL:9001-9012", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Romanoff", "mention_id": "L0C0495BL:9016-9023", "start": 2, "end": 3}]}
{"tokens": ["La", "biograf\u00eda", "de", "Romanoff", "lo", "enumera", "como", "profesor", "invitado", "en", "la", "Universidad", "Fudan", "en", "Shanghai", ",", "pero", "no", "figura", "entre", "los", "profesores", "de", "la", "universidad", "."], "annotations": [{"mention": "Romanoff", "mention_id": "L0C0495BL:9107-9114", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Universidad Fudan", "mention_id": "L0C0495BL:9156-9172", "start": 11, "end": 13}, {"mention": "Shanghai", "mention_id": "L0C0495BL:9177-9184", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["La", "universidad", "no", "respondi\u00f3", "a", "un", "correo", "electr\u00f3nico", "preguntando", "sobre", "el", "empleo", "de", "Romanoff", "."], "annotations": [{"mention": "Romanoff", "mention_id": "L0C0495BL:9325-9332", "start": 13, "end": 14}]}
{"tokens": ["El", "art\u00edculo", "original", "de", "Romanoff", "fue", "eliminado", "en", "la", "primavera", ",", "pero", "el", "tweet", "de", "Zhao", "sigue", "activo", "."], "annotations": [{"mention": "Romanoff", "mention_id": "L0C0495BL:9360-9367", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Zhao", "mention_id": "L0C0495BL:9417-9420", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["IGOR", "NIKULIN"], "annotations": [{"mention": "IGOR NIKULIN", "mention_id": "L0C0495BL:9437-9448", "start": 0, "end": 2}]}
{"tokens": ["Nikulin", ",", "candidato", "pol\u00edtico", "fallido", "en", "cuatro", "ocasiones", ",", "es", "citado", "de", "manera", "prominente", "en", "los", "medios", "estatales", "rusos", "y", "publicaciones", "marginales", "en", "Occidente", "como", "bi\u00f3logo", "y", "exinspector", "de", "armas", "en", "Irak", "que", "sirvi\u00f3", "en", "una", "comisi\u00f3n", "de", "la", "ONU", "sobre", "armas", "biol\u00f3gicas", "y", "qu\u00edmicas", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "1990", "."], "annotations": [{"mention": "Nikulin", "mention_id": "L0C0495BL:9465-9471", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "rusos", "mention_id": "L0C0495BL:9577-9581", "start": 18, "end": 19}, {"mention": "Occidente", "mention_id": "L0C0495BL:9613-9621", "start": 23, "end": 24}, {"mention": "Irak", "mention_id": "L0C0495BL:9662-9665", "start": 31, "end": 32}, {"mention": "ONU", "mention_id": "L0C0495BL:9700-9702", "start": 39, "end": 40}]}
{"tokens": ["RECLAMO", "COVID", ":", "Nikulin", "argumenta", "que", "Estados", "Unidos", "cre\u00f3", "el", "virus", "y", "lo", "us\u00f3", "para", "atacar", "a", "China", "."], "annotations": [{"mention": "Nikulin", "mention_id": "L0C0495BL:9776-9782", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C0495BL:9798-9811", "start": 6, "end": 8}, {"mention": "China", "mention_id": "L0C0495BL:9850-9854", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["Primero", "expres\u00f3", "su", "creencia", "en", "una", "historia", "del", "20", "de", "enero", "de", "2020", "de", "Zvezda", ",", "un", "medio", "de", "comunicaci\u00f3n", "estatal", "vinculado", "al", "ej\u00e9rcito", "ruso", "."], "annotations": [{"mention": "Zvezda", "mention_id": "L0C0495BL:9928-9933", "start": 14, "end": 15}, {"mention": "ruso", "mention_id": "L0C0495BL:9991-9994", "start": 24, "end": 25}]}
{"tokens": ["Apareci\u00f3", "en", "la", "televisi\u00f3n", "estatal", "rusa", "al", "menos", "18", "veces", "entre", "el", "27", "de", "enero", "de", "2020", "y", "finales", "de", "abril", "de", "ese", "a\u00f1o", "."], "annotations": [{"mention": "rusa", "mention_id": "L0C0495BL:10031-10034", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["Una", "vez", "que", "el", "virus", "lleg\u00f3", "a", "Estados", "Unidos", ",", "Nikulin", "cambi\u00f3", "su", "teor\u00eda", "y", "dijo", "que", "los", "\"", "globalistas", "\"", "estaban", "usando", "el", "virus", "para", "despoblar", "la", "tierra", "."], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C0495BL:10144-10157", "start": 7, "end": 9}, {"mention": "Nikulin", "mention_id": "L0C0495BL:10160-10166", "start": 10, "end": 11}]}
{"tokens": ["Nikulin", "ha", "expresado", "su", "apoyo", "a", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "informaci\u00f3n", "err\u00f3nea", "como", "arma", "para", "da\u00f1ar", "a", "Estados", "Unidos", "en", "el", "pasado", "."], "annotations": [{"mention": "Nikulin", "mention_id": "L0C0495BL:10265-10271", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C0495BL:10358-10371", "start": 16, "end": 18}]}
{"tokens": ["En", "su", "sitio", "web", ",", "sugiere", "afirmar", "que", "Estados", "Unidos", "cre\u00f3", "el", "VIH", "como", "una", "forma", "de", "debilitar", "a", "Estados", "Unidos", "desde", "adentro", "."], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C0495BL:10424-10437", "start": 8, "end": 10}, {"mention": "VIH", "mention_id": "L0C0495BL:10447-10449", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C0495BL:10481-10494", "start": 19, "end": 21}]}
{"tokens": ["La", "inteligencia", "rusa", "mont\u00f3", "una", "campa\u00f1a", "de", "desinformaci\u00f3n", "similar", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "1980", "denominada", "\"", "Operaci\u00f3n", "INFEKCI\u00d3N", "\"."], "annotations": [{"mention": "rusa", "mention_id": "L0C0495BL:10527-10530", "start": 2, "end": 3}]}
{"tokens": ["\"", "Si", "prueba", "y", "declara", "...", "que", "el", "virus", "se", "gener\u00f3", "en", "laboratorios", "estadounidenses", ",", "la", "econom\u00eda", "estadounidense", "colapsar\u00e1", "bajo", "la", "avalancha", "de", "miles", "de", "millones", "de", "demandas", "de", "millones", "de", "portadores", "del", "SIDA", "en", "todo", "el", "mundo", "\",", "escribi\u00f3", "Nikulin", "en", "su", "sitio", "web", "."], "annotations": [{"mention": "estadounidenses", "mention_id": "L0C0495BL:10696-10710", "start": 13, "end": 14}, {"mention": "estadounidense", "mention_id": "L0C0495BL:10725-10738", "start": 17, "end": 18}, {"mention": "Nikulin", "mention_id": "L0C0495BL:10864-10870", "start": 40, "end": 41}]}
{"tokens": ["Nikulin", "no", "ofreci\u00f3", "evidencia", "para", "apoyar", "sus", "afirmaciones", "y", "hay", "razones", "para", "dudar", "de", "su", "veracidad", "."], "annotations": [{"mention": "Nikulin", "mention_id": "L0C0495BL:10902-10908", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["El", "ex", "inspector", "de", "armas", "de", "la", "ONU", "Richard", "Butler", ",", "para", "quien", "Nikulin", "afirma", "haber", "trabajado", ",", "dijo", "que", "no", "recordaba", "a", "Nikulin", "y", "que", "su", "historia", "sonaba", "\"", "fabricada", "de", "forma", "descuidada", "y", "no", "cre\u00edble", "\"."], "annotations": [{"mention": "ONU", "mention_id": "L0C0495BL:11034-11036", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "Richard Butler", "mention_id": "L0C0495BL:11038-11051", "start": 8, "end": 10}, {"mention": "Nikulin", "mention_id": "L0C0495BL:11065-11071", "start": 13, "end": 14}, {"mention": "Nikulin", "mention_id": "L0C0495BL:11121-11127", "start": 23, "end": 24}]}
{"tokens": ["No", "se", "pudieron", "encontrar", "registros", "de", "la", "ONU", "para", "confirmar", "su", "empleo", "."], "annotations": [{"mention": "ONU", "mention_id": "L0C0495BL:11242-11244", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["En", "un", "intercambio", "con", "AP", "a", "trav\u00e9s", "de", "Facebook", ",", "Nikulin", "insisti\u00f3", "en", "que", "sus", "afirmaciones", "y", "antecedentes", "son", "precisos", ",", "aunque", "dijo", "que", "algunos", "registros", "del", "trabajo", "de", "la", "ONU", "fueron", "destruidos", "en", "un", "bombardeo", "estadounidense", "durante", "la", "invasi\u00f3n", "de", "Irak", "."], "annotations": [{"mention": "AP", "mention_id": "L0C0495BL:11295-11296", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Facebook", "mention_id": "L0C0495BL:11310-11317", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "Nikulin", "mention_id": "L0C0495BL:11320-11326", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "ONU", "mention_id": "L0C0495BL:11442-11444", "start": 30, "end": 31}, {"mention": "estadounidense", "mention_id": "L0C0495BL:11480-11493", "start": 36, "end": 37}, {"mention": "Irak", "mention_id": "L0C0495BL:11518-11521", "start": 41, "end": 42}]}
{"tokens": ["Cuando", "le", "dijeron", "que", "Butler", "no", "lo", "conoc\u00eda", ",", "Nikulin", "respondi\u00f3", ":", "\"", "Esta", "es", "su", "opini\u00f3n", "\"."], "annotations": [{"mention": "Butler", "mention_id": "L0C0495BL:11547-11552", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Nikulin", "mention_id": "L0C0495BL:11569-11575", "start": 9, "end": 10}]}
{"tokens": ["GREG", "RUBINI"], "annotations": [{"mention": "GREG RUBINI", "mention_id": "L0C0495BL:11611-11621", "start": 0, "end": 2}]}
{"tokens": ["QUI\u00c9N", "ES", "\u00c9L", ":", "Greg", "Rubini", "es", "el", "nombre", "de", "un", "te\u00f3rico", "de", "la", "conspiraci\u00f3n", "en", "Internet", "que", "afirma", "tener", "contactos", "de", "alto", "nivel", "en", "inteligencia", "y", "enumer\u00f3", "su", "ubicaci\u00f3n", "en", "Twitter", "como", "\"", "clasificada", "\",", "hasta", "que", "fue", "expulsado", "de", "la", "plataforma", "."], "annotations": [{"mention": "Greg Rubini", "mention_id": "L0C0495BL:11637-11647", "start": 4, "end": 6}, {"mention": "Twitter", "mention_id": "L0C0495BL:11790-11796", "start": 31, "end": 32}]}
{"tokens": ["Sus", "publicaciones", "han", "sido", "retuiteadas", "miles", "de", "veces", "por", "partidarios", "de", "QAnon", ",", "una", "teor\u00eda", "de", "la", "conspiraci\u00f3n", "centrada", "en", "la", "creencia", "infundada", "de", "que", "Trump", "est\u00e1", "librando", "una", "campa\u00f1a", "secreta", "contra", "enemigos", "en", "el", "\"", "estado", "profundo", "\"", "y", "una", "secta", "secreta", "de", "ped\u00f3filos", "y", "can\u00edbales", "sat\u00e1nicos", "."], "annotations": [{"mention": "QAnon", "mention_id": "L0C0495BL:11933-11937", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "Trump", "mention_id": "L0C0495BL:12011-12015", "start": 25, "end": 26}]}
{"tokens": ["RECLAMACI\u00d3N", "DE", "COVID", ":", "Rubini", "tuite\u00f3", "que", "el", "Dr", ".", "Anthony", "Fauci", "cre\u00f3", "el", "coronavirus", "y", "que", "se", "us\u00f3", "como", "arma", "biol\u00f3gica", "para", "reducir", "la", "poblaci\u00f3n", "mundial", "y", "socavar", "a", "Trump", "."], "annotations": [{"mention": "COVID", "mention_id": "L0C0495BL:12163-12167", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "Rubini", "mention_id": "L0C0495BL:12170-12175", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Anthony Fauci", "mention_id": "L0C0495BL:12195-12207", "start": 10, "end": 12}, {"mention": "Trump", "mention_id": "L0C0495BL:12308-12312", "start": 30, "end": 31}]}
{"tokens": ["Rubini\u2019s", "no", "parece", "ser", "el", "infiltrado", "de", "inteligencia", "que", "pretende", "ser", "."], "annotations": [{"mention": "Rubini\u2019s", "mention_id": "L0C0495BL:12328-12335", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Buzzfeed", "intent\u00f3", "localizar", "a", "Rubini", "el", "a\u00f1o", "pasado", "y", "determin\u00f3", "que", "es", "el", "alias", "de", "un", "italiano", "de", "61", "a\u00f1os", "que", "ha", "trabajado", "en", "marketing", "y", "promociones", "musicales", "."], "annotations": [{"mention": "Buzzfeed", "mention_id": "L0C0495BL:12400-12407", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Rubini", "mention_id": "L0C0495BL:12429-12434", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["Una", "versi\u00f3n", "anterior", "de", "su", "biograf\u00eda", "de", "Twitter", "indica", "que", "es", "fan\u00e1tico", "del", "rock", "cl\u00e1sico", "y", "las", "pel\u00edculas", "de", "Stanley", "Kubrick", "."], "annotations": [{"mention": "Twitter", "mention_id": "L0C0495BL:12599-12605", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "Stanley Kubrick", "mention_id": "L0C0495BL:12666-12680", "start": 19, "end": 21}]}
{"tokens": ["Los", "intentos", "de", "comunicarse", "con", "Rubini", "en", "l\u00ednea", "y", "a", "trav\u00e9s", "de", "contactos", "comerciales", "no", "tuvieron", "\u00e9xito", "."], "annotations": [{"mention": "Rubini", "mention_id": "L0C0495BL:12716-12721", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["Rubini", "se", "ha", "enfurecido", "ante", "los", "esfuerzos", "por", "verificar", "sus", "afirmaciones", "."], "annotations": [{"mention": "Rubini", "mention_id": "L0C0495BL:12788-12793", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Cuando", "un", "usuario", "de", "las", "redes", "sociales", "pregunt\u00f3", ":", "\"", "Mi", "pregunta", "para", "ti", "@GregRubini", "es", ":\"", "\u00bf", "D\u00f3nde", "y", "cu\u00e1l", "es", "tu", "prueba", "?"], "annotations": [{"mention": "@GregRubini", "mention_id": "L0C0495BL:12934-12944", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["\",", "Rubini", "respondi\u00f3", "secamente", ":\"", "Y", "mi", "pregunta", "es", ":", "\u00bf", "por", "qu\u00e9", "deber\u00eda", "d\u00e1rtelo", "?"], "annotations": [{"mention": "Rubini", "mention_id": "L0C0495BL:12982-12987", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Twitter", "suspendi\u00f3", "la", "cuenta", "de", "Rubini", "en", "noviembre", "de", "2020", "por", "repetidas", "violaciones", "de", "sus", "pol\u00edticas", "."], "annotations": [{"mention": "Twitter", "mention_id": "L0C0495BL:13059-13065", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Rubini", "mention_id": "L0C0495BL:13090-13095", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["KEVIN", "BARRETT"], "annotations": [{"mention": "KEVIN BARRETT", "mention_id": "L0C0495BL:13163-13175", "start": 0, "end": 2}]}
{"tokens": ["QUI\u00c9N", "ES", ":", "Barrett", ",", "que", "fue", "profesor", "de", "Islam", "en", "la", "Universidad", "de", "Wisconsin-Madison", ",", "dej\u00f3", "la", "universidad", "en", "medio", "de", "cr\u00edticas", "por", "sus", "afirmaciones", "de", "que", "los", "ataques", "terroristas", "del", "11", "de", "septiembre", "de", "2001", "fueron", "orquestados", "por", "personas", "vinculadas", "a", "los", "gobiernos", "de", "Estados", "Unidos", "e", "Israel", "."], "annotations": [{"mention": "Barrett", "mention_id": "L0C0495BL:13188-13194", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Islam", "mention_id": "L0C0495BL:13217-13221", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "Universidad de Wisconsin-Madison", "mention_id": "L0C0495BL:13229-13260", "start": 12, "end": 15}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C0495BL:13447-13460", "start": 46, "end": 48}, {"mention": "Israel", "mention_id": "L0C0495BL:13464-13469", "start": 49, "end": 50}]}
{"tokens": ["Barrett", "se", "llama", "a", "s\u00ed", "mismo", "\"", "un", "te\u00f3rico", "de", "la", "conspiraci\u00f3n", "profesional", ",", "a", "falta", "de", "un", "t\u00e9rmino", "mejor", "\"", "y", "ha", "argumentado", "que", "las", "conspiraciones", "del", "gobierno", "estuvieron", "detr\u00e1s", "del", "atentado", "de", "Madrid", "de", "2004", ",", "el", "atentado", "de", "Londres", "de", "2005", ",", "el", "atentado", "de", "la", "Marat\u00f3n", "de", "Boston", "de", "2013", "y", "el", "tiroteo", "en", "un", "club", "nocturno", "de", "Orlando", "en", "2016", "."], "annotations": [{"mention": "Barrett", "mention_id": "L0C0495BL:13473-13479", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Madrid", "mention_id": "L0C0495BL:13661-13666", "start": 34, "end": 35}, {"mention": "Londres", "mention_id": "L0C0495BL:13692-13698", "start": 41, "end": 42}, {"mention": "Boston", "mention_id": "L0C0495BL:13738-13743", "start": 51, "end": 52}, {"mention": "Orlando", "mention_id": "L0C0495BL:13789-13795", "start": 62, "end": 63}]}
{"tokens": ["RECLAMACI\u00d3N", "DE", "COVID", ":", "Barrett", "dijo", "que", "est\u00e1", "\"", "80", "%\"", "seguro", "de", "que", "elementos", "dentro", "del", "gobierno", "de", "los", "Estados", "Unidos", "crearon", "el", "coronavirus", "como", "arma", "biol\u00f3gica", "y", "se", "utiliz\u00f3", "para", "atacar", "a", "China", "."], "annotations": [{"mention": "COVID", "mention_id": "L0C0495BL:13822-13826", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "Barrett", "mention_id": "L0C0495BL:13829-13835", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C0495BL:13908-13921", "start": 20, "end": 22}, {"mention": "China", "mention_id": "L0C0495BL:13993-13997", "start": 34, "end": 35}]}
{"tokens": ["Ir\u00e1n", "era", "un", "objetivo", "secundario", ",", "ha", "argumentado", "."], "annotations": [{"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "L0C0495BL:14001-14004", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Escribiendo", "para", "PressTV", "de", "Ir\u00e1n", ",", "dijo", "que", "el", "brote", "temprano", "en", "ese", "pa\u00eds", "\"", "sugiere", "que", "los", "estadounidenses", "y", "/", "o", "sus", "socios", ",", "los", "israel\u00edes", "...", "pueden", "haber", "atacado", "deliberadamente", "a", "Ir\u00e1n", "\"."], "annotations": [{"mention": "PressTV", "mention_id": "L0C0495BL:14067-14073", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "L0C0495BL:14078-14081", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "L0C0495BL:14231-14234", "start": 33, "end": 34}]}
{"tokens": ["Barrett", "detall\u00f3", "a\u00fan", "m\u00e1s", "sus", "puntos", "de", "vista", "durante", "una", "entrevista", "con", "AP", "."], "annotations": [{"mention": "Barrett", "mention_id": "L0C0495BL:14239-14245", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "AP", "mention_id": "L0C0495BL:14310-14311", "start": 12, "end": 13}]}
{"tokens": ["\"", "Me", "parec\u00eda", "bastante", "obvio", "que", "la", "primera", "hip\u00f3tesis", "que", "uno", "mirar\u00eda", "cuando", "algo", "tan", "extraordinario", "como", "esta", "pandemia", "de", "COVID", "golpee", ",", "es", "que", "ser\u00eda", "un", "ataque", "de", "guerra", "biol\u00f3gica", "de", "Estados", "Unidos", "\",", "dijo", "."], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C0495BL:14496-14509", "start": 32, "end": 34}]}
{"tokens": ["Barrett", "cit\u00f3", "informes", "de", "que", "EE", "."], "annotations": [{"mention": "Barrett", "mention_id": "L0C0495BL:14532-14538", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "EE .", "mention_id": "L0C0495BL:14561-14563", "start": 5, "end": 7}]}
{"tokens": ["Advirti\u00f3", "a", "sus", "aliados", "en", "noviembre", "de", "2019", "sobre", "un", "virus", "peligroso", "que", "emerge", "de", "China", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "L0C0495BL:14652-14656", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["Barrett", "dijo", "que", "eso", "fue", "mucho", "antes", "de", "que", "las", "autoridades", "de", "China", "supieran", "sobre", "la", "gravedad", "del", "brote", "."], "annotations": [{"mention": "Barrett", "mention_id": "L0C0495BL:14659-14665", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "China", "mention_id": "L0C0495BL:14722-14726", "start": 12, "end": 13}]}
{"tokens": ["Si", "EE", "."], "annotations": [{"mention": "EE", "mention_id": "L0C0495BL:14834-14835", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Supo", "sobre", "el", "virus", "tan", "pronto", ",", "probablemente", "fue", "gracias", "a", "fuentes", "de", "inteligencia", "dentro", "de", "China", ",", "que", "pueden", "haber", "sabido", "sobre", "el", "virus", "en", "noviembre", "de", "2019", ",", "seg\u00fan", "el", "exsecretario", "de", "Estado", "Mike", "Pompeo", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "L0C0495BL:14936-14940", "start": 16, "end": 17}, {"mention": "Estado", "mention_id": "L0C0495BL:15029-15034", "start": 34, "end": 35}, {"mention": "Mike Pompeo", "mention_id": "L0C0495BL:15036-15046", "start": 35, "end": 37}]}
{"tokens": ["LUC", "MONTAGNIER"], "annotations": [{"mention": "LUC MONTAGNIER", "mention_id": "L0C0495BL:15050-15063", "start": 0, "end": 2}]}
{"tokens": ["QUI\u00c9N", "ES", ":", "Montagnier", "es", "un", "vir\u00f3logo", "de", "renombre", "mundial", "que", "gan\u00f3", "el", "premio", "Nobel", "en", "2008", "por", "descubrir", "el", "VIH", "."], "annotations": [{"mention": "Montagnier", "mention_id": "L0C0495BL:15076-15085", "start": 3, "end": 4}]}
{"tokens": ["RECLAMO", "DE", "COVID", ":", "Durante", "una", "entrevista", "en", "abril", "con", "el", "canal", "de", "noticias", "franc\u00e9s", "CNews", ",", "Montagnier", "afirm\u00f3", "que", "el", "coronavirus", "no", "se", "origin\u00f3", "en", "la", "naturaleza", "y", "fue", "manipulado", "."], "annotations": [{"mention": "COVID", "mention_id": "L0C0495BL:15189-15193", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "franc\u00e9s", "mention_id": "L0C0495BL:15253-15259", "start": 14, "end": 15}, {"mention": "CNews", "mention_id": "L0C0495BL:15261-15265", "start": 15, "end": 16}, {"mention": "Montagnier", "mention_id": "L0C0495BL:15268-15277", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["Montagnier", "dijo", "que", "en", "el", "proceso", "de", "elaboraci\u00f3n", "de", "la", "vacuna", "contra", "el", "sida", ",", "alguien", "tom\u00f3", "el", "material", "gen\u00e9tico", "y", "lo", "agreg\u00f3", "al", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "Montagnier", "mention_id": "L0C0495BL:15354-15363", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Montagnier", "cita", "un", "art\u00edculo", "retractado", "publicado", "en", "enero", "de", "cient\u00edficos", "indios", "que", "hab\u00edan", "dicho", "que", "hab\u00edan", "encontrado", "secuencias", "del", "VIH", "en", "el", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "Montagnier", "mention_id": "L0C0495BL:15494-15503", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "indios", "mention_id": "L0C0495BL:15567-15572", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "VIH", "mention_id": "L0C0495BL:15628-15630", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["AP", "hizo", "varios", "intentos", "fallidos", "de", "contactar", "a", "Montagnier", "."], "annotations": [{"mention": "AP", "mention_id": "L0C0495BL:15651-15652", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Montagnier", "mention_id": "L0C0495BL:15699-15708", "start": 8, "end": 9}]}
{"tokens": ["En", "enero", ",", "cient\u00edficos", "indios", "publicaron", "un", "art\u00edculo", "sobre", "bioRXIV", ",", "un", "repositorio", "de", "art\u00edculos", "cient\u00edficos", "que", "a\u00fan", "no", "han", "sido", "revisados", "por", "pares", "ni", "publicados", "en", "una", "revista", "cient\u00edfica", "tradicional", "."], "annotations": [{"mention": "indios", "mention_id": "L0C0495BL:15855-15860", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["El", "documento", "dec\u00eda", "que", "los", "cient\u00edficos", "hab\u00edan", "encontrado", "\"", "una", "asombrosa", "similitud", "de", "inserciones", "\u00fanicas", "\"", "en", "COVID-19", "y", "el", "VIH", "."], "annotations": [{"mention": "VIH", "mention_id": "L0C0495BL:16155-16157", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["SUPREME", "LEADER", "ALI", "KHAMENEI", "and", "HOSSEIN", "SALAMI"], "annotations": [{"mention": "ALI KHAMENEI", "mention_id": "L0C0495BL:16410-16421", "start": 2, "end": 4}, {"mention": "HOSSEIN SALAMI", "mention_id": "L0C0495BL:16427-16440", "start": 5, "end": 7}]}
{"tokens": ["QUIENES", "SON", ":", "Khamenei", "es", "el", "segundo", "y", "actual", "L\u00edder", "Supremo", "de", "la", "Rep\u00fablica", "Isl\u00e1mica", "de", "Ir\u00e1n", "."], "annotations": [{"mention": "Khamenei", "mention_id": "L0C0495BL:16456-16463", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Rep\u00fablica Isl\u00e1mica", "mention_id": "L0C0495BL:16508-16525", "start": 13, "end": 15}, {"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "L0C0495BL:16530-16533", "start": 16, "end": 17}]}
{"tokens": ["Desde", "que", "fue", "elegido", "para", "el", "cargo", "en", "1981", ",", "Jamenei", "ha", "mantenido", "su", "visi\u00f3n", "esc\u00e9ptica", "de", "Estados", "Unidos", "como", "el", "principal", "enemigo", "de", "Ir\u00e1n", "."], "annotations": [{"mention": "Jamenei", "mention_id": "L0C0495BL:16695-16701", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C0495BL:16739-16752", "start": 17, "end": 19}, {"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "L0C0495BL:16783-16786", "start": 24, "end": 25}]}
{"tokens": ["Las", "tensiones", "entre", "los", "dos", "pa\u00edses", "se", "desbordaron", "en", "2018", "cuando", "Trump", "sac\u00f3", "a", "Estados", "Unidos", "del", "acuerdo", "nuclear", "con", "Ir\u00e1n", "y", "volvi\u00f3", "a", "imponer", "sanciones", "paralizantes", "."], "annotations": [{"mention": "Trump", "mention_id": "L0C0495BL:16854-16858", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C0495BL:16867-16880", "start": 14, "end": 16}, {"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "L0C0495BL:16906-16909", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["En", "ese", "momento", ",", "Khamenei", "coment\u00f3", ":", "\"", "Dije", "desde", "el", "primer", "d\u00eda", ":", "no", "conf\u00edes", "en", "Estados", "Unidos", "\"."], "annotations": [{"mention": "Khamenei", "mention_id": "L0C0495BL:16970-16977", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C0495BL:17029-17042", "start": 17, "end": 19}]}
{"tokens": ["Hossein", "Salami", "fue", "designado", "por", "Jamenei", "como", "comandante", "de", "la", "Guardia", "Revolucionaria", "de", "Ir\u00e1n", "en", "abril", "de", "2019", "."], "annotations": [{"mention": "Hossein Salami", "mention_id": "L0C0495BL:17047-17060", "start": 0, "end": 2}, {"mention": "Jamenei", "mention_id": "L0C0495BL:17080-17086", "start": 5, "end": 6}, {"mention": "Guardia Revolucionaria de Ir\u00e1n", "mention_id": "L0C0495BL:17110-17139", "start": 10, "end": 14}]}
{"tokens": ["Dirige", "la", "fuerza", "paramilitar", "del", "pa\u00eds", "que", "supervisa", "el", "programa", "de", "misiles", "bal\u00edsticos", "de", "Ir\u00e1n", "y", "responde", "a", "las", "amenazas", "tanto", "dentro", "como", "fuera", "del", "pa\u00eds", "."], "annotations": [{"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "L0C0495BL:17248-17251", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["RECLAMACI\u00d3N", "COVID", ":", "Salami", "declar\u00f3", "el", "5", "de", "marzo", "de", "2020", "que", "Ir\u00e1n", "estaba", "involucrado", "en", "una", "lucha", "contra", "un", "virus", "que", "podr\u00eda", "ser", "el", "producto", "de", "un", "ataque", "biol\u00f3gico", "estadounidense", "."], "annotations": [{"mention": "Salami", "mention_id": "L0C0495BL:17333-17338", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "L0C0495BL:17374-17377", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "estadounidense", "mention_id": "L0C0495BL:17477-17490", "start": 30, "end": 31}]}
{"tokens": ["Por", "esos", "motivos", ",", "Salami", "orden\u00f3", "una", "maniobra", "de", "defensa", "biol\u00f3gica", "de", "la", "fuerza", "terrestre", "para", "probar", "la", "capacidad", "del", "pa\u00eds", "para", "combatir", "un", "ataque", "biol\u00f3gico", "."], "annotations": [{"mention": "Salami", "mention_id": "L0C0495BL:17511-17516", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["A", "partir", "del", "16", "de", "marzo", ",", "la", "Fuerza", "Terrestre", ",", "en", "estrecha", "colaboraci\u00f3n", "con", "el", "Ministerio", "de", "Salud", ",", "comenz\u00f3", "a", "realizar", "simulacros", "de", "biodefensa", "a", "nivel", "nacional", "."], "annotations": [{"mention": "la Fuerza Terrestre", "mention_id": "L0C0495BL:17677-17695", "start": 7, "end": 10}, {"mention": "Ministerio de Salud", "mention_id": "L0C0495BL:17730-17748", "start": 16, "end": 19}]}
{"tokens": ["Khamenei", "fue", "uno", "de", "los", "primeros", "y", "m\u00e1s", "poderosos", "l\u00edderes", "mundiales", "en", "sugerir", "que", "el", "coronavirus", "podr\u00eda", "ser", "un", "arma", "biol\u00f3gica", "creada", "por", "Estados", "Unidos.Durante", "su", "discurso", "anual", "el", "22", "de", "marzo", "ante", "millones", "de", "iran\u00edes", "para", "el", "A\u00f1o", "Nuevo", "persa", ",", "Jamenei", "cuestion\u00f3", "por", "qu\u00e9", "Estados", "Unidos", "ofrecer\u00eda", "ayuda", "a", "los", "pa\u00edses", "."], "annotations": [{"mention": "Khamenei", "mention_id": "L0C0495BL:17814-17821", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Estados", "mention_id": "L0C0495BL:17951-17957", "start": 23, "end": 24}, {"mention": "iran\u00edes", "mention_id": "L0C0495BL:18024-18030", "start": 35, "end": 36}, {"mention": "persa", "mention_id": "L0C0495BL:18050-18054", "start": 40, "end": 41}, {"mention": "Jamenei", "mention_id": "L0C0495BL:18057-18063", "start": 42, "end": 43}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C0495BL:18083-18096", "start": 46, "end": 48}]}
{"tokens": ["como", "Ir\u00e1n", "si", "ellos", "mismos", "estuvieran", "sufriendo", "y", "acusados", "de", "producir", "el", "virus", "."], "annotations": [{"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "L0C0495BL:18133-18136", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Khamenei", "continu\u00f3", "rechazando", "la", "ayuda", "de", "Estados", "Unidos", "y", "dijo", "que", "\"", "posiblemente", "la", "medicina", "(", "de", "Estados", "Unidos", ")", "es", "una", "forma", "de", "propagar", "m\u00e1s", "el", "virus", "\"."], "annotations": [{"mention": "Khamenei", "mention_id": "L0C0495BL:18209-18216", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C0495BL:18250-18263", "start": 6, "end": 8}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C0495BL:18306-18319", "start": 17, "end": 19}]}
{"tokens": ["El", "mes", "pasado", ",", "se", "neg\u00f3", "a", "aceptar", "las", "vacunas", "contra", "el", "coronavirus", "fabricadas", "en", "Gran", "Breta\u00f1a", "y", "Estados", "Unidos", ",", "y", "las", "calific\u00f3", "de", "\"", "prohibidas", "\"."], "annotations": [{"mention": "Gran Breta\u00f1a", "mention_id": "L0C0495BL:18443-18454", "start": 15, "end": 17}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C0495BL:18458-18471", "start": 18, "end": 20}]}
{"tokens": ["La", "Misi\u00f3n", "de", "Ir\u00e1n", "ante", "las", "Naciones", "Unidas", "en", "Nueva", "York", "no", "respondi\u00f3", "a", "m\u00faltiples", "solicitudes", "de", "comentarios", "."], "annotations": [{"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "L0C0495BL:18519-18522", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Naciones Unidas", "mention_id": "L0C0495BL:18533-18547", "start": 6, "end": 8}, {"mention": "Nueva York", "mention_id": "L0C0495BL:18552-18561", "start": 9, "end": 11}]}
{"tokens": ["EVIDENCIA", ":", "No", "hay", "evidencia", "de", "que", "Estados", "Unidos", "haya", "creado", "el", "virus", "o", "lo", "haya", "utilizado", "como", "arma", "para", "atacar", "a", "Ir\u00e1n", "."], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C0495BL:18652-18665", "start": 7, "end": 9}, {"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "L0C0495BL:18732-18735", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["M\u00e1s", "de", "2.000", "contagiados", "en", "Florida", ",", "donde", "el", "gobernador", "no", "quiere", "cuarentena"], "annotations": [{"mention": "Florida", "mention_id": "L0C04CAE0:29-35", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["Miami", ",", "26", "mar", "(", "EFE", "News", ").-", "El", "estado", "de", "Florida", ",", "donde", "28", "personas", "han", "muerto", "por", "COVID-19", ",", "sobrepas\u00f3", "este", "jueves", "los", "2.000", "contagiados", ",", "la", "mitad", "de", "ellos", "concentrados", "en", "los", "condados", "sure\u00f1os", "de", "Broward", "y", "Miami-Dade", ",", "pero", "el", "gobernador", "Ron", "DeSantis", "no", "quiere", "imponer", "una", "cuarentena", "general", "para", "no", "agrandar", "el", "impacto", "en", "la", "econom\u00eda", "."], "annotations": [{"mention": "Miami", "mention_id": "L0C04CAE0:95-99", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "EFE News", "mention_id": "L0C04CAE0:110-117", "start": 5, "end": 7}, {"mention": "Florida", "mention_id": "L0C04CAE0:135-141", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "Broward", "mention_id": "L0C04CAE0:290-296", "start": 38, "end": 39}, {"mention": "Miami-Dade", "mention_id": "L0C04CAE0:300-309", "start": 40, "end": 41}, {"mention": "Ron DeSantis", "mention_id": "L0C04CAE0:331-342", "start": 45, "end": 47}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "las", "\u00faltimas", "cifras", "actualizadas", "proporcionadas", "por", "el", "Departamento", "de", "Salud", "de", "Florida", ",", "el", "n\u00famero", "de", "casos", "confirmados", "asciende", "a", "2.355", "."], "annotations": [{"mention": "Departamento de Salud de Florida", "mention_id": "L0C04CAE0:490-521", "start": 8, "end": 13}]}
{"tokens": ["Pese", "a", "la", "negativa", "del", "gobernador", "a", "seguir", "los", "pasos", "de", "California", ",", "Nueva", "York", ",", "Illinois", ",", "Oreg\u00f3n", ",", "Washington", ",", "Nueva", "Jersey", ",", "Connecticut", ",", "Louisiana", ",", "Delaware", "y", "Ohio", ",", "algunas", "de", "las", "autoridades", "locales", "ya", "han", "comenzado", "a", "poner", "en", "pr\u00e1ctica", "iniciativas", "de", "aislamiento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "."], "annotations": [{"mention": "California", "mention_id": "L0C04CAE0:732-741", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "Nueva York", "mention_id": "L0C04CAE0:744-753", "start": 13, "end": 15}, {"mention": "Illinois", "mention_id": "L0C04CAE0:756-763", "start": 16, "end": 17}, {"mention": "Oreg\u00f3n", "mention_id": "L0C04CAE0:766-771", "start": 18, "end": 19}, {"mention": "Washington", "mention_id": "L0C04CAE0:774-783", "start": 20, "end": 21}, {"mention": "Nueva Jersey", "mention_id": "L0C04CAE0:786-797", "start": 22, "end": 24}, {"mention": "Connecticut", "mention_id": "L0C04CAE0:800-810", "start": 25, "end": 26}, {"mention": "Louisiana", "mention_id": "L0C04CAE0:813-821", "start": 27, "end": 28}, {"mention": "Delaware", "mention_id": "L0C04CAE0:824-831", "start": 29, "end": 30}, {"mention": "Ohio", "mention_id": "L0C04CAE0:835-838", "start": 31, "end": 32}]}
{"tokens": ["En", "la", "ciudad", "de", "Miami", ",", "donde", "desde", "este", "mi\u00e9rcoles", "hay", "una", "orden", "de", "permanecer", "en", "casa", ",", "aunque", "se", "autoriza", "a", "salir", "a", "comprar", "alimentos", "y", "otros", "productos", "esenciales", "y", "a", "hacer", "ejercicio", "sin", "l\u00edmite", "de", "tiempo", ",", "regir\u00e1", "a", "partir", "del", "vienes", "un", "\"", "toque", "de", "queda", "\"."], "annotations": [{"mention": "Miami", "mention_id": "L0C04CAE0:974-978", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["Miami", ",", "donde", "estar\u00e1", "prohibido", "salir", "desde", "las", "22:00", "hasta", "las", "05:00", "de", "la", "ma\u00f1ana", ",", "no", "es", "la", "\u00fanica", "ciudad", "del", "sur", "de", "Florida", "que", "ha", "impuesto", "el", "toque", "de", "queda", "."], "annotations": [{"mention": "Miami", "mention_id": "L0C04CAE0:1212-1216", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Florida", "mention_id": "L0C04CAE0:1327-1333", "start": 24, "end": 25}]}
{"tokens": ["A", "este", "tipo", "de", "medidas", "se", "le", "han", "sumado", "otras", "como", "la", "orden", "de", "emergencia", "\"", "M\u00e1s", "seguro", "en", "casa", "\"", "impuesta", "por", "el", "alcalde", "del", "condado", "de", "Miami-Dade", ",", "Carlos", "Gim\u00e9nez", "."], "annotations": [{"mention": "Miami-Dade", "mention_id": "L0C04CAE0:1671-1680", "start": 28, "end": 29}, {"mention": "Carlos Gim\u00e9nez", "mention_id": "L0C04CAE0:1683-1696", "start": 30, "end": 32}]}
{"tokens": ["El", "sur", "de", "Florida", "se", "mantiene", "como", "la", "regi\u00f3n", "m\u00e1s", "afectada", "del", "estado", ",", "siendo", "los", "condados", "de", "Broward", "y", "Miami-Dade", "los", "mayores", "focos", "de", "infecci\u00f3n", ",", "con", "504", "y", "616", "casos", ",", "respectivamente", "."], "annotations": [{"mention": "Florida", "mention_id": "L0C04CAE0:1710-1716", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Broward", "mention_id": "L0C04CAE0:1793-1799", "start": 18, "end": 19}, {"mention": "Miami-Dade", "mention_id": "L0C04CAE0:1803-1812", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["Las", "peticiones", "para", "obtener", "los", "beneficios", "del", "desempleo", "han", "aumentado", "\"", "exponencialmente", "\"", "en", "la", "\u00faltima", "semana", ",", "seg\u00fan", "los", "datos", "publicados", "este", "jueves", "por", "el", "Departamento", "de", "Trabajo", "de", "Estados", "Unidos", "."], "annotations": [{"mention": "Departamento de Trabajo de Estados Unidos", "mention_id": "L0C04CAE0:2174-2214", "start": 26, "end": 32}]}
{"tokens": ["En", "Florida", ",", "las", "solicitudes", "se", "incrementaron", "en", "la", "\u00faltima", "semana", "de", "6.463", "a", "74.021", ",", "una", "situaci\u00f3n", "que", "se", "ha", "repetido", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "y", "que", "\"", "se", "esperaba", "\"."], "annotations": [{"mention": "Florida", "mention_id": "L0C04CAE0:2221-2227", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["\"", "Este", "gran", "incremento", "en", "las", "solicitudes", "de", "desempleo", "era", "de", "esperar", ",", "y", "es", "resultado", "del", "reconocimiento", "de", "los", "estadounidenses", "de", "todo", "el", "pa\u00eds", "de", "que", "hemos", "tenido", "que", "parar", "temporalmente", "ciertas", "actividades", "para", "derrotar", "al", "coronavirus", "\",", "dijo", "en", "un", "comunicado", "el", "secretario", "de", "Trabajo", ",", "Eugene", "Scalia", "."], "annotations": [{"mention": "Trabajo", "mention_id": "L0C04CAE0:2650-2656", "start": 46, "end": 47}, {"mention": "Eugene Scalia", "mention_id": "L0C04CAE0:2659-2671", "start": 48, "end": 50}]}
{"tokens": ["El", "coronavirus", "\u2018", "FUE", "desarrollado", "en", "el", "laboratorio", "de", "Wuhan", ",", "ya", "que", "China", "esperaba", "demostrar", "que", "es", "m\u00e1s", "grande", "que", "Estados", "Unidos", "para", "combatir", "enfermedades", "mortales", "\u201d", "\u2013", "The", "Sun"], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "L0C049DYM:55-59", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "China", "mention_id": "L0C049DYM:69-73", "start": 13, "end": 14}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C049DYM:116-129", "start": 21, "end": 23}]}
{"tokens": ["CORONAVIRUS", "fue", "\"", "desarrollado", "en", "un", "laboratorio", "de", "Wuhan", "ya", "que", "China", "esperaba", "demostrar", "que", "es", "mayor", "que", "Estados", "Unidos", "para", "combatir", "enfermedades", "mortales", "\",", "revelan", "informes", "explosivos", "."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "L0C049DYM:231-235", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "China", "mention_id": "L0C049DYM:244-248", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C049DYM:286-299", "start": 18, "end": 20}]}
{"tokens": ["El", "presidente", "Trump", "reconoci\u00f3", "las", "impactantes", "afirmaciones", "durante", "su", "conferencia", "de", "prensa", "diaria", "el", "mi\u00e9rcoles", "despu\u00e9s", "de", "que", "personas", "de", "adentro", "dijeron", "que", "el", "pa\u00eds", "comunista", "cre\u00f3", "COVID-19", "para", "demostrar", "su", "dominio", "en", "la", "lucha", "contra", "la", "enfermedad", "."], "annotations": [{"mention": "Trump", "mention_id": "L0C049DYM:383-387", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "COVID-19", "mention_id": "L0C049DYM:551-558", "start": 27, "end": 28}]}
{"tokens": ["Trump", "no", "neg\u00f3", "los", "rumores", "cuando", "fue", "interrogado", "por", "John", "Roberts", "de", "Fox", "News", "sobre", "el", "interno", "del", "laboratorio", "del", "Instituto", "de", "Virolog\u00eda", "de", "Wuhan", ",", "quien", "supuestamente", "infect\u00f3", "a", "su", "novio", "con", "el", "virus", "."], "annotations": [{"mention": "Trump", "mention_id": "L0C049DYM:621-625", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "John Roberts", "mention_id": "L0C049DYM:674-685", "start": 9, "end": 11}, {"mention": "Fox News", "mention_id": "L0C049DYM:690-697", "start": 12, "end": 14}, {"mention": "Instituto de Virolog\u00eda de Wuhan", "mention_id": "L0C049DYM:736-766", "start": 20, "end": 25}]}
{"tokens": ["\"", "Cada", "vez", "escuchamos", "m\u00e1s", "la", "historia", "\",", "dijo", "Trump", "mientras", "la", "cifra", "de", "muertos", "en", "Estados", "Unidos", "superaba", "los", "28,000", "."], "annotations": [{"mention": "Trump", "mention_id": "L0C049DYM:867-871", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C049DYM:905-918", "start": 16, "end": 18}]}
{"tokens": ["Varios", "informantes", "le", "dijeron", "a", "Fox", "que", "el", "insecto", "mortal", "no", "se", "fabric\u00f3", "como", "una", "arma", "biol\u00f3gica", ",", "sino", "para", "demostrar", "que", "China", "estaba", "a", "la", "par", "o", "era", "superior", "a", "los", "EE", "."], "annotations": [{"mention": "Fox", "mention_id": "L0C049DYM:1175-1177", "start": 5, "end": 6}, {"mention": "China", "mention_id": "L0C049DYM:1264-1268", "start": 22, "end": 23}, {"mention": "EE .", "mention_id": "L0C049DYM:1307-1309", "start": 32, "end": 34}]}
{"tokens": ["Fue", "descrito", "como", "uno", "de", "los", "\"", "encubrimientos", "gubernamentales", "m\u00e1s", "costosos", "de", "todos", "los", "tiempos", "\"", "por", "una", "de", "las", "fuentes", "de", "Fox", "."], "annotations": [{"mention": "Fox", "mention_id": "L0C049DYM:1493-1495", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["La", "transmisi\u00f3n", "inicial", "fue", "de", "murci\u00e9lago", "a", "humano", "cuando", "un", "trabajador", "de", "laboratorio", "\"", "paciente", "cero", "\"", "sali\u00f3", "a", "la", "comunidad", "de", "Wuhan", ",", "dicen", "sus", "expertos", "."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "L0C049DYM:1625-1629", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["Culpar", "al", "mercado", "de", "carne", "de", "Wuhan", ",", "donde", "no", "se", "venden", "murci\u00e9lagos", ",", "fue", "un", "esfuerzo", "para", "desviar", "la", "culpa", "del", "gobierno", "comunista", "cuando", "los", "esfuerzos", "de", "contenci\u00f3n", "del", "laboratorio", "fallaron", ",", "seg\u00fan", "Fox", "."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "L0C049DYM:1799-1803", "start": 6, "end": 7}, {"mention": "Fox", "mention_id": "L0C049DYM:1966-1968", "start": 34, "end": 35}]}
{"tokens": ["El", "Washington", "Post", "inform\u00f3", "que", "la", "embajada", "de", "Estados", "Unidos", "destac\u00f3", "las", "medidas", "de", "seguridad", "inadecuadas", "en", "el", "laboratorio", "de", "Wuhan", ",", "donde", "los", "cient\u00edficos", "realizaron", "investigaciones", "peligrosas", "sobre", "el", "coronavirus", "de", "los", "murci\u00e9lagos", "."], "annotations": [{"mention": "Washington Post", "mention_id": "L0C049DYM:1975-1989", "start": 1, "end": 3}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C049DYM:2018-2031", "start": 8, "end": 10}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "L0C049DYM:2099-2103", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["El", "general", "Mark", "Milley", ",", "presidente", "del", "Estado", "Mayor", "Conjunto", ",", "le", "dijo", "a", "Fox", "que", "\"", "no", "deber\u00eda", "sorprenderle", "que", "hayamos", "tenido", "un", "gran", "inter\u00e9s", "en", "eso", "y", "que", "mucha", "inteligencia", "lo", "haya", "analizado", "detenidamente", "\"."], "annotations": [{"mention": "Mark Milley", "mention_id": "L0C049DYM:2301-2311", "start": 2, "end": 4}, {"mention": "Estado Mayor Conjunto", "mention_id": "L0C049DYM:2329-2349", "start": 7, "end": 10}, {"mention": "Fox", "mention_id": "L0C049DYM:2362-2364", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["\"", "Solo", "dir\u00eda", "que", "en", "este", "momento", ",", "no", "es", "concluyente", ",", "aunque", "el", "peso", "de", "la", "evidencia", "parece", "indicar", "natural", ",", "pero", "no", "lo", "sabemos", "con", "certeza", "\",", "dijo", "Milley", "."], "annotations": [{"mention": "Milley", "mention_id": "L0C049DYM:2642-2647", "start": 30, "end": 31}]}
{"tokens": ["El", "presidente", "Xi", "Jinping", "advirti\u00f3", "al", "p\u00fablico", "sobre", "el", "asesino", "viris", "el", "20", "de", "enero", ",", "siete", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "que", "miles", "de", "personas", "viajaron", "por", "Wuhan", "para", "el", "A\u00f1o", "Nuevo", "Lunar", "y", "ya", "hab\u00eda", "3.000", "casos", "."], "annotations": [{"mention": "Xi Jinping", "mention_id": "L0C049DYM:2665-2674", "start": 2, "end": 4}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "L0C049DYM:2792-2796", "start": 26, "end": 27}]}
{"tokens": ["Tambi\u00e9n", "han", "surgido", "informes", "condenatorios", "que", "indican", "que", "China", "intent\u00f3", "encubrir", "su", "papel", "en", "el", "alcance", "de", "la", "pandemia", "silenciando", "a", "los", "denunciantes", "y", "silenciando", "a", "los", "cient\u00edficos", ",", "mientras", "que", "los", "m\u00e9dicos", "preocupados", "han", "desaparecido", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "L0C049DYM:2906-2910", "start": 8, "end": 9}]}
{"tokens": ["Despu\u00e9s", "de", "alabar", "al", "gobierno", "chino", "por", "sus", "\"", "esfuerzos", "y", "transparencia", "\"", "el", "24", "de", "enero", ",", "Trump", "se", "volvi\u00f3", "contra", "la", "naci\u00f3n", "comunista", "y", "se", "refiri\u00f3", "a", "la", "enfermedad", "como", "el", "\"", "virus", "chino", "\"."], "annotations": [{"mention": "chino", "mention_id": "L0C049DYM:3117-3121", "start": 5, "end": 6}, {"mention": "Trump", "mention_id": "L0C049DYM:3175-3179", "start": 18, "end": 19}, {"mention": "chino", "mention_id": "L0C049DYM:3262-3266", "start": 35, "end": 36}]}
{"tokens": ["En", "repetidas", "ocasiones", "dijo", "que", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")", "fue", "c\u00f3mplice", "de", "su", "encubrimiento", "COVID-19", "y", "detuvo", "la", "financiaci\u00f3n", "de", "US", "$", "500", "millones", "al", "grupo", ",", "una", "medida", "m\u00e9dica", "y", "algunos", "dem\u00f3cratas", "han", "condenado", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "L0C049DYM:3306-3337", "start": 6, "end": 11}, {"mention": "OMS", "mention_id": "L0C049DYM:3340-3342", "start": 12, "end": 13}]}
{"tokens": ["Durante", "su", "discurso", "de", "Rose", "Garden", "esta", "tarde", ",", "Trump", "critic\u00f3", "nuevamente", "a", "la", "OMS", ",", "diciendo", "que", "eran", "una", "\"", "herramienta", "de", "China", "\"", "durante", "y", "antes", "del", "brote", "."], "annotations": [{"mention": "Rose Garden", "mention_id": "L0C049DYM:3521-3531", "start": 4, "end": 6}, {"mention": "Trump", "mention_id": "L0C049DYM:3545-3549", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "OMS", "mention_id": "L0C049DYM:3575-3577", "start": 14, "end": 15}, {"mention": "China", "mention_id": "L0C049DYM:3618-3622", "start": 23, "end": 24}]}
{"tokens": ["\"", "China", "est\u00e1", "pagando", "$", "38", ",", "39", "y", "40", "millones", "al", "a\u00f1o", "\",", "enfureci\u00f3", "Trump", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "L0C049DYM:3654-3658", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "Trump", "mention_id": "L0C049DYM:3715-3719", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["Tambi\u00e9n", "indic\u00f3", "que", "China", "todav\u00eda", "no", "presentaba", "los", "hechos", ",", "ya", "que", "Estados", "Unidos", "los", "super\u00f3", "como", "el", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "afectado", "del", "mundo", "la", "semana", "pasada", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "L0C049DYM:3850-3854", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C049DYM:3897-3910", "start": 12, "end": 14}]}
{"tokens": ["\"", "En", "ese", "vasto", "pa\u00eds", "llamado", "China", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "L0C049DYM:4050-4054", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["Trump", "se", "neg\u00f3", "a", "entrar", "en", "m\u00e1s", "detalles", "sobre", "su", "conocimiento", "del", "brote", "derivado", "del", "laboratorio", "de", "Wuhan", "cuando", "los", "periodistas", "lo", "presionaron", "."], "annotations": [{"mention": "Trump", "mention_id": "L0C049DYM:4108-4112", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "L0C049DYM:4207-4211", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["Brian", "Allen", "de", "Los", "Rams", "es", "el", "primer", "jugador", "de", "la", "NFL", "en", "dar", "positivo", "por", "virus"], "annotations": [{"mention": "Brian Allen", "mention_id": "L0C049DYM:4265-4275", "start": 0, "end": 2}, {"mention": "Los", "mention_id": "L0C049DYM:4280-4282", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Rams", "mention_id": "L0C049DYM:4284-4287", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "NFL", "mention_id": "L0C049DYM:4316-4318", "start": 11, "end": 12}]}
{"tokens": ["Polic\u00edas", "encuentran", "17", "cuerpos", "apilados", "en", "una", "peque\u00f1a", "morgue", "en", "un", "hogar", "de", "ancianos", "de", "NJ", "devastado", "por", "virus"], "annotations": [{"mention": "NJ", "mention_id": "L0C049DYM:4543-4544", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["SWAB", "ESPOSA"], "annotations": [{"mention": "SWAB ESPOSA", "mention_id": "L0C049DYM:4568-4578", "start": 0, "end": 2}]}
{"tokens": ["El", "presentador", "de", "CNN", "Chris", "Cuomo", "revela", "que", "su", "esposa", "Cristina", "tambi\u00e9n", "dio", "positivo", "por", "virus"], "annotations": [{"mention": "CNN", "mention_id": "L0C049DYM:4599-4601", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Chris Cuomo", "mention_id": "L0C049DYM:4603-4613", "start": 4, "end": 6}, {"mention": "Cristina", "mention_id": "L0C049DYM:4636-4643", "start": 10, "end": 11}]}
{"tokens": ["Todos", "los", "residentes", "de", "Megarich", "en", "la", "lujosa", "isla", "de", "Florida", "por", "$", "40", "millones", "pueden", "hacerse", "pruebas", "de", "virus"], "annotations": [{"mention": "Megarich", "mention_id": "L0C049DYM:4716-4723", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Florida", "mention_id": "L0C049DYM:4746-4752", "start": 10, "end": 11}]}
{"tokens": ["El", "mes", "pasado", ",", "China", "El", "portavoz", "del", "Ministerio", "de", "Relaciones", "Exteriores", ",", "Zhao", "Lijian", "sugiri\u00f3", "que", "el", "ej\u00e9rcito", "estadounidense", "podr\u00eda", "haber", "fabricado", "la", "enfermedad", "en", "Twitter", ",", "haci\u00e9ndose", "eco", "de", "la", "afirmaci\u00f3n", "infundada", "hecha", "por", "Ir\u00e1n", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "L0C049DYM:4952-4956", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Ministerio de Relaciones Exteriores", "mention_id": "L0C049DYM:4974-5008", "start": 8, "end": 12}, {"mention": "Zhao Lijian", "mention_id": "L0C049DYM:5011-5021", "start": 13, "end": 15}, {"mention": "estadounidense", "mention_id": "L0C049DYM:5047-5060", "start": 19, "end": 20}, {"mention": "Twitter", "mention_id": "L0C049DYM:5102-5108", "start": 26, "end": 27}, {"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "L0C049DYM:5163-5166", "start": 36, "end": 37}]}
{"tokens": ["Geng", "Shuang", ",", "portavoz", "del", "Ministerio", "de", "Relaciones", "Exteriores", "de", "China", ",", "tambi\u00e9n", "dijo", "que", "\"", "ciertos", "pol\u00edticos", "estadounidenses", "\"", "estaban", "estigmatizando", "a", "China", "al", "vincularlo", "con", "COVID-19", ",", "aunque", "no", "mencion\u00f3", "expl\u00edcitamente", "a", "Trump", "."], "annotations": [{"mention": "Geng Shuang", "mention_id": "L0C049DYM:5170-5180", "start": 0, "end": 2}, {"mention": "Ministerio de Relaciones Exteriores de China", "mention_id": "L0C049DYM:5196-5239", "start": 5, "end": 11}, {"mention": "estadounidenses", "mention_id": "L0C049DYM:5278-5292", "start": 18, "end": 19}, {"mention": "China", "mention_id": "L0C049DYM:5320-5324", "start": 23, "end": 24}, {"mention": "COVID-19", "mention_id": "L0C049DYM:5344-5351", "start": 27, "end": 28}, {"mention": "Trump", "mention_id": "L0C049DYM:5390-5394", "start": 34, "end": 35}]}
{"tokens": ["\u00bf", "Tienes", "una", "historia", "para", "el", "equipo", "de", "US", "Sun", "?"], "annotations": [{"mention": "US", "mention_id": "L0C049DYM:5437-5438", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "Sun", "mention_id": "L0C049DYM:5440-5442", "start": 9, "end": 10}]}
{"tokens": ["Hace", "unos", "d\u00edas", "se", "difunde", ",", "a", "trav\u00e9s", "de", "cadenas", "de", "WhatsApp", ",", "el", "siguiente", "mensaje", ":", "\"", "Vuelve", "y", "juega", ",", "por", "la", "indisciplina", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "ciudadanos", ";", "vuelve", "la", "cuarentena", "obligatoria", "a", "partir", "del", "1", "de", "noviembre", ";", "en", "todo", "el", "territorio", "nacional", ";", "seg\u00fan", "decreto", "497", "de", "la", "presidencia", "de", "la", "Rep\u00fablica", "(", "sic", ")\"."], "annotations": [{"mention": "presidencia de la Rep\u00fablica", "mention_id": "L0C04CADY:379-405", "start": 54, "end": 58}]}
{"tokens": ["La", "informaci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "ha", "sido", "compartida", "en", "grupos", "de", "Facebook", "como", "\u2018", "Colombianos", "en", "Panama", "\u2019", "(", "sic", ")", "y", "\u2018", "Venezolanos", "en", "Medell\u00edn", "Anuncios", "\u2019,", "y", "en", "algunos", "trinos", "."], "annotations": [{"mention": "Facebook", "mention_id": "L0C04CADY:471-478", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "Panama", "mention_id": "L0C04CADY:501-506", "start": 14, "end": 15}, {"mention": "Medell\u00edn", "mention_id": "L0C04CADY:533-540", "start": 23, "end": 24}]}
{"tokens": ["Y", "otros", "han", "difundido", "capturas", "de", "supuestos", "titulares", "del", "diario", "El", "Tiempo", "que", "sustentan", "la", "informaci\u00f3n", "."], "annotations": [{"mention": "El Tiempo", "mention_id": "L0C04CADY:876-884", "start": 10, "end": 12}]}
{"tokens": ["Primero", ",", "la", "supuesta", "noticia", "fue", "desmentida", "por", "el", "Ministerio", "de", "Salud", "en", "sus", "redes", "sociales", "."], "annotations": [{"mention": "Ministerio de Salud", "mention_id": "L0C04CADY:989-1007", "start": 9, "end": 12}]}
{"tokens": ["Se", "firm\u00f3", "el", "pasado", "30", "de", "marzo", "para", "designar", "a", "Felipe", "Coral", "Duque", "como", "representante", "principal", "del", "presidente", "Duque", "en", "la", "Junta", "Directiva", "de", "Metropl\u00fas", ",", "la", "empresa", "que", "se", "encarga", "de", "la", "infraestructura", "y", "la", "operaci\u00f3n", "del", "sistema", "integrado", "de", "transporte", "masivo", "de", "mediana", "capacidad", "en", "el", "Valle", "de", "Aburr\u00e1", ",", "y", "para", "aceptar", "la", "renuncia", "de", "dos", "representantes", "suplentes", "."], "annotations": [{"mention": "Felipe Coral Duque", "mention_id": "L0C04CADY:1786-1803", "start": 10, "end": 13}, {"mention": "Duque", "mention_id": "L0C04CADY:1849-1853", "start": 18, "end": 19}, {"mention": "Junta Directiva", "mention_id": "L0C04CADY:1861-1875", "start": 21, "end": 23}, {"mention": "Metropl\u00fas", "mention_id": "L0C04CADY:1880-1888", "start": 24, "end": 25}, {"mention": "Valle de Aburr\u00e1", "mention_id": "L0C04CADY:2024-2038", "start": 48, "end": 51}]}
{"tokens": ["Por", "la", "otra", "parte", ",", "la", "foto", "que", "se", "usa", "para", "se\u00f1alar", ",", "adem\u00e1s", ",", "que", "la", "nueva", "cuarentena", "obligatoria", "ser\u00e1", "\"", "desde", "el", "1", "de", "noviembre", "hasta", "el", "19", "de", "noviembre", "\",", "se", "us\u00f3", "inicialmente", "como", "imagen", "miniatura", "de", "un", "video", "sobre", "la", "primera", "cuarentena", "total", "decretada", "por", "Duque", ",", "a", "finales", "de", "marzo", "."], "annotations": [{"mention": "Duque", "mention_id": "L0C04CADY:2357-2361", "start": 49, "end": 50}]}
{"tokens": ["Entonces", ",", "calificamos", "como", "falsos", "los", "mensajes", "de", "WhatsApp", "y", "otras", "redes", "sociales", "en", "los", "que", "se", "se\u00f1ala", "que", "el", "Gobierno", "Nacional", "decret\u00f3", "una", "cuarentena", "obligatoria", "a", "partir", "del", "1", "de", "noviembre", "."], "annotations": [{"mention": "Gobierno Nacional", "mention_id": "L0C04CADY:2496-2512", "start": 20, "end": 22}]}
{"tokens": ["Despu\u00e9s", "de", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "este", "art\u00edculo", ",", "el", "28", "de", "octubre", ",", "el", "presidente", "Duque", "anunci\u00f3", "que", "la", "fase", "de", "aislamiento", "selectivo", "con", "distanciamiento", "individual", "responsable", "se", "extender\u00e1", "hasta", "el", "30", "de", "noviembre", ",", "aunque", "inicialmente", "terminaba", "el", "31", "de", "octubre", "."], "annotations": [{"mention": "Duque", "mention_id": "L0C04CADY:2671-2675", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["Hay", "que", "aclarar", "que", "esta", "disposici\u00f3n", ",", "ordenada", "a", "trav\u00e9s", "del", "Decreto", "1168", "del", "25", "de", "agosto", ",", "no", "contempla", "una", "cuarentena", "obligaroria", ",", "sino", "medidas", "como", "el", "aislamiento", "selectivo", "en", "municipios", "de", "alta", "afectaci\u00f3n", "[", "siempre", "y", "cuando", "el", "alcalde", "as\u00ed", "lo", "decida", "y", "cuente", "con", "la", "autorizaci\u00f3n", "del", "Ministerio", "del", "Interior", "y", "de", "Salud", "],", "y", "la", "prohibici\u00f3n", "de", "actividades", "en", "\"", "bares", ",", "discotecas", "y", "lugares", "de", "baile", "\"", "y", "el", "\"", "consumo", "de", "bebidas", "embriagantes", "en", "espacios", "p\u00fablicos", "y", "establecimientos", "de", "comercio", "\"."], "annotations": [{"mention": "Ministerio del Interior y de Salud", "mention_id": "L0C04CADY:3137-3170", "start": 50, "end": 56}]}
{"tokens": ["Esta", "decisi\u00f3n", "del", "Gobierno", "Nacional", "no", "tiene", "ning\u00fan", "efecto", "en", "la", "califcaci\u00f3n", "de", "las", "desinformaciones", "que", "anuncian", "lasupuesta", "orden", "de", "cuarentena", "obligatoria", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "."], "annotations": [{"mention": "Gobierno Nacional", "mention_id": "L0C04CADY:3359-3375", "start": 3, "end": 5}]}
{"tokens": ["Por", "Covid-19", ",", "EEUU", "y", "M\u00e9xico", "limitar\u00e1n", "cruces", "transfronterizos"], "annotations": [{"mention": "Covid-19", "mention_id": "L0C04CAE3:5-12", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "EEUU", "mention_id": "L0C04CAE3:15-18", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "M\u00e9xico", "mention_id": "L0C04CAE3:22-27", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["Por", "Covid-19", ",", "EEUU", "y", "M\u00e9xico", "limitar\u00e1n", "cruces", "transfronterizos", "|", "AP"], "annotations": [{"mention": "Covid-19", "mention_id": "L0C04CAE3:70-77", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "EEUU", "mention_id": "L0C04CAE3:80-83", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "M\u00e9xico", "mention_id": "L0C04CAE3:87-92", "start": 5, "end": 6}, {"mention": "AP", "mention_id": "L0C04CAE3:130-131", "start": 10, "end": 11}]}
{"tokens": ["M\u00e9xico", ".-", "Los", "gobiernos", "de", "M\u00e9xico", "y", "Estados", "Unidos", "anunciaron", "el", "viernes", "planes", "para", "limitar", "dr\u00e1sticamente", "los", "viajes", "en", "su", "concurrida", "frontera", "com\u00fan", "como", "parte", "de", "los", "esfuerzos", "para", "controlar", "la", "propagaci\u00f3n", "del", "coronavirus", "que", "causa", "el", "COVID-19", "."], "annotations": [{"mention": "M\u00e9xico", "mention_id": "L0C04CAE3:135-140", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "M\u00e9xico", "mention_id": "L0C04CAE3:161-166", "start": 5, "end": 6}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C04CAE3:170-183", "start": 7, "end": 9}]}
{"tokens": ["M\u00e9xico", ",", "Estados", "Unidos", "y", "Canad\u00e1"], "annotations": [{"mention": "M\u00e9xico", "mention_id": "L0C04CAE3:450-455", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C04CAE3:458-471", "start": 2, "end": 4}, {"mention": "Canad\u00e1", "mention_id": "L0C04CAE3:475-480", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["El", "presidente", "Donald", "Trump", "y", "el", "secretario", "de", "Relaciones", "Exteriores", "mexicano", "Marcelo", "Ebrard", "dijeron", "que", "los", "dos", "gobiernos", "acordaron", "prohibir", "los", "viajes", "recreativos", "y", "tur\u00edsticos", ",", "de", "forma", "similar", "a", "las", "restricciones", "establecidas", "a", "principios", "de", "esta", "semana", "a", "lo", "largo", "de", "la", "frontera", "de", "Estados", "Unidos", "y", "Canad\u00e1", "."], "annotations": [{"mention": "Donald Trump", "mention_id": "L0C04CAE3:724-735", "start": 2, "end": 4}, {"mention": "Relaciones Exteriores", "mention_id": "L0C04CAE3:756-776", "start": 8, "end": 10}, {"mention": "mexicano", "mention_id": "L0C04CAE3:778-785", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "Marcelo Ebrard", "mention_id": "L0C04CAE3:787-800", "start": 11, "end": 13}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C04CAE3:995-1008", "start": 45, "end": 47}, {"mention": "Canad\u00e1", "mention_id": "L0C04CAE3:1012-1017", "start": 48, "end": 49}]}
{"tokens": ["Trump", "dijo", "que", "las", "acciones", "\"", "salvar\u00e1n", "innumerables", "vidas", "\"."], "annotations": [{"mention": "Trump", "mention_id": "L0C04CAE3:1021-1025", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["El", "secretario", "de", "Estado", "de", "Estados", "Unidos", ",", "Mike", "Pompeo", ",", "dijo", "que", "las", "restricciones", "entran", "en", "vigor", "en", "el", "\u00faltimo", "minuto", "del", "viernes", "y", "que", "estar\u00e1n", "quedar\u00e1n", "vigentes", "el", "tiempo", "que", "sea", "necesario", "."], "annotations": [{"mention": "Estado", "mention_id": "L0C04CAE3:1099-1104", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C04CAE3:1109-1122", "start": 5, "end": 7}, {"mention": "Mike Pompeo", "mention_id": "L0C04CAE3:1125-1135", "start": 8, "end": 10}]}
{"tokens": ["No", "habr\u00e1", "prohibici\u00f3n", "de", "viaje", "entre", "M\u00e9xico", "y", "Estados", "Unidos", "para", "trabajo", "u", "otras", "actividades", "esenciales", ",", "y", "no", "se", "detendr\u00e1", "el", "tr\u00e1fico", "comercial", ",", "dijo", "Ebrard", "."], "annotations": [{"mention": "M\u00e9xico", "mention_id": "L0C04CAE3:1311-1316", "start": 6, "end": 7}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C04CAE3:1320-1333", "start": 8, "end": 10}, {"mention": "Ebrard", "mention_id": "L0C04CAE3:1424-1429", "start": 26, "end": 27}]}
{"tokens": ["Menos", "estadounidenses", "tambi\u00e9n", "se", "dirigen", "al", "sur", "debido", "a", "una", "orden", "estatal", "en", "California", "de", "que", "casi", "todos", "permanezcan", "en", "sus", "hogares", "y", "una", "advertencia", "del", "Departamento", "de", "Estado", "que", "aconseja", "a", "los", "estadounidenses", "no", "viajar", "al", "extranjero", "."], "annotations": [{"mention": "California", "mention_id": "L0C04CAE3:1756-1765", "start": 13, "end": 14}, {"mention": "Departamento de Estado", "mention_id": "L0C04CAE3:1834-1855", "start": 26, "end": 29}]}
{"tokens": ["El", "secretario", "interino", "de", "Seguridad", "Nacional", "de", "Estados", "Unidos", ",", "Chad", "Wolf", ",", "le", "dijo", "a", "la", "prensa", "en", "la", "Casa", "Blanca", "que", "las", "restricciones", "ten\u00edan", "el", "objetivo", "de", "\"", "eliminar", "el", "viaje", "no", "esencial", "en", "la", "frontera", "\"."], "annotations": [{"mention": "Seguridad Nacional de Estados Unidos", "mention_id": "L0C04CAE3:2054-2089", "start": 4, "end": 9}, {"mention": "Chad Wolf", "mention_id": "L0C04CAE3:2092-2100", "start": 10, "end": 12}, {"mention": "Casa Blanca", "mention_id": "L0C04CAE3:2129-2139", "start": 20, "end": 22}]}
{"tokens": ["En", "d\u00edas", "recientes", ",", "funcionarios", "de", "Estados", "Unidos", "describieron", "planes", "para", "regresar", "de", "inmediato", "a", "M\u00e9xico", "a", "todo", "el", "que", "cruce", "la", "frontera", "sin", "autorizaci\u00f3n", ",", "incluso", "personas", "en", "busca", "de", "asilo", ",", "bajo", "una", "ley", "cuyo", "objetivo", "es", "contener", "la", "propagaci\u00f3n", "de", "enfermedades", "contagiosas", "."], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C04CAE3:2532-2545", "start": 6, "end": 8}, {"mention": "M\u00e9xico", "mention_id": "L0C04CAE3:2596-2601", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["La", "medida", "anunciada", "el", "viernes", "incluye", "a", "migrantes", "que", "cruzan", "sin", "autorizaci\u00f3n", "a", "Estados", "Unidos", "y", "Canad\u00e1", "."], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C04CAE3:2854-2867", "start": 13, "end": 15}, {"mention": "Canad\u00e1", "mention_id": "L0C04CAE3:2871-2876", "start": 16, "end": 17}]}
{"tokens": ["Ebrard", "dijo", "que", "s\u00f3lo", "aceptar\u00e1", "que", "regresen", "migrantes", "de", "Centroam\u00e9rica", "y", "M\u00e9xico", "."], "annotations": [{"mention": "Ebrard", "mention_id": "L0C04CAE3:2879-2884", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Centroam\u00e9rica", "mention_id": "L0C04CAE3:2935-2947", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "M\u00e9xico", "mention_id": "L0C04CAE3:2951-2956", "start": 11, "end": 12}]}
{"tokens": ["Trump", "dijo", "que", "apoyaba", "la", "postura", "mexicana", "."], "annotations": [{"mention": "Trump", "mention_id": "L0C04CAE3:2960-2964", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "mexicana", "mention_id": "L0C04CAE3:2994-3001", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["\"\u00bf", "Por", "qu\u00e9", "aceptar\u00eda", "M\u00e9xico", "a", "personas", "que", "no", "son", "de", "M\u00e9xico", "?"], "annotations": [{"mention": "M\u00e9xico", "mention_id": "L0C04CAE3:3024-3029", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "M\u00e9xico", "mention_id": "L0C04CAE3:3056-3061", "start": 11, "end": 12}]}
{"tokens": ["Funcionarios", "de", "la", "Oficina", "de", "Aduanas", "y", "Protecci\u00f3n", "Fronteriza", "de", "Estados", "Unidos", "(", "CBP", "por", "sus", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", ")", "informaron", "el", "jueves", "a", "l\u00edderes", "empresariales", "sobre", "los", "planes", "para", "prohibir", "los", "viajes", "no", "esenciales", ",", "dijo", "Paola", "\u00c1vila", ",", "presidenta", "de", "la", "c\u00e1mara", "empresarial", "Border", "Trade", "Alliance", "."], "annotations": [{"mention": "Oficina de Aduanas y Protecci\u00f3n Fronteriza de Estados Unidos", "mention_id": "L0C04CAE3:3131-3190", "start": 3, "end": 12}, {"mention": "CBP", "mention_id": "L0C04CAE3:3193-3195", "start": 13, "end": 14}, {"mention": "Paola \u00c1vila", "mention_id": "L0C04CAE3:3330-3340", "start": 37, "end": 39}, {"mention": "Border Trade Alliance", "mention_id": "L0C04CAE3:3379-3399", "start": 45, "end": 48}]}
{"tokens": ["Estados", "Unidos", "proporcion\u00f3", "una", "larga", "lista", "de", "trabajadores", "\"", "esenciales", "\"", "que", "no", "se", "ver\u00edan", "afectados", "por", "las", "restricciones", ",", "entre", "ellos", "jornaleros", "agr\u00edcolas", ",", "trabajadores", "de", "restaurantes", "y", "otros", "negocios", "de", "alimentos", ",", "y", "conductores", "de", "autobuses", ",", "a\u00f1adi\u00f3", "\u00c1vila", "."], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C04CAE3:3403-3416", "start": 0, "end": 2}, {"mention": "\u00c1vila", "mention_id": "L0C04CAE3:3654-3658", "start": 40, "end": 41}]}
{"tokens": ["M\u00e9xico", "estaba", "preparando", "medidas", "similares", "para", "visitantes", "procedente", "de", "Estados", "Unidos", "."], "annotations": [{"mention": "M\u00e9xico", "mention_id": "L0C04CAE3:3661-3666", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C04CAE3:3734-3747", "start": 9, "end": 11}]}
{"tokens": ["La", "medida", "cerrar\u00e1", "de", "facto", "Estados", "Unidos", "a", "las", "visitas", "con", "motivos", "tur\u00edsticos", "y", "recreativos", "desde", "la", "frontera", "sur", ",", "apunt\u00f3", "\u00c1vila", ",", "quien", "particip\u00f3", "en", "una", "teleconferencia", "con", "representantes", "de", "la", "CBP", "."], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C04CAE3:3778-3791", "start": 5, "end": 7}, {"mention": "\u00c1vila", "mention_id": "L0C04CAE3:3874-3878", "start": 21, "end": 22}, {"mention": "CBP", "mention_id": "L0C04CAE3:3945-3947", "start": 32, "end": 33}]}
{"tokens": ["Al", "mantener", "el", "flujo", "comercial", ",", "como", "acordaron", "hacerlo", "Estados", "Unidos", "y", "Canad\u00e1", ",", "se", "contiene", "el", "da\u00f1o", "econ\u00f3mico", "."], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C04CAE3:4006-4019", "start": 9, "end": 11}, {"mention": "Canad\u00e1", "mention_id": "L0C04CAE3:4023-4028", "start": 12, "end": 13}]}
{"tokens": ["M\u00e9xico", "es", "el", "principal", "socio", "comercial", "de", "Estados", "Unidos", ",", "por", "arriba", "s\u00f3lo", "de", "Canad\u00e1", "."], "annotations": [{"mention": "M\u00e9xico", "mention_id": "L0C04CAE3:4062-4067", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C04CAE3:4104-4117", "start": 7, "end": 9}, {"mention": "Canad\u00e1", "mention_id": "L0C04CAE3:4139-4144", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["Estados", "Unidos", "representa", "75", "%", "de", "las", "exportaciones", "mexicanas", ",", "que", "incluyen", "autos", ",", "computadoras", "y", "dispositivos", "m\u00e9dicos", "."], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "L0C04CAE3:4147-4160", "start": 0, "end": 2}, {"mention": "mexicanas", "mention_id": "L0C04CAE3:4198-4206", "start": 8, "end": 9}]}
{"tokens": ["La", "gr\u00e1fica", "muestra", "un", "posteo", "realizado", "en", "las", "p\u00e1ginas", "de", "Facebook", "de"], "annotations": [{"mention": "Facebook", "mention_id": "L0C04CAFP:445-452", "start": 10, "end": 11}]}
{"tokens": ["Sin", "embargo", ",", "dichas", "publicaciones", "no", "se", "refieren", "a", "una", "noticia", "sobre", "Costa", "Rica", ",", "sino", "sobre", "Italia", ",", "donde", "las", "autoridades", "tomaron", "la", "decisi\u00f3n", "de", "restringir", "la", "movilidad", "de", "cara", "a", "las", "fiestas", "de", "fin", "de", "a\u00f1o", ",", "por", "la", "pandemia", "de", "covid-19", "."], "annotations": [{"mention": "Costa Rica", "mention_id": "L0C04CAFP:721-730", "start": 12, "end": 14}, {"mention": "Italia", "mention_id": "L0C04CAFP:744-749", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["Teletica", "modific\u00f3", "los", "posteos", ",", "luego", "de", "su", "publicaci\u00f3n", ",", "para", "puntualizar", "que", "las", "medidas", "mencionadas", "se", "tomaron", "en", "el", "pa\u00eds", "europeo", "."], "annotations": [{"mention": "Teletica", "mention_id": "L0C04CAFP:1053-1060", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "europeo", "mention_id": "L0C04CAFP:1176-1182", "start": 21, "end": 22}]}
{"tokens": ["Esta", "informaci\u00f3n", "forma", "parte", "del", "proyecto", "#NoComaCuento,", "una", "iniciativa", "de", "La", "Naci\u00f3n", "que", "busca", "analizar", "la", "veracidad", "de", "la", "informaci\u00f3n", "que", "circula", "en", "redes", "sociales", "."], "annotations": [{"mention": "La Naci\u00f3n", "mention_id": "L0C04CAFP:1261-1269", "start": 10, "end": 12}]}
{"tokens": ["El", "Gobierno", "no", "ha", "ordenado", "cerrar", "Madrid", ",", "La", "Rioja", "y", "Pa\u00eds", "Vasco", ";", "es", "un", "bulo"], "annotations": [{"mention": "Madrid", "mention_id": "L0C04CAFL:35-40", "start": 6, "end": 7}, {"mention": "La Rioja", "mention_id": "L0C04CAFL:43-50", "start": 8, "end": 10}, {"mention": "Pa\u00eds Vasco", "mention_id": "L0C04CAFL:54-63", "start": 11, "end": 13}]}
{"tokens": ["Este", "\u00faltimo", "es", "el", "caso", "de", "una", "comunicaci\u00f3n", "procedente", ",", "supuestamente", ",", "del", "Ministerio", "de", "Interior", "que", "anuncia", "que", "\u00ab", "el", "ministerio", "de", "interior", "ha", "modificado", "el", "nivel", "de", "alerta", "de", "propagaci\u00f3n", "al", "nivel", "2A", "\u00bb."], "annotations": [{"mention": "Ministerio de Interior", "mention_id": "L0C04CAFL:593-614", "start": 13, "end": 16}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "reza", "en", "la", "nota", "falsa", ",", "\u00ab", "el", "d\u00eda", "15", "de", "marzo", "de", "2020", ",", "el", "ej\u00e9rcito", "espa\u00f1ol", "llevar\u00e1", "a", "cabo", "el", "cierre", "total", "de", "las", "siguientes", "comunidades", "aut\u00f3nomas", ":", "COMUNIDAD", "DE", "MADRID", ",", "COMUNIDAD", "AUT\u00d3NOMA", "VASCA", ",", "COMUNIDAD", "AUT\u00d3NOMA", "DE", "LA", "RIOJA", "(", "sic", "."], "annotations": [{"mention": "espa\u00f1ol", "mention_id": "L0C04CAFL:791-797", "start": 18, "end": 19}, {"mention": "MADRID", "mention_id": "L0C04CAFL:884-889", "start": 33, "end": 34}, {"mention": "VASCA", "mention_id": "L0C04CAFL:911-915", "start": 37, "end": 38}, {"mention": "RIOJA", "mention_id": "L0C04CAFL:943-947", "start": 43, "end": 44}]}
