{"tokens": ["Pepe", "Alcam\u00ed", ",", "vir\u00f3logo", "del", "Instituto", "de", "Salud", "Carlos", "III", ",", "indica", "a", "Maldita", "Ciencia", "que", "si", "el", "virus", "est\u00e1", "en", "la", "parte", "interna", "de", "tu", "mascarilla", "es", "que", "lo", "tienes", "en", "tu", "garganta", "."], "annotations": [{"mention": "Pepe Alcam\u00ed", "mention_id": "covid19scenario-201:238-248", "start": 0, "end": 2}, {"mention": "Instituto de Salud Carlos III", "mention_id": "covid19scenario-201:264-292", "start": 5, "end": 10}, {"mention": "Maldita Ciencia", "mention_id": "covid19scenario-201:304-318", "start": 13, "end": 15}]}
{"tokens": ["El", "mensaje", "afirma", "que", "\u201c", "a", "mayor", "uso", "de", "mascarillas", ",", "mayor", "probabilidades", "de", "dar", "positivo", "en", "una", "prueba", "de", "Covid", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Covid", "mention_id": "covid19scenario-201:775-779", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["Alcam\u00ed", "sostiene", "que", "\u201c", "el", "mensaje", "es", "err\u00f3neo", "porque", "la", "prueba", "de", "PCR", "es", "espec\u00edfica", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Alcam\u00ed", "mention_id": "covid19scenario-201:1561-1566", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Pero", "\"", "el", "canguro", "se", "llamaba", "Willy", "y", "lo", "localic\u00e9", "en", "la", "sabana", "de", "Melbourne", "\"", "solo", "existir\u00e1", "en", "un", "relato", "concreto", "."], "annotations": [{"mention": "Willy", "mention_id": "covid19scenario-201:2583-2587", "start": 6, "end": 7}, {"mention": "Melbourne", "mention_id": "covid19scenario-201:2619-2627", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["Magdalena", "Mart\u00ednez", "Ca\u00f1amero", ",", "microbi\u00f3loga", "de", "la", "Universidad", "de", "Ja\u00e9n", "y", "miembro", "de", "la", "Sociedad", "Espa\u00f1ola", "de", "Microbiolog\u00eda", ",", "explica", "a", "Maldita", "Ciencia", "que", "principalmente", "se", "acumulan", "bacterias", "nuestras", "de", "la", "piel", "y", "de", "la", "boca", "que", "\u201c", "son", "inocuas", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Magdalena Mart\u00ednez Ca\u00f1amero", "mention_id": "covid19scenario-201:3389-3415", "start": 0, "end": 3}, {"mention": "Universidad de Ja\u00e9n", "mention_id": "covid19scenario-201:3437-3455", "start": 7, "end": 10}, {"mention": "Sociedad Espa\u00f1ola de Microbiolog\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-201:3473-3506", "start": 14, "end": 18}, {"mention": "Maldita Ciencia", "mention_id": "covid19scenario-201:3519-3533", "start": 21, "end": 23}]}
{"tokens": ["En", "la", "misma", "l\u00ednea", "se", "posiciona", "V\u00edctor", "Jim\u00e9nez", "Cid", ",", "catedr\u00e1tico", "de", "Microbiolog\u00eda", "de", "la", "Universidad", "Complutense", "de", "Madrid", "y", "miembro", "de", "la", "Sociedad", "Espa\u00f1ola", "de", "Microbiolog\u00eda", ",", "que", "compara", "la", "mascarilla", "con", "la", "ropa", "interior", "."], "annotations": [{"mention": "V\u00edctor Jim\u00e9nez Cid", "mention_id": "covid19scenario-201:4097-4114", "start": 6, "end": 9}, {"mention": "Universidad Complutense de Madrid", "mention_id": "covid19scenario-201:4152-4184", "start": 15, "end": 19}, {"mention": "Sociedad Espa\u00f1ola de Microbiolog\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-201:4202-4235", "start": 23, "end": 27}]}
{"tokens": ["Los", "primeros", "no", "suponen", "ning\u00fan", "peligro", "para", "el", "usuario", "y", "los", "segundos", ",", "con", "las", "debidas", "medidas", "de", "higiene", ",", "tampoco", "(", "de", "hecho", "las", "mascarilla", "est\u00e1", "protegi\u00e9ndonos", "frente", "a", "ellos", ")\u201d,", "afirma", "a", "Maldita", "Ciencia", "."], "annotations": [{"mention": "Maldita Ciencia", "mention_id": "covid19scenario-201:4658-4672", "start": 34, "end": 36}]}
{"tokens": ["Juan", "Sabatt\u00e9", ",", "m\u00e9dico", "y", "doctor", "en", "microbiolog\u00eda", "e", "investigador", "del", "Consejo", "Nacional", "de", "Investigaciones", "Cient\u00edficas", "y", "T\u00e9cnicas", "(", "CONICET", ")", "de", "Argentina", ",", "explica", "que", "retener", "algunos", "de", "los", "g\u00e9rmenes", "que", "exhalamos", "es", "justamente", "la", "utilidad", "de", "las", "mascarillas", "."], "annotations": [{"mention": "Juan Sabatt\u00e9", "mention_id": "covid19scenario-201:4675-4686", "start": 0, "end": 2}, {"mention": "Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas", "mention_id": "covid19scenario-201:4741-4798", "start": 11, "end": 18}, {"mention": "CONICET", "mention_id": "covid19scenario-201:4801-4807", "start": 19, "end": 20}, {"mention": "Argentina", "mention_id": "covid19scenario-201:4813-4821", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["\u201c", "No", "dejar", "pasar", "g\u00e9rmenes", "o", "al", "menos", "disminuir", "notablemente", "su", "paso", "\u201d,", "cuenta", "a", "AFP", ",", "medio", "que", "ha", "desmentido", "la", "informaci\u00f3n", "."], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-201:5006-5008", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["Se", "ha", "hecho", "viral", "un", "v\u00eddeo", "de", "Thomas", "Cowan", "que", "afirma", "de", "manera", "falsa", "en", "una", "conferencia", "que", "la", "pandemia", "de", "COVID", "-", "19", "est\u00e1", "causada", "por", "el", "5G", "y", "que", "cada", "gran", "epidemia", "de", "la", "historia", "ha", "sido", "provocada", "por", "un", "salto", "\"", "cu\u00e1ntico", "\"", "en", "la", "electrificaci\u00f3n", "de", "la", "Tierra", "."], "annotations": [{"mention": "Thomas Cowan", "mention_id": "covid19scenario-33:30-41", "start": 7, "end": 9}]}
{"tokens": ["Una", "de", "las", "primeras", "cosas", "que", "dice", "Cowan", "en", "ese", "v\u00eddeo", "es", "que", ",", "seg\u00fan", "un", "tal", "Rudolf", "Steiner", ",", "\"", "los", "virus", "son", "la", "excreci\u00f3n", "de", "una", "c\u00e9lula", "intoxicada", "\"."], "annotations": [{"mention": "Cowan", "mention_id": "covid19scenario-33:489-493", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "Rudolf Steiner", "mention_id": "covid19scenario-33:529-542", "start": 17, "end": 19}]}
{"tokens": ["Steiner", "fue", "un", "fil\u00f3sofo", "y", "esot\u00e9rico", "austriaco", "de", "finales", "del", "siglo", "XIX", "y", "principios", "del", "XX", "que", "invent\u00f3", "teor\u00edas", "espirituales", "y", "pseudocient\u00edficas", "."], "annotations": [{"mention": "Steiner", "mention_id": "covid19scenario-33:600-606", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "austriaco", "mention_id": "covid19scenario-33:636-644", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["Est\u00e1", "discusi\u00f3n", "radica", "fundamentalmente", "en", "qu\u00e9", "carecen", "de", "metabolismo", "del", "carbono", "y", "no", "pueden", "replicarse", "de", "manera", "aut\u00f3noma", "\",", "explica", "a", "Maldita", "Ciencia", "Christian", "Const\u00e1n", ",", "bi\u00f3logo", "e", "investigador", "de", "la", "Universidad", "de", "Granada", "."], "annotations": [{"mention": "Maldita Ciencia", "mention_id": "covid19scenario-33:1088-1102", "start": 21, "end": 23}, {"mention": "Christian Const\u00e1n", "mention_id": "covid19scenario-33:1104-1120", "start": 23, "end": 25}, {"mention": "Universidad de Granada", "mention_id": "covid19scenario-33:1152-1173", "start": 31, "end": 34}]}
{"tokens": ["\"", "Cuando", "una", "c\u00e9lula", "est\u00e1", "'", "intoxicada", "'", "o", "'", "envenenada", "'", "(", "palabras", "textuales", "de", "Cowan", "),", "no", "excreta", "virus", "."], "annotations": [{"mention": "Cowan", "mention_id": "covid19scenario-33:1396-1400", "start": 16, "end": 17}]}
{"tokens": ["\",", "concluye", "Const\u00e1n", "."], "annotations": [{"mention": "Const\u00e1n", "mention_id": "covid19scenario-33:1582-1588", "start": 2, "end": 3}]}
{"tokens": ["Cowan", "contin\u00faa", "con", "su", "argumentaci\u00f3n", "insinuando", "que", "esa", "supuesta", "intoxicaci\u00f3n", "de", "las", "c\u00e9lulas", "proviene", "de", "un", "aumento", "\"", "cu\u00e1ntico", "\"", "en", "la", "electrificaci\u00f3n", "de", "la", "Tierra", "."], "annotations": [{"mention": "Cowan", "mention_id": "covid19scenario-33:1687-1691", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Cu\u00e1ntico", "es", "un", "adjetivo", "que", "en", "f\u00edsica", "se", "utiliza", "para", "referirse", "a", "las", "leyes", "que", "rigen", "la", "materia", "a", "escalas", "muy", "peque\u00f1as", ",", "de", "\u00e1tomos", "y", "sus", "componentes", ",", "y", "por", "tanto", "no", "tiene", "ning\u00fan", "significado", "real", "en", "la", "forma", "que", "Cowan", "lo", "emplea", "en", "su", "charla", "."], "annotations": [{"mention": "Cowan", "mention_id": "covid19scenario-33:2340-2344", "start": 41, "end": 42}]}
{"tokens": ["Cowan", "pone", "el", "ejemplo", "de", "la", "pandemia", "de", "gripe", "de", "1918", "y", "la", "relaciona", "con", "la", "introducci\u00f3n", "de", "las", "ondas", "de", "radio", "en", "todo", "el", "mundo", "el", "a\u00f1o", "anterior", ",", "en", "1917", "."], "annotations": [{"mention": "Cowan", "mention_id": "covid19scenario-33:2458-2462", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Sin", "embargo", ",", "como", "explican", "en", "este", "desmentido", "del", "mismo", "v\u00eddeo", "publicado", "por", "el", "medio", "canadiense", "CBC", ",", "las", "primeras", "emisoras", "de", "radio", "comercial", "no", "empezaron", "a", "emitir", "hasta", "1920", "."], "annotations": [{"mention": "canadiense", "mention_id": "covid19scenario-33:2697-2706", "start": 15, "end": 16}, {"mention": "CBC", "mention_id": "covid19scenario-33:2708-2710", "start": 16, "end": 17}]}
{"tokens": ["Si", "bien", "a", "otra", "escala", "y", "a", "otras", "velocidades", "debido", "a", "una", "movilidad", "entre", "pa\u00edses", "mucho", "menor", "que", "la", "actual", ",", "existen", "registros", "de", "pandemias", "y", "epidemias", "desde", "hace", "siglos", ",", "como", "por", "ejemplo", "varias", "pandemias", "de", "c\u00f3lera", "en", "el", "siglo", "XIX", ",", "la", "viruela", "y", "otras", "enfermedades", "en", "Am\u00e9rica", "tras", "la", "llegada", "de", "los", "europeos", "y", "varias", "oleadas", "de", "peste", "en", "el", "Imperio", "Romano", "y", "la", "Edad", "Media", ",", "entre", "otras", "."], "annotations": [{"mention": "Am\u00e9rica", "mention_id": "covid19scenario-33:3127-3133", "start": 49, "end": 50}, {"mention": "Imperio Romano", "mention_id": "covid19scenario-33:3199-3212", "start": 63, "end": 65}]}
{"tokens": ["Cowan", "dice", "tambi\u00e9n", "que", "cuando", "se", "expone", "a", "un", "ser", "vivo", "a", "un", "nuevo", "campo", "electromagn\u00e9tico", "\"", "se", "le", "envenena", ",", "unos", "cuantos", "mueren", "y", "los", "dem\u00e1s", "entran", "en", "un", "estado", "de", "inactividad", ":", "viven", "algo", "m\u00e1s", "de", "tiempo", ",", "pero", "enfermos", "\"."], "annotations": [{"mention": "Cowan", "mention_id": "covid19scenario-33:3317-3321", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["A", "d\u00eda", "de", "hoy", "las", "evidencias", "disponibles", ",", "que", "son", "abundantes", "(", "unos", "25", ".", "000", "estudios", "cient\u00edficos", "en", "los", "\u00faltimos", "30", "a\u00f1os", "seg\u00fan", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", ")", "indican", "que", "la", "exposici\u00f3n", "cotidiana", "a", "los", "campos", "electromagn\u00e9ticos", "de", "baja", "intensidad", "no", "parece", "tener", "efectos", "sobre", "la", "salud", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-33:3953-3984", "start": 25, "end": 30}]}
{"tokens": ["Aunque", "la", "OMS", "recoge", "que", "hay", "algunas", "lagunas", "en", "este", "tema", ",", "en", "ning\u00fan", "caso", "se", "puede", "relacionar", "el", "aumento", "de", "la", "\"", "electrificaci\u00f3n", "de", "la", "Tierra", "\"", "con", "las", "pandemias", "como", "la", "del", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-33:4123-4125", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "Tierra", "mention_id": "covid19scenario-33:4247-4252", "start": 26, "end": 27}]}
{"tokens": ["Cowan", "menciona", "unos", "supuestos", "experimentos", "realizados", "por", "el", "Departamento", "de", "Salud", "de", "Boston", "para", "comprobar", "la", "capacidad", "infeccionsa", "de", "la", "gripe", "que", "caus\u00f3", "la", "pandemia", "de", "1918", "y", "como", "en", "esos", "experimentos", "se", "comprob\u00f3", "que", "la", "mucosa", "de", "una", "persona", "afectada", "no", "causaba", "la", "infecci\u00f3n", "en", "otra", "cuando", "se", "la", "implantaba", "."], "annotations": [{"mention": "Cowan", "mention_id": "covid19scenario-33:4366-4370", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Departamento de Salud de Boston", "mention_id": "covid19scenario-33:4427-4457", "start": 8, "end": 13}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "el", "desmentido", "de", "CBC", ",", "la", "\u00fanica", "menci\u00f3n", "existente", "en", "la", "red", "est\u00e1", "en", "la", "web", "del", "propio", "Cowan", "."], "annotations": [{"mention": "CBC", "mention_id": "covid19scenario-33:4843-4845", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Cowan", "mention_id": "covid19scenario-33:4911-4915", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["Lo", "que", "s\u00ed", "hemos", "podido", "localizar", "son", "registros", "de", "c\u00f3mo", "en", "Boston", "se", "instalaron", "hospitales", "al", "aire", "libre", "en", "aquella", "\u00e9poca", "y", "eso", "ayud\u00f3", "a", "frenar", "la", "expansi\u00f3n", "de", "la", "enfermedad", "en", "algunas", "zonas", "."], "annotations": [{"mention": "Boston", "mention_id": "covid19scenario-33:4976-4981", "start": 11, "end": 12}]}
{"tokens": ["\"", "La", "combinaci\u00f3n", "de", "aire", "libre", ",", "luz", "del", "sol", ",", "est\u00e1ndares", "escrupulosos", "de", "higiene", "y", "el", "uso", "de", "mascarillas", "parece", "que", "redujo", "de", "forma", "sustanciosa", "la", "muerte", "entre", "los", "pacientes", "y", "las", "infecciones", "entre", "el", "personal", "m\u00e9dico", "\",", "se", "puede", "leer", "en", "este", "art\u00edculo", "publicado", "en", "la", "revista", "de", "la", "American", "Public", "Health", "Association", "."], "annotations": [{"mention": "American Public Health Association", "mention_id": "covid19scenario-33:5386-5419", "start": 51, "end": 55}]}
{"tokens": ["No", "es", "cierto", "que", "el", "5G", "ya", "est\u00e9", "en", "todo", "el", "mundo", "(", "ni", "que", "se", "implementase", "primero", "en", "Wuhan", ")"], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-33:5615-5619", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["Cowan", "termina", "su", "argumentaci\u00f3n", "asegurando", "que", "la", "actual", "pandemia", "de", "COVID", "-", "19", "est\u00e1", "relacionada", "con", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "las", "redes", "5G", "en", "todo", "el", "mundo", ",", "pero", "sus", "argumentos", "de", "nuevo", "son", "falsos", "."], "annotations": [{"mention": "Cowan", "mention_id": "covid19scenario-33:5622-5626", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Asegura", "adem\u00e1s", "que", "una", "de", "las", "primeras", "ciudades", "donde", "se", "puso", "en", "marcha", "el", "5G", "fue", "en", "Wuhan", ",", "origen", "del", "COVID", "-", "19", ",", "pero", "eso", "no", "es", "cierto", ",", "como", "ya", "os", "explicamos", "aqu\u00ed", "y", "como", "ha", "explicado", "FullFact", ",", "medio", "de", "factchecking", "brit\u00e1nico", "."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-33:5986-5990", "start": 17, "end": 18}, {"mention": "COVID - 19", "mention_id": "covid19scenario-33:6004-6011", "start": 21, "end": 24}, {"mention": "FullFact", "mention_id": "covid19scenario-33:6084-6091", "start": 40, "end": 41}, {"mention": "brit\u00e1nico", "mention_id": "covid19scenario-33:6116-6124", "start": 45, "end": 46}]}
{"tokens": ["En", "octubre", "de", "2019", "tres", "empresas", "estatales", "de", "telecomunicaciones", "chinas", "anunciaron", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "tecnolog\u00eda", "5G", "en", "varias", "ciudades", ",", "y", "en", "la", "noticia", "publicada", "por", "Reuters", "en", "aquel", "momento", "se", "dec\u00eda", "que", "otras", "grandes", "ciudades", "como", "Pek\u00edn", "o", "Shangai", "ya", "estaban", "cubiertas", "."], "annotations": [{"mention": "chinas", "mention_id": "covid19scenario-33:6228-6233", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "Reuters", "mention_id": "covid19scenario-33:6328-6334", "start": 26, "end": 27}, {"mention": "Pek\u00edn", "mention_id": "covid19scenario-33:6394-6398", "start": 37, "end": 38}, {"mention": "Shangai", "mention_id": "covid19scenario-33:6402-6408", "start": 39, "end": 40}]}
{"tokens": ["Otra", "supuesta", "prueba", "que", "da", "Cowan", "de", "que", "el", "5G", "es", "el", "causante", "de", "la", "pandemia", "de", "COVID", "-", "19", "es", "su", "r\u00e1pida", "expansi\u00f3n", "por", "todo", "el", "mundo", "."], "annotations": [{"mention": "Cowan", "mention_id": "covid19scenario-33:6543-6547", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["\"", "No", "hay", "otra", "explicaci\u00f3n", ",", "\u00bf", "c\u00f3mo", "podr\u00eda", "si", "no", "extenderse", "desde", "Kansas", "hasta", "Sud\u00e1frica", "en", "solo", "dos", "semanas", ",", "de", "forma", "que", "en", "todo", "el", "mundo", "se", "manifiesten", "los", "s\u00edntomas", "a", "la", "vez", "?"], "annotations": [{"mention": "Kansas", "mention_id": "covid19scenario-33:6708-6713", "start": 13, "end": 14}, {"mention": "Sud\u00e1frica", "mention_id": "covid19scenario-33:6721-6729", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["La", "primera", "noticia", "que", "tenemos", "de", "esta", "enfermedad", "es", "de", "diciembre", "de", "2019", ",", "y", "en", "Espa\u00f1a", "conocimos", "el", "primer", "caso", "el", "31", "de", "enero", "de", "2020", ",", "pero", "a", "partir", "de", "ah\u00ed", ",", "la", "evoluci\u00f3n", "ha", "sido", "desigual", "por", "pa\u00edses", "durante", "el", "\u00faltimo", "a\u00f1o", "."], "annotations": [{"mention": "Espa\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-33:6922-6927", "start": 16, "end": 17}]}
{"tokens": ["En", "su", "opini\u00f3n", "la", "causa", "es", "que", "las", "ondas", "de", "radio", "o", "de", "5G", "\"", "que", "muchos", "de", "ustedes", "llevan", "en", "el", "bolsillo", "\",", "dice", "Cowan", "refiri\u00e9ndose", "a", "los", "m\u00f3viles", ",", "\"", "puede", "enviar", "una", "se\u00f1al", "a", "Jap\u00f3n", "y", "llega", "al", "instante", "\"."], "annotations": [{"mention": "Cowan", "mention_id": "covid19scenario-33:7265-7269", "start": 25, "end": 26}, {"mention": "Jap\u00f3n", "mention_id": "covid19scenario-33:7325-7329", "start": 37, "end": 38}]}
{"tokens": ["Thomas", "Cowan", ",", "un", "charlat\u00e1n", "hol\u00edstico", "a", "prueba", "por", "el", "comit\u00e9", "m\u00e9dico", "de", "California"], "annotations": [{"mention": "Thomas Cowan", "mention_id": "covid19scenario-33:7449-7460", "start": 0, "end": 2}, {"mention": "comit\u00e9 m\u00e9dico de California", "mention_id": "covid19scenario-33:7502-7528", "start": 10, "end": 14}]}
{"tokens": ["En", "su", "p\u00e1gina", "web", ",", "Cowan", "define", "su", "filosof\u00eda", "sobre", "la", "salud", "como", "algo", "a", "conseguir", "\"", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "nutrici\u00f3n", ",", "medicinas", "naturales", ",", "movimiento", "y", "pensamiento", "correcto", "\"."], "annotations": [{"mention": "Cowan", "mention_id": "covid19scenario-33:7548-7552", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["Tambi\u00e9n", "que", "ha", "estudiado", "\"", "la", "antroposof\u00eda", ",", "las", "pr\u00e1cticas", "de", "personas", "tradicionales", ",", "el", "trabajo", "de", "Weston", "Price", ",", "la", "homeopat\u00eda", ",", "la", "herbolog\u00eda", "y", "muchas", "otras", "disciplinas", "\"."], "annotations": [{"mention": "Weston Price", "mention_id": "covid19scenario-33:7793-7804", "start": 17, "end": 19}]}
{"tokens": ["Como", "cuenta", "CBC", ",", "Cowan", "est\u00e1", "actualmente", "a", "prueba", "por", "el", "comit\u00e9", "m\u00e9dico", "de", "California", "y", "tiene", "su", "actividad", "limitada", "desde", "que", "recibi\u00f3", "una", "queja", "en", "2017", "por", ",", "entre", "otras", "cosas", ",", "administrar", "un", "medicamento", "no", "aprobado", "a", "una", "paciente", "de", "c\u00e1ncer", "de", "mama", ",", "a", "la", "que", "nunca", "vio", "en", "persona", ",", "sin", "informarle", "de", "que", "no", "lo", "estaba", "."], "annotations": [{"mention": "CBC", "mention_id": "covid19scenario-33:7877-7879", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "Cowan", "mention_id": "covid19scenario-33:7882-7886", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "comit\u00e9 m\u00e9dico de California", "mention_id": "covid19scenario-33:7921-7947", "start": 11, "end": 15}]}
{"tokens": ["Pero", ",", "tal", "como", "se", "esperaba", ",", "esto", "no", "es", "m\u00e1s", "que", "una", "'", "fake", "news", "',", "ya", "que", "hasta", "el", "momento", ",", "seg\u00fan", "los", "especialistas", "de", "los", "CDC", "(", "Centros", "de", "Control", "para", "Prevenci\u00f3n", "de", "Enfermedades", "),", "no", "existe", "ninguna", "cura", "para", "la", "letal", "enfermedad", "conocida", "como", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "CDC", "mention_id": "covid19scenario-273:616-618", "start": 28, "end": 29}, {"mention": "Centros de Control para Prevenci\u00f3n de Enfermedades", "mention_id": "covid19scenario-273:621-670", "start": 30, "end": 37}]}
{"tokens": ["La", "Voz", "de", "Galicia", "UX\u00cdA", "RODR\u00cdGUEZ"], "annotations": [{"mention": "La Voz de Galicia", "mention_id": "covid19scenario-19:34-50", "start": 0, "end": 4}, {"mention": "UX\u00cdA RODR\u00cdGUEZ", "mention_id": "covid19scenario-19:52-65", "start": 4, "end": 6}]}
{"tokens": ["\u00bf", "Es", "seguro", "recibir", "un", "paquete", "de", "China", "en", "plena", "crisis", "global", "del", "coronavirus", "?"], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-19:126-130", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["Con", "la", "neumon\u00eda", "de", "Wuhan", "en", "plena", "expansi\u00f3n", "por", "todo", "el", "mundo", ",", "el", "imaginario", "colectivo", "se", "dispara", "y", "muchos", "ya", "visualizan", "a", "un", "trabajador", "chino", "tosiendo", "encima", "del", "cargador", "de", "m\u00f3vil", ",", "la", "camiseta", "o", "el", "juguete", "que", "han", "comprado", "por", "Internet", "desde", "esta", "esquina", "de", "la", "Pen\u00ednsula", "Ib\u00e9rica", "."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-19:264-268", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "chino", "mention_id": "covid19scenario-19:382-386", "start": 25, "end": 26}, {"mention": "Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica", "mention_id": "covid19scenario-19:507-523", "start": 48, "end": 50}]}
{"tokens": ["Cuando", "estall\u00f3", "la", "epidemia", "a", "miles", "de", "kil\u00f3metros", "de", "Espa\u00f1a", "algunos", "incluso", "llegaron", "a", "plantearse", "si", "pod\u00edan", "entrar", "o", "no", "en", "un", "bazar", "chino", "aqu\u00ed", "."], "annotations": [{"mention": "Espa\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-19:578-583", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "chino", "mention_id": "covid19scenario-19:657-661", "start": 23, "end": 24}]}
{"tokens": ["En", "este", "caso", ",", "Los", "Simpson", "han", "hecho", "mucho", "da\u00f1o", "."], "annotations": [{"mention": "Simpson", "mention_id": "covid19scenario-19:727-733", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["En", "los", "inicios", "de", "esta", "alerta", "sanitaria", "se", "hizo", "viral", "el", "cap\u00edtulo", "de", "los", "famosos", "dibujos", "animados", "en", "el", "que", "se", "ve", "c\u00f3mo", "un", "hombre", "con", "gripe", "en", "Jap\u00f3n", "estornuda", "sobre", "un", "paquete", "."], "annotations": [{"mention": "Jap\u00f3n", "mention_id": "covid19scenario-19:899-903", "start": 28, "end": 29}]}
{"tokens": ["Cuando", "la", "caja", "llega", "a", "Springfield", "todos", "los", "habitantes", "que", "hab\u00edan", "comprado", "algo", "en", "el", "pa\u00eds", "asi\u00e1tico", "se", "contagian", "."], "annotations": [{"mention": "Springfield", "mention_id": "covid19scenario-19:956-966", "start": 5, "end": 6}, {"mention": "asi\u00e1tico", "mention_id": "covid19scenario-19:1025-1032", "start": 16, "end": 17}]}
{"tokens": ["Homer", "Simpson", "corre", "a", "abrir", "el", "exprimidor", "de", "zumos", "que", "hab\u00eda", "pedido", "y", "una", "nube", "verde", "con", "c\u00edrculos", "rojos", "se", "cierne", "sobre", "\u00e9l", "."], "annotations": [{"mention": "Homer Simpson", "mention_id": "covid19scenario-19:1048-1060", "start": 0, "end": 2}]}
{"tokens": ["La", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "ha", "puesto", "en", "marcha", "una", "campa\u00f1a", "para", "combatir", "la", "desinformaci\u00f3n", ",", "una", "batalla", "contra", "datos", "y", "noticias", "falsas", "que", "nacen", ",", "principalmente", ",", "en", "las", "redes", "sociales", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-19:1246-1277", "start": 1, "end": 6}]}
{"tokens": ["Entre", "otras", "preguntas", ",", "ha", "querido", "responder", "a", "esta", ":", "\u00bf", "Es", "seguro", "recibir", "una", "carta", "o", "un", "paquete", "desde", "China", "?"], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-19:1537-1541", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["Las", "personas", "que", "reciben", "paquetes", "de", "China", "no", "corren", "el", "riesgo", "de", "contraer", "el", "virus", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-19:1597-1601", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["Mar\u00eda", "Jos\u00e9", "Pereira", ",", "jefa", "del", "Servicio", "de", "Medicina", "Preventiva", "del", "Chuac", ",", "indica", "que", "\u00ab", "ser\u00eda", "muy", "dif\u00edcil", "que", "ese", "contagio", "se", "produjera", "\u00bb."], "annotations": [{"mention": "Mar\u00eda Jos\u00e9 Pereira", "mention_id": "covid19scenario-19:1773-1790", "start": 0, "end": 3}, {"mention": "Servicio de Medicina Preventiva del Chuac", "mention_id": "covid19scenario-19:1803-1843", "start": 6, "end": 12}]}
{"tokens": ["\u00ab", "El", "brote", "y", "su", "respuesta", "vienen", "acompa\u00f1ados", "de", "una", "enorme", "'", "informademia", "',", "una", "sobreabundancia", "de", "informaci\u00f3n", "a", "veces", "precisa", "y", "a", "veces", "no", ",", "que", "hace", "dif\u00edcil", "que", "la", "gente", "encuentre", "fuentes", "fiables", "y", "seguras", "cuando", "las", "necesitan", "\u00bb,", "ha", "explicado", "la", "OMS", ",", "que", "tambi\u00e9n", "ha", "aclarado", "otras", "cuestiones", "que", "saltan", "en", "las", "redes", "sociales", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-19:2849-2851", "start": 44, "end": 45}]}
{"tokens": ["Debido", "a", "la", "r\u00e1pida", "difusi\u00f3n", "de", "informaciones", "falsas", ",", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")", "se", "ha", "apresurado", "a", "hacer", "un", "recopilatorio", "de", "los", "principales", "bulos", "que", "pueden", "encontrarse", "actualmente", "por", "Internet", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-209:1575-1606", "start": 10, "end": 15}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-209:1609-1611", "start": 16, "end": 17}]}
{"tokens": ["\u201c", "Puedes", "contagiarte", "al", "recibir", "una", "carta", "o", "paquete", "de", "China", "\u201d"], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-209:2984-2988", "start": 10, "end": 11}]}
{"tokens": ["Por", "lo", "tanto", ",", "en", "caso", "de", "recibir", "un", "paquete", "de", "China", "(", "que", "las", "probabilidades", "de", "que", "en", "alg\u00fan", "momento", "tuviera", "el", "virus", "en", "su", "interior", "son", "pr\u00e1cticamente", "nulas", ")", "el", "virus", "llegar\u00eda", "muerto", "y", "no", "causar\u00eda", "ning\u00fan", "problema", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-209:3331-3335", "start": 11, "end": 12}]}
{"tokens": ["Seguramente", "esto", "se", "trataba", "de", "una", "broma", "que", "ha", "circulado", "por", "Internet", ",", "aunque", "la", "OMS", "haya", "tenido", "que", "intervenir", "para", "que", "no", "fuera", "tomada", "como", "cierta", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-209:6911-6913", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["\u00bf", "Qu\u00e9", "dice", "la", "OMS", "respecto", "al", "contagio", "?"], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-12:97-99", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["\"", "En", "estas", "condiciones", ",", "la", "vida", "\u00fatil", "de", "una", "gotita", "producida", "al", "toser", "o", "estornudar", "podr\u00edaconsiderablemente", "por", "un", "factor", "de", "1", "hasta", "1", ".", "000", ",", "desde", "una", "fracci\u00f3n", "de", "segundo", "hasta", "incluso", "minutos", "\".", "Bourouiba", ",", "quien", "ha", "investigado", "sobre", "el", "mecanismo", "de", "estornudos", "y", "toses", "durante", "a\u00f1os", ",", "a\u00f1ade", "que", "estas", "gotitas", "puedenya", "que", "los", "residuos", "podr\u00edan", "permanecer", "suspendidos", "en", "el", "aire", "durante", "horas", "."], "annotations": [{"mention": "Bourouiba", "mention_id": "covid19scenario-12:1715-1723", "start": 36, "end": 37}]}
{"tokens": ["En", "este", "sentido", "indican", "que", "es", "\"", "importante", "mantenerse", "a", "m\u00e1s", "de", "1", "metro", "de", "distancia", "de", "una", "persona", "contagiada", "de", "coronavirus", ",", "porque", "se", "podr\u00edan", "infectar", "si", "inhalan", "las", "gotas", "esparcidas", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "tos", ",", "exhalaciones", "o", "estornudos", ".", "No", "obstante", ",", "la", "OMS", "reconoce", "que", "\"", "sobre", "las", "formas", "de", "propagaci\u00f3n", "de", "la", "Covid", "-", "19", "y", "seguir\u00e1", "informando", "sobre", "los", "resultados", "actualizados", "\"."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-12:3088-3090", "start": 46, "end": 47}]}
{"tokens": ["Ahora", "que", "se", "est\u00e1", "exigiendo", "el", "uso", "de", "cubrebocas", "en", "el", "condado", "de", "Dallas", "y", "en", "muchos", "lugares", "del", "pa\u00eds", ",", "se", "ha", "estado", "difundiendo", "informaci\u00f3n", "err\u00f3nea", "sobre", "su", "efectividad", "en", "la", "lucha", "contra", "el", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "Dallas", "mention_id": "covid19scenario-220:66-71", "start": 13, "end": 14}]}
{"tokens": ["Un", "cubrebocas", "\"", "impondr\u00e1", "cierta", "resistencia", "al", "proceso", "de", "respirar", ",", "por", "lo", "que", "sentir\u00e1", "como", "que", "necesita", "un", "poco", "m\u00e1s", "de", "esfuerzo", "para", "respirar", ",", "pero", "no", "cambia", "materialmente", "la", "constituci\u00f3n", "del", "aire", "que", "entra", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "mascarilla", "\",", "dijo", "a", "PolitiFact", "la", "vir\u00f3loga", "Angela", "Rasmussen", ",", "cient\u00edfica", "investigadora", "de", "Columbia", "University", "."], "annotations": [{"mention": "PolitiFact", "mention_id": "covid19scenario-220:1837-1846", "start": 44, "end": 45}, {"mention": "Angela Rasmussen", "mention_id": "covid19scenario-220:1860-1875", "start": 47, "end": 49}, {"mention": "Columbia University", "mention_id": "covid19scenario-220:1906-1924", "start": 53, "end": 55}]}
{"tokens": ["\"", "Las", "mascarillas", "de", "papel", "delgado", "o", "de", "tela", "no", "causan", "hipoxia", "\",", "dijo", "a", "BBC", "Keith", "Neal", ",", "profesor", "em\u00e9rito", "de", "epidemiolog\u00eda", "de", "enfermedades", "infecciosas", "en", "University", "of", "Nottingham", "."], "annotations": [{"mention": "BBC", "mention_id": "covid19scenario-220:2154-2156", "start": 15, "end": 16}, {"mention": "Keith Neal", "mention_id": "covid19scenario-220:2158-2167", "start": 16, "end": 18}, {"mention": "University of Nottingham", "mention_id": "covid19scenario-220:2235-2258", "start": 27, "end": 30}]}
{"tokens": ["De", "acuerdo", "con", "Mayo", "Clinic", ",", "la", "cantidad", "normal", "de", "ox\u00edgeno", "en", "la", "sangre", "de", "una", "persona", "es", "de", "entre", "95", "%", "y", "100", "%,", "y", "cualquier", "valor", "menor", "de", "90", "%", "es", "considerado", "bajo", "."], "annotations": [{"mention": "Mayo Clinic", "mention_id": "covid19scenario-220:2351-2361", "start": 3, "end": 5}]}
{"tokens": ["Los", "Centros", "de", "Control", "y", "Prevenci\u00f3n", "de", "Enfermedades", "(", "CDC", ")", "dijeron", "a", "Reuters", "que", "aunque", "es", "posible", "que", "se", "acumule", "algo", "de", "di\u00f3xido", "de", "carbono", "en", "el", "cubrebocas", ",", "lo", "m\u00e1s", "probable", "es", "que", "sea", "a", "un", "nivel", "imperceptible", "para", "la", "persona", "."], "annotations": [{"mention": "Centros de Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades", "mention_id": "covid19scenario-220:3458-3504", "start": 1, "end": 8}, {"mention": "CDC", "mention_id": "covid19scenario-220:3507-3509", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "Reuters", "mention_id": "covid19scenario-220:3522-3528", "start": 13, "end": 14}]}
{"tokens": ["\"", "El", "CO2", "se", "acumular\u00e1", "lentamente", "en", "la", "mascarilla", "\",", "dijo", "un", "representante", "de", "los", "CDC", "a", "Reuters", "."], "annotations": [{"mention": "CDC", "mention_id": "covid19scenario-220:3761-3763", "start": 15, "end": 16}, {"mention": "Reuters", "mention_id": "covid19scenario-220:3767-3773", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["\"", "Tendr\u00eda", "que", "ser", "una", "concentraci\u00f3n", "muy", "alta", "para", "causar", "un", "da\u00f1o", "\",", "dijo", "Bill", "Carroll", ",", "profesor", "adjunto", "de", "qu\u00edmica", "en", "Indiana", "University", "Bloomington", ",", "a", "Health", "."], "annotations": [{"mention": "Bill Carroll", "mention_id": "covid19scenario-220:4617-4628", "start": 14, "end": 16}, {"mention": "Indiana University Bloomington", "mention_id": "covid19scenario-220:4662-4691", "start": 22, "end": 25}, {"mention": "Health", "mention_id": "covid19scenario-220:4696-4701", "start": 27, "end": 28}]}
{"tokens": ["\u201c", "La", "mayor", "parte", "de", "la", "comida", ",", "por", "ejemplo", ",", "a", "menos", "que", "sea", "hecha", "en", "condiciones", "excepcionalmente", "limpias", "o", "esterilizada", ",", "contiene", "algunos", "microbios", "\u201d,", "escribi\u00f3", "la", "doctora", "Victoria", "Forster", ",", "catedr\u00e1tica", "postdoctoral", "en", "The", "Hospital", "for", "Sick", "Children", "en", "Toronto", ",", "Canad\u00e1", ",", "en", "Forbes", "."], "annotations": [{"mention": "Victoria Forster", "mention_id": "covid19scenario-220:6179-6194", "start": 30, "end": 32}, {"mention": "The Hospital for Sick Children", "mention_id": "covid19scenario-220:6225-6254", "start": 36, "end": 41}, {"mention": "Toronto", "mention_id": "covid19scenario-220:6259-6265", "start": 42, "end": 43}, {"mention": "Canad\u00e1", "mention_id": "covid19scenario-220:6268-6273", "start": 44, "end": 45}, {"mention": "Forbes", "mention_id": "covid19scenario-220:6279-6284", "start": 47, "end": 48}]}
{"tokens": ["En", "redes", "sociales", "circula", "una", "supuesta", "captura", "de", "pantalla", "de", "una", "noticia", "de", "CNN", ",", "la", "cadena", "de", "noticias", "estadounidense", ",", "titulada", "\u201c", "Ra\u00fal", "Rodolfo", "Abhuz", "Khan", "ingeniero", "Bioqu\u00edmico", "de", "Karmalah", "laboratories", "creador", "del", "coronavirus", "\u201d", "(", "sic", ")."], "annotations": [{"mention": "CNN", "mention_id": "covid19scenario-249:77-79", "start": 13, "end": 14}, {"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-249:104-117", "start": 19, "end": 20}, {"mention": "Ra\u00fal Rodolfo Abhuz Khan ingeniero", "mention_id": "covid19scenario-249:130-162", "start": 23, "end": 28}, {"mention": "Karmalah laboratories", "mention_id": "covid19scenario-249:178-198", "start": 30, "end": 32}]}
{"tokens": ["En", "primer", "lugar", ",", "CNN", "no", "public\u00f3", "en", "ning\u00fan", "momento", "esta", "noticia", ",", "como", "pudimos", "constatar", "revisando", "su", "sitio", "oficial", "."], "annotations": [{"mention": "CNN", "mention_id": "covid19scenario-249:449-451", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["El", "hombre", "de", "la", "foto", ",", "adem\u00e1s", ",", "es", "Ra\u00fal", "\u00c1lvarez", "(", "Auronplay", "),", "un", "famoso", "youtuber", "espa\u00f1ol", "que", "ha", "sido", "utilizado", "varias", "veces", "en", "desinformaciones", "que", "hemos", "verificado", "en", "distintas", "oportunidades", "."], "annotations": [{"mention": "Ra\u00fal \u00c1lvarez", "mention_id": "covid19scenario-249:580-591", "start": 9, "end": 11}, {"mention": "Auronplay", "mention_id": "covid19scenario-249:594-602", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "espa\u00f1ol", "mention_id": "covid19scenario-249:625-631", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["Finalmente", ",", "como", "aclar\u00f3", "el", "medio", "de", "fact", "-", "checking", "Maldita", ".", "es", "en", "su", "secci\u00f3n", "Maldita", "Ciencia", ",", "en", "un", "art\u00edculo", "que", "reproducimos", "en", "Colombiacheck", ",", "el", "coronavirus", "apareci\u00f3", "en", "medios", "el", "31", "de", "diciembre", "de", "2019", ",", "cuando", "las", "autoridades", "sanitarias", "chinas", "informaron", "a", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", ",", "OMS", ",", "de", "casos", "de", "neumon\u00eda", "de", "origen", "desconocido", "en", "la", "ciudad", "de", "Wuhan", ",", "provincia", "de", "Hubei", ",", "en", "la", "zona", "central", "meridional", "de", "China", "."], "annotations": [{"mention": "Maldita .", "mention_id": "covid19scenario-249:787-794", "start": 10, "end": 12}, {"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-249:812-818", "start": 16, "end": 17}, {"mention": "chinas", "mention_id": "covid19scenario-249:975-980", "start": 43, "end": 44}, {"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-249:998-1029", "start": 47, "end": 52}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-249:1032-1034", "start": 53, "end": 54}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-249:1096-1100", "start": 66, "end": 67}, {"mention": "Hubei", "mention_id": "covid19scenario-249:1116-1120", "start": 70, "end": 71}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-249:1156-1160", "start": 78, "end": 79}]}
{"tokens": ["El", "origen", "del", "brote", "se", "identific\u00f3", "en", "un", "mercado", "de", "marisco", ",", "pescado", "y", "animales", "vivos", "en", "Wuhan", ",", "que", "fue", "cerrado", "por", "las", "autoridades", "el", "1", "de", "enero", "de", "2020", "."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-249:1251-1255", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["Los", "primeros", "s\u00edntomas", "se", "reportaron", "el", "8", "de", "diciembre", "de", "2019", ":", "fiebre", ",", "tos", "seca", ",", "disnea", "y", "hallazgos", "radiol\u00f3gicos", "de", "infiltrados", "pulmonares", "bilaterales", ",", "seg\u00fan", "el", "Ministerio", "de", "Sanidad", "de", "Espa\u00f1a", "."], "annotations": [{"mention": "Ministerio de Sanidad de Espa\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-249:1478-1508", "start": 28, "end": 33}]}
{"tokens": ["El", "consejo", "de", "los", "Centros", "para", "el", "Control", "y", "la", "Prevenci\u00f3n", "de", "Enfermedades", "es", "inequ\u00edvoco", ":", "Las", "personas", "sanas", "que", "no", "trabajan", "en", "el", "sector", "de", "la", "salud", "y", "no", "est\u00e1n", "cuidando", "a", "una", "persona", "infectada", "en", "casa", "no", "necesitan", "usar", "cubrebocas", "."], "annotations": [{"mention": "Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades", "mention_id": "covid19scenario-240:196-250", "start": 4, "end": 13}]}
{"tokens": ["De", "hecho", ",", "los", "funcionarios", "federales", "han", "advertido", "que", "la", "Reserva", "Estrat\u00e9gica", "Nacional", "contiene", "solo", "el", "1", "%", "de", "los", "respiradores", "o", "cubrebocas", "N95", "de", "primera", "categor\u00eda", "que", "los", "expertos", "predicen", "que", "pueden", "ser", "necesarios", "durante", "la", "pandemia", "."], "annotations": [{"mention": "Reserva Estrat\u00e9gica Nacional", "mention_id": "covid19scenario-240:573-600", "start": 10, "end": 13}]}
{"tokens": ["Chunhuei", "Chi", ",", "director", "del", "Centro", "para", "la", "Salud", "Global", "de", "la", "Universidad", "Estatal", "de", "Oreg\u00f3n", ",", "se\u00f1al\u00f3", "que", "en", "Taiw\u00e1n", ",", "las", "personas", "deben", "usar", "mascarillas", "quir\u00fargicas", "en", "lugares", "como", "escuelas", "y", "restaurantes", "y", "mientras", "viajan", "en", "el", "transporte", "p\u00fablico", "."], "annotations": [{"mention": "Chunhuei Chi", "mention_id": "covid19scenario-240:1487-1498", "start": 0, "end": 2}, {"mention": "Centro para la Salud Global de la Universidad Estatal de Oreg\u00f3n", "mention_id": "covid19scenario-240:1514-1576", "start": 5, "end": 16}, {"mention": "Taiw\u00e1n", "mention_id": "covid19scenario-240:1593-1598", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["En", "una", "isla", "de", "casi", "24", "millones", "de", "personas", "a", "solo", "110", "millas", "de", "China", "continental", ",", "ha", "habido", "solo", "215", "casos", "de", "COVID", "-", "19", "hasta", "el", "martes", "y", "dos", "muertes", "."], "annotations": [{"mention": "China continental", "mention_id": "covid19scenario-240:1798-1814", "start": 14, "end": 16}]}
{"tokens": ["La", "gente", "hace", "fila", "frente", "a", "una", "farmacia", "taiwanesa", "para", "recoger", "los", "cubrebocas", "que", "pidieron", "por", "internet", "."], "annotations": [{"mention": "taiwanesa", "mention_id": "covid19scenario-240:1934-1942", "start": 8, "end": 9}]}
{"tokens": ["(", "Paula", "Bronstein", "/", "Getty", "Images", ")"], "annotations": [{"mention": "Paula Bronstein", "mention_id": "covid19scenario-240:2000-2014", "start": 1, "end": 3}, {"mention": "Getty Images", "mention_id": "covid19scenario-240:2018-2029", "start": 4, "end": 6}]}
{"tokens": ["Aunque", "las", "m\u00e1scaras", "quir\u00fargicas", "y", "caseras", "no", "filtran", "las", "part\u00edculas", "tan", "eficazmente", "como", "las", "m\u00e1scaras", "N95", ",", "Chi", "dijo", "que", "todav\u00eda", "pueden", "ser", "\u00fatiles", "."], "annotations": [{"mention": "Chi", "mention_id": "covid19scenario-240:2139-2141", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["Es", "una", "pregunta", "controvertida", ",", "dijo", "el", "doctor", "Loren", "Miller", ",", "m\u00e9dico", "e", "investigador", "del", "Lundquist", "Institute", "en", "Torrance", "."], "annotations": [{"mention": "Loren Miller", "mention_id": "covid19scenario-240:2354-2365", "start": 8, "end": 10}, {"mention": "Lundquist Institute", "mention_id": "covid19scenario-240:2394-2412", "start": 15, "end": 17}, {"mention": "Torrance", "mention_id": "covid19scenario-240:2417-2424", "start": 18, "end": 19}]}
{"tokens": ["El", "consejo", "de", "los", "CDC", "en", "contra", "de", "ellos", "est\u00e1", "motivado", "en", "parte", "por", "el", "deseo", "de", "asegurarse", "de", "que", "haya", "suministros", "adecuados", "para", "aquellos", "que", "se", "enfrentan", "a", "un", "mayor", "riesgo", "de", "infecci\u00f3n", ",", "como", "los", "trabajadores", "de", "la", "salud", "."], "annotations": [{"mention": "CDC", "mention_id": "covid19scenario-240:2453-2455", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["Chi", "recomienda", "usar", "una", "m\u00e1scara", "solo", "si", "se", "tiene", "que", "estar", "en", "contacto", "cercano", "con", "la", "gente", ",", "como", "en", "un", "autob\u00fas", "lleno", "de", "gente", "."], "annotations": [{"mention": "Chi", "mention_id": "covid19scenario-240:2932-2934", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Los", "respiradores", "N95", "proporcionan", "la", "mejor", "defensa", "contra", "el", "coronavirus", ",", "dijo", "Miller", "."], "annotations": [{"mention": "Miller", "mention_id": "covid19scenario-240:3318-3323", "start": 12, "end": 13}]}
{"tokens": ["El", "CDC", "dice", "que", "tambi\u00e9n", "es", "importante", "que", "la", "mascarilla", "forme", "un", "sello", "herm\u00e9tico", "alrededor", "de", "la", "boca", "y", "la", "nariz", "."], "annotations": [{"mention": "CDC", "mention_id": "covid19scenario-240:3690-3692", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Chi", "agreg\u00f3", "que", "la", "persona", "promedio", "no", "necesita", "una", "m\u00e1scara", "N95", "para", "mantenerse", "segura", ".", "\""], "annotations": [{"mention": "Chi", "mention_id": "covid19scenario-240:3892-3894", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Las", "mascarillas", "quir\u00fargicas", "no", "pueden", "filtrar", "las", "part\u00edculas", "de", "los", "virus", ",", "pero", "pueden", "proteger", "al", "portador", "de", "las", "gotas", "que", "salen", "de", "la", "boca", "de", "una", "persona", "enferma", "cuando", "tose", ",", "estornuda", "o", "habla", ",", "dijo", "Chi", "."], "annotations": [{"mention": "Chi", "mention_id": "covid19scenario-240:4289-4291", "start": 37, "end": 38}]}
{"tokens": ["Miller", "estuvo", "de", "acuerdo", "en", "que", "las", "mascarillas", "quir\u00fargicas", "proporcionan", "alg\u00fan", "beneficio", ",", "por", "ejemplo", ",", "cuando", "las", "usa", "una", "persona", "enferma", "para", "evitar", "que", "otros", "a", "su", "alrededor", "se", "enfermen", "."], "annotations": [{"mention": "Miller", "mention_id": "covid19scenario-240:4294-4299", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Chi", "dijo", "que", "las", "personas", "que", "trabajan", "de", "cerca", "con", "pacientes", "con", "COVID", "-", "19", "necesitan", "usar", "m\u00e1scaras", "N95", "para", "protegerse", "del", "virus", "."], "annotations": [{"mention": "Chi", "mention_id": "covid19scenario-240:4875-4877", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Es", "el", "material", "que", "se", "usa", "en", "las", "mascarillas", "quir\u00fargicas", ",", "dijo", "Chi", "."], "annotations": [{"mention": "Chi", "mention_id": "covid19scenario-240:5296-5298", "start": 12, "end": 13}]}
{"tokens": ["\u201c", "Sabemos", "muy", "poco", "para", "entender", "si", "podr\u00edan", "o", "deber\u00edan", "ser", "reutilizadas", "\u201d,", "dijo", "Miller", "."], "annotations": [{"mention": "Miller", "mention_id": "covid19scenario-240:5940-5945", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["Chi", "dijo", "que", "se", "ha", "demostrado", "que", "el", "uso", "de", "la", "luz", "ultravioleta", "es", "eficaz", "para", "esterilizar", "las", "m\u00e1scaras", "."], "annotations": [{"mention": "Chi", "mention_id": "covid19scenario-240:5948-5950", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["[", "9", "]\u200b[", "10", "]\u200b", "La", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "ha", "declarado", "una", "\"", "epidemia", "de", "informaci\u00f3n", "falsa", "\"", "de", "informaci\u00f3n", "incorrecta", "sobre", "el", "virus", ",", "lo", "que", "plantea", "riesgos", "para", "la", "salud", "mundial", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-156:697-728", "start": 6, "end": 11}]}
{"tokens": ["En", "2015", ",", "Nature", "Medicine", "public\u00f3", "un", "estudio", "de", "un", "grupo", "internacional", "de", "investigadores", "(", "incluido", "Shi", "Zhengli", ",", "quien", "en", "2019", "identific\u00f3", "el", "SARS", "-", "CoV", "-", "2", "en", "Wuhan", ")", "sobre", "la", "creaci\u00f3n", "de", "un", "virus", "quim\u00e9rico", "pat\u00f3geno", "para", "los", "humanos", "."], "annotations": [{"mention": "Nature Medicine", "mention_id": "covid19scenario-156:1554-1568", "start": 3, "end": 5}, {"mention": "Shi Zhengli", "mention_id": "covid19scenario-156:1643-1653", "start": 16, "end": 18}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-156:1698-1702", "start": 30, "end": 31}]}
{"tokens": ["En", "2020", ",", "Nature", "Medicine", "public\u00f3", "un", "art\u00edculo", "que", "argumentaba", "en", "contra", "de", "la", "teor\u00eda", "de", "la", "conspiraci\u00f3n", "de", "que", "el", "virus", "se", "cre\u00f3", "artificialmente", "."], "annotations": [{"mention": "Nature Medicine", "mention_id": "covid19scenario-156:1916-1930", "start": 3, "end": 5}]}
{"tokens": ["En", "febrero", "de", "2020", ",", "Financial", "Times", "cit\u00f3", "al", "experto", "en", "virus", "y", "co", "-", "investigador", "l\u00edder", "mundial", "del", "coronavirus", "Trevor", "Bedford", ":", "\"", "No", "hay", "evidencia", "alguna", "de", "ingenier\u00eda", "gen\u00e9tica", "que", "podamos", "encontrar", "\",", "y", "\"", "La", "evidencia", "que", "tenemos", "es", "que", "las", "mutaciones", "[", "en", "el", "virus", "]", "son", "completamente", "compatibles", "con", "la", "evoluci\u00f3n", "natural", "\"."], "annotations": [{"mention": "Financial Times", "mention_id": "covid19scenario-156:2884-2898", "start": 5, "end": 7}, {"mention": "Trevor Bedford", "mention_id": "covid19scenario-156:2973-2986", "start": 20, "end": 22}]}
{"tokens": ["[", "21", "]\u200b", "Bedford", "explic\u00f3", "adem\u00e1s", ":", "\"", "El", "escenario", "m\u00e1s", "probable", ",", "basado", "en", "el", "an\u00e1lisis", "gen\u00e9tico", ",", "era", "que", "el", "virus", "fuera", "transmitido", "por", "un", "murci\u00e9lago", "a", "otro", "mam\u00edfero", "entre", "20", "y", "70", "a\u00f1os", "atr\u00e1s", "."], "annotations": [{"mention": "Bedford", "mention_id": "covid19scenario-156:3188-3194", "start": 3, "end": 4}]}
{"tokens": ["Este", "animal", "intermediario", ",", "a\u00fan", "no", "identificado", ",", "lo", "pas\u00f3", "a", "su", "primer", "hu\u00e9sped", "humano", "en", "la", "ciudad", "de", "Wuhan", "a", "finales", "de", "noviembre", "o", "principios", "de", "diciembre", "de", "2019", "\"."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-156:3466-3470", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["El", "19", "de", "febrero", "de", "2020", ",", "The", "Lancet", "public\u00f3", "una", "carta", "de", "un", "grupo", "de", "cient\u00edficos", "condenando", "las", "\"", "teor\u00edas", "de", "conspiraci\u00f3n", "que", "sugieren", "que", "COVID", "-", "19", "no", "tiene", "un", "origen", "natural", "\"."], "annotations": [{"mention": "The Lancet", "mention_id": "covid19scenario-156:3564-3573", "start": 7, "end": 9}]}
{"tokens": ["[", "23", "]\u200b", "La", "Deutsche", "Welle", "alemana", "produjo", "un", "video", "en", "mayo", "de", "2020", ",", "con", "cient\u00edficos", "de", "la", "Asociaci\u00f3n", "Leibniz", "y", "la", "Universidad", "de", "Berna", ",", "explicando", "que", "es", "muy", "probable", "que", "no", "se", "reconozca", "una", "manipulaci\u00f3n", "gen\u00e9tica", "bien", "hecha", "de", "un", "virus", "."], "annotations": [{"mention": "Deutsche Welle", "mention_id": "covid19scenario-156:3914-3927", "start": 4, "end": 6}, {"mention": "alemana", "mention_id": "covid19scenario-156:3929-3935", "start": 6, "end": 7}, {"mention": "Asociaci\u00f3n Leibniz", "mention_id": "covid19scenario-156:3993-4010", "start": 19, "end": 21}, {"mention": "Universidad de Berna", "mention_id": "covid19scenario-156:4017-4036", "start": 23, "end": 26}]}
{"tokens": ["China", "[", "editar", "]"], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-156:4146-4150", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Desde", "el", "comienzo", "de", "la", "pandemia", ",", "se", "difundieron", "especulaciones", "y", "teor\u00edas", "de", "la", "conspiraci\u00f3n", "que", "defend\u00edan", "que", "el", "virus", "SARS", "-", "CoV", "-", "2", "proced\u00eda", "de", "un", "laboratorio", "de", "Wuhan", "donde", "se", "hab\u00eda", "estado", "trabajando", "poco", "tiempo", "atr\u00e1s", "con", "el", "RaTG13", "-", "CoV", ",", "un", "coronavirus", "de", "los", "murci\u00e9lagos", "con", "un", "genoma", "similar", "en", "un", "96", "%,", "aproximadamente", ",", "al", "SARS", "-", "CoV", "-", "2", "."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-156:4324-4328", "start": 30, "end": 31}]}
{"tokens": ["Otro", "rumor", "difundido", "en", "redes", "sociales", "chinas", "ten\u00eda", "relaci\u00f3n", "con", "un", "art\u00edculo", "publicado", "en", "la", "revista", "Nature", "Medicine", "en", "2015", "que", "trataba", "sobre", "la", "creaci\u00f3n", "de", "un", "coronavirus", "quim\u00e9rico", "que", "era", "capaz", "de", "infectar", "c\u00e9lulas", "humanas", "con", "elementos", "del", "SHC014", "-", "CoV", "(", "propio", "de", "los", "murci\u00e9lagos", ")", "y", "del", "SARS", "-", "CoV", "."], "annotations": [{"mention": "chinas", "mention_id": "covid19scenario-156:4837-4842", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["Esto", "fue", "refutado", "posteriormente", "por", "Feng", "Gao", ",", "un", "vir\u00f3logo", "especializado", "en", "el", "VIH", ",", "con", "un", "an\u00e1lisis", "bioinform\u00e1tico", "que", "demostr\u00f3", "que", "las", "supuestas", "inserciones", "del", "VIH", "-", "1", "en", "el", "SARS", "-", "CoV", "-", "2", "eran", ",", "en", "realidad", ",", "producto", "del", "azar", "."], "annotations": [{"mention": "Feng Gao", "mention_id": "covid19scenario-156:5587-5594", "start": 5, "end": 7}]}
{"tokens": ["Estados", "Unidos", "[", "editar", "]"], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-156:5779-5792", "start": 0, "end": 2}]}
{"tokens": ["En", "enero", "de", "2020", ",", "la", "BBC", "public\u00f3", "un", "art\u00edculo", "sobre", "informaci\u00f3n", "err\u00f3nea", "sobre", "el", "coronavirus", ",", "citando", "dos", "art\u00edculos", "del", "24", "de", "enero", "de", "The", "Washington", "Times", "que", "afirmaban", "que", "el", "virus", "era", "parte", "de", "un", "programa", "chino", "de", "armas", "biol\u00f3gicas", ",", "con", "sede", "en", "el", "Instituto", "de", "Virolog\u00eda", "de", "Wuhan", "(", "WIV", ")."], "annotations": [{"mention": "BBC", "mention_id": "covid19scenario-156:5826-5828", "start": 6, "end": 7}, {"mention": "The Washington Times", "mention_id": "covid19scenario-156:5939-5958", "start": 25, "end": 28}, {"mention": "chino", "mention_id": "covid19scenario-156:6012-6016", "start": 38, "end": 39}, {"mention": "Instituto de Virolog\u00eda de Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-156:6054-6084", "start": 47, "end": 52}, {"mention": "WIV", "mention_id": "covid19scenario-156:6087-6089", "start": 53, "end": 54}]}
{"tokens": ["[", "1", "]\u200b", "The", "Washington", "Post", "public\u00f3", "m\u00e1s", "tarde", "un", "art\u00edculo", "que", "desacredita", "la", "teor\u00eda", "de", "la", "conspiraci\u00f3n", ",", "citando", "a", "expertos", "estadounidenses", "que", "explicaron", "por", "qu\u00e9", "el", "WIV", "no", "era", "adecuado", "para", "la", "investigaci\u00f3n", "de", "armas", "biol\u00f3gicas", ",", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "pa\u00edses", "hab\u00edan", "abandonado", "las", "armas", "biol\u00f3gicas", "como", "infructuosas", ",", "y", "que", "no", "hab\u00eda", "evidencia", "de", "que", "el", "virus", "fue", "gen\u00e9ticamente", "dise\u00f1ado", "."], "annotations": [{"mention": "The Washington Post", "mention_id": "covid19scenario-156:6098-6116", "start": 3, "end": 6}, {"mention": "estadounidenses", "mention_id": "covid19scenario-156:6213-6227", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["El", "29", "de", "enero", ",", "el", "blog", "estadounidense", "Zero", "Hedge", "sugiri\u00f3", "que", "un", "cient\u00edfico", "de", "la", "WIV", "cre\u00f3", "la", "cepa", "del", "COVID", "-", "19", ",", "enumerando", "los", "detalles", "de", "contacto", "completos", "del", "cient\u00edfico", "supuestamente", "responsable", ",", "una", "pr\u00e1ctica", "conocida", "como", "doxing", ",", "al", "incluir", "el", "nombre", ",", "la", "foto", "y", "el", "n\u00famero", "de", "tel\u00e9fono", "del", "cient\u00edfico", ",", "sugiriendo", "a", "los", "lectores", "que", "\"", "visiten", "[", "al", "cient\u00edfico", "chino", "]\"", "si", "quieren", "saber", "\"", "lo", "que", "realmente", "caus\u00f3", "la", "pandemia", "de", "coronavirus", "\"."], "annotations": [{"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-156:6504-6517", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "Zero Hedge", "mention_id": "covid19scenario-156:6519-6528", "start": 8, "end": 10}, {"mention": "WIV", "mention_id": "covid19scenario-156:6562-6564", "start": 16, "end": 17}, {"mention": "chino", "mention_id": "covid19scenario-156:6840-6844", "start": 67, "end": 68}]}
{"tokens": ["[", "27", "]\u200b", "Twitter", "suspendi\u00f3", "permanentemente", "la", "cuenta", "del", "blog", "por", "violar", "su", "pol\u00edtica", "de", "manipulaci\u00f3n", "de", "plataformas", "."], "annotations": [{"mention": "Twitter", "mention_id": "covid19scenario-156:6924-6930", "start": 3, "end": 4}]}
{"tokens": ["En", "febrero", "de", "2020", ",", "el", "senador", "estadounidense", "Tom", "Cotton", "y", "Francis", "Boyle", ",", "profesor", "de", "derecho", ",", "sugirieron", "que", "el", "virus", "pudo", "haber", "sido", "una", "arma", "biol\u00f3gica", "china", ",[", "29", "]\u200b", "mientras", "que", "en", "opini\u00f3n", "de", "numerosos", "expertos", "m\u00e9dicos", "no", "hay", "evidencia", "de", "esto", "."], "annotations": [{"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-156:7069-7082", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "Tom Cotton", "mention_id": "covid19scenario-156:7084-7093", "start": 8, "end": 10}, {"mention": "Francis Boyle", "mention_id": "covid19scenario-156:7097-7109", "start": 11, "end": 13}, {"mention": "china", "mention_id": "covid19scenario-156:7192-7196", "start": 28, "end": 29}]}
{"tokens": ["[", "30", "]\u200b", "El", "comentarista", "pol\u00edtico", "conservador", "Rush", "Limbaugh", "dijo", "en", "el", "programa", "radial", "The", "Rush", "Limbaugh", "Show", "que", "el", "virus", "probablemente", "era", "\"", "un", "experimento", "de", "laboratorio", "ChiCom", "\"", "y", "que", "los", "chinos", "estaban", "usando", "el", "virus", "y", "la", "histeria", "medi\u00e1tica", "para", "derribar", "a", "Donald", "Trump", "."], "annotations": [{"mention": "conservador", "mention_id": "covid19scenario-156:7315-7325", "start": 6, "end": 7}, {"mention": "Rush Limbaugh", "mention_id": "covid19scenario-156:7327-7339", "start": 7, "end": 9}, {"mention": "Rush Limbaugh", "mention_id": "covid19scenario-156:7372-7384", "start": 15, "end": 17}, {"mention": "ChiCom", "mention_id": "covid19scenario-156:7453-7458", "start": 28, "end": 29}, {"mention": "chinos", "mention_id": "covid19scenario-156:7471-7476", "start": 33, "end": 34}, {"mention": "Donald Trump", "mention_id": "covid19scenario-156:7542-7553", "start": 45, "end": 47}]}
{"tokens": ["El", "comentarista", "conservador", "Josh", "Bernstein", "afirm\u00f3", "que", "el", "Partido", "Dem\u00f3crata", "y", "el", "\"", "estado", "profundo", "m\u00e9dico", "\"", "estaban", "colaborando", "con", "el", "gobierno", "chino", "para", "crear", "y", "liberar", "el", "coronavirus", "para", "derribar", "a", "Donald", "Trump", "."], "annotations": [{"mention": "Josh Bernstein", "mention_id": "covid19scenario-156:7595-7608", "start": 3, "end": 5}, {"mention": "Partido Dem\u00f3crata", "mention_id": "covid19scenario-156:7624-7640", "start": 8, "end": 10}, {"mention": "chino", "mention_id": "covid19scenario-156:7708-7712", "start": 22, "end": 23}, {"mention": "Donald Trump", "mention_id": "covid19scenario-156:7766-7777", "start": 32, "end": 34}]}
{"tokens": ["En", "el", "Reino", "Unido", ",", "una", "teor\u00eda", "de", "la", "conspiraci\u00f3n", "vincul\u00f3", "el", "coronavirus", "a", "la", "red", "de", "telefon\u00eda", "m\u00f3vil", "5G", "llev\u00f3", "a", "que", "se", "incendien", "varias", "torres", "5G", "."], "annotations": [{"mention": "Reino Unido", "mention_id": "covid19scenario-156:7959-7969", "start": 2, "end": 4}]}
{"tokens": ["Esto", "pudo", "estar", "relacionado", "con", "la", "participaci\u00f3n", "que", "ten\u00eda", "la", "empresa", "china", "de", "telecomunicaciones", "Huawei", "en", "el", "desarrollo", "de", "la", "red", "."], "annotations": [{"mention": "china", "mention_id": "covid19scenario-156:8169-8173", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "Huawei", "mention_id": "covid19scenario-156:8197-8202", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["Arma", "biol\u00f3gica", "de", "Estados", "Unidos", "[", "editar", "]"], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-156:8256-8269", "start": 3, "end": 5}]}
{"tokens": ["Rusia", "[", "editar", "]"], "annotations": [{"mention": "Rusia", "mention_id": "covid19scenario-156:8282-8286", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["El", "22", "de", "febrero", ",", "funcionarios", "estadounidenses", "alegaron", "que", "Rusia", "estaba", "detr\u00e1s", "de", "una", "campa\u00f1a", "de", "desinformaci\u00f3n", ",", "utilizando", "miles", "de", "cuentas", "de", "redes", "sociales", "para", "promover", "deliberadamente", "teor\u00edas", "de", "conspiraci\u00f3n", "infundadas", ",", "alegando", "que", "el", "virus", "era", "un", "arma", "biol\u00f3gica", "fabricada", "por", "la", "CIA", "y", "que", "EE", "."], "annotations": [{"mention": "estadounidenses", "mention_id": "covid19scenario-156:8330-8344", "start": 6, "end": 7}, {"mention": "Rusia", "mention_id": "covid19scenario-156:8359-8363", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "CIA", "mention_id": "covid19scenario-156:8586-8588", "start": 44, "end": 45}, {"mention": "EE .", "mention_id": "covid19scenario-156:8596-8598", "start": 47, "end": 49}]}
{"tokens": ["estaba", "librando", "una", "guerra", "econ\u00f3mica", "contra", "China", "usando", "el", "virus", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-156:8648-8652", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["[", "13", "]\u200b[", "36", "]\u200b[", "37", "]\u200b", "El", "subsecretario", "de", "Estado", "en", "funciones", "para", "Europa", "y", "Eurasia", ",", "Philip", "Reeker", ",", "dijo", "que", "\"", "la", "intenci\u00f3n", "de", "Rusia", "es", "sembrar", "la", "discordia", "y", "socavar", "las", "instituciones", "y", "alianzas", "de", "los", "Estados", "Unidos", "desde", "dentro", "\"", "y", "\"", "difundiendo", "la", "desinformaci\u00f3n", "sobre", "el", "coronavirus", ",", "los", "actores", "malignos", "rusos", "una", "vez", "m\u00e1s", "eligen", "amenazar", "la", "seguridad", "p\u00fablica", "al", "distraerse", "de", "la", "respuesta", "de", "salud", "global", "\"."], "annotations": [{"mention": "Estado", "mention_id": "covid19scenario-156:8707-8712", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "Europa y Eurasia", "mention_id": "covid19scenario-156:8732-8747", "start": 14, "end": 17}, {"mention": "Philip Reeker", "mention_id": "covid19scenario-156:8750-8762", "start": 18, "end": 20}, {"mention": "Rusia", "mention_id": "covid19scenario-156:8791-8795", "start": 27, "end": 28}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-156:8867-8880", "start": 40, "end": 42}, {"mention": "rusos", "mention_id": "covid19scenario-156:8972-8976", "start": 57, "end": 58}]}
{"tokens": ["[", "36", "]\u200b", "Rusia", "neg\u00f3", "la", "acusaci\u00f3n", ",", "diciendo", "que", "\"", "esta", "es", "una", "historia", "deliberadamente", "falsa", "\"."], "annotations": [{"mention": "Rusia", "mention_id": "covid19scenario-156:9081-9085", "start": 3, "end": 4}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "la", "revista", "estadounidense", "The", "National", "Interest", ",", "aunque", "los", "canales", "oficiales", "rusos", "se", "hab\u00edan", "silenciado", "al", "impulsar", "la", "teor\u00eda", "de", "la", "conspiraci\u00f3n", "de", "guerra", "biol\u00f3gica", "estadounidense", ",", "otros", "elementos", "de", "los", "medios", "rusos", "no", "comparten", "la", "moderaci\u00f3n", "del", "Kremlin", "."], "annotations": [{"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-156:9188-9201", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "The National Interest", "mention_id": "covid19scenario-156:9203-9223", "start": 4, "end": 7}, {"mention": "rusos", "mention_id": "covid19scenario-156:9255-9259", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-156:9343-9356", "start": 26, "end": 27}, {"mention": "rusos", "mention_id": "covid19scenario-156:9389-9393", "start": 33, "end": 34}, {"mention": "Kremlin", "mention_id": "covid19scenario-156:9426-9432", "start": 39, "end": 40}]}
{"tokens": ["[", "39", "]\u200b", "Alegando", "que", "Zvezda", ",", "un", "medio", "de", "noticias", "financiado", "por", "el", "Ministerio", "de", "Defensa", "ruso", ",", "public\u00f3", "un", "art\u00edculo", "titulado", "\"", "Coronavirus", ":", "guerra", "biol\u00f3gica", "estadounidense", "contra", "Rusia", "y", "China", "\",", "donde", "se", "cuestionaba", "si", "el", "virus", "estaba", "destinado", "a", "da\u00f1ar", "la", "econom\u00eda", "china", ",", "debilitando", "su", "posici\u00f3n", "en", "la", "pr\u00f3xima", "ronda", "de", "negociaciones", "comerciales", "."], "annotations": [{"mention": "Zvezda", "mention_id": "covid19scenario-156:9454-9459", "start": 5, "end": 6}, {"mention": "Ministerio de Defensa", "mention_id": "covid19scenario-156:9501-9521", "start": 14, "end": 17}, {"mention": "ruso", "mention_id": "covid19scenario-156:9523-9526", "start": 17, "end": 18}, {"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-156:9589-9602", "start": 28, "end": 29}, {"mention": "Rusia", "mention_id": "covid19scenario-156:9611-9615", "start": 30, "end": 31}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-156:9619-9623", "start": 32, "end": 33}, {"mention": "china", "mention_id": "covid19scenario-156:9697-9701", "start": 46, "end": 47}]}
{"tokens": ["[", "39", "]\u200b[", "40", "]\u200b", "El", "pol\u00edtico", "ultranacionalista", "y", "l\u00edder", "del", "Partido", "Liberal", "Democr\u00e1tico", "de", "Rusia", ",", "Vladimir", "Zhirinovsky", ",", "afirm\u00f3", "en", "una", "estaci\u00f3n", "de", "radio", "de", "Mosc\u00fa", "que", "el", "virus", "era", "un", "experimento", "del", "Pent\u00e1gono", "y", "las", "compa\u00f1\u00edas", "farmac\u00e9uticas", "."], "annotations": [{"mention": "Partido Liberal Democr\u00e1tico de Rusia", "mention_id": "covid19scenario-156:9831-9866", "start": 11, "end": 16}, {"mention": "Vladimir Zhirinovsky", "mention_id": "covid19scenario-156:9869-9888", "start": 17, "end": 19}, {"mention": "Mosc\u00fa", "mention_id": "covid19scenario-156:9926-9930", "start": 27, "end": 28}, {"mention": "Pent\u00e1gono", "mention_id": "covid19scenario-156:9968-9976", "start": 35, "end": 36}]}
{"tokens": ["El", "pol\u00edtico", "Igor", "Nikulin", "hizo", "apariciones", "en", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "rusos", ",", "argumentando", "que", "Wuhan", "fue", "elegido", "para", "el", "ataque", "porque", "la", "presencia", "de", "un", "laboratorio", "de", "virus", "BSL", "-", "4", "proporcion\u00f3", "una", "historia", "de", "encubrimiento", "para", "el", "Pent\u00e1gono", "y", "la", "CIA", "sobre", "una", "fuga", "de", "un", "bioexperimento", "chino", "."], "annotations": [{"mention": "Igor Nikulin", "mention_id": "covid19scenario-156:10021-10032", "start": 2, "end": 4}, {"mention": "rusos", "mention_id": "covid19scenario-156:10081-10085", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-156:10105-10109", "start": 15, "end": 16}, {"mention": "BSL - 4", "mention_id": "covid19scenario-156:10185-10189", "start": 29, "end": 32}, {"mention": "Pent\u00e1gono", "mention_id": "covid19scenario-156:10241-10249", "start": 39, "end": 40}, {"mention": "CIA", "mention_id": "covid19scenario-156:10256-10258", "start": 42, "end": 43}, {"mention": "chino", "mention_id": "covid19scenario-156:10296-10300", "start": 49, "end": 50}]}
{"tokens": ["Y", "cuanto", "peor", "para", "Beijing", ",", "mejor", "para", "Washington", "\"."], "annotations": [{"mention": "Beijing", "mention_id": "covid19scenario-156:10942-10948", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Washington", "mention_id": "covid19scenario-156:10962-10971", "start": 8, "end": 9}]}
{"tokens": ["Ir\u00e1n", "[", "editar", "]"], "annotations": [{"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "covid19scenario-156:10981-10984", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "Radio", "Farda", ",", "el", "cl\u00e9rigo", "iran\u00ed", "Seyyed", "Mohammad", "Saeedi", "acus\u00f3", "al", "presidente", "estadounidense", "Donald", "Trump", "de", "atacar", "a", "Qom", "con", "coronavirus", "\"", "para", "da\u00f1ar", "su", "cultura", "y", "honor", "\"."], "annotations": [{"mention": "Radio Farda", "mention_id": "covid19scenario-156:11003-11013", "start": 1, "end": 3}, {"mention": "iran\u00ed", "mention_id": "covid19scenario-156:11027-11031", "start": 6, "end": 7}, {"mention": "Seyyed Mohammad Saeedi", "mention_id": "covid19scenario-156:11033-11054", "start": 7, "end": 10}, {"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-156:11076-11089", "start": 13, "end": 14}, {"mention": "Donald Trump", "mention_id": "covid19scenario-156:11091-11102", "start": 14, "end": 16}, {"mention": "Qom", "mention_id": "covid19scenario-156:11116-11118", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["Saeedi", "afirm\u00f3", "que", "Trump", "est\u00e1", "cumpliendo", "su", "promesa", "de", "atacar", "sitios", "culturales", "iran\u00edes", ",", "si", "los", "iran\u00edes", "se", "vengan", "del", "ataque", "a\u00e9reo", "estadounidense", "que", "mat\u00f3", "al", "comandante", "de", "la", "Fuerza", "Quds", "Qasem", "Soleimani", "."], "annotations": [{"mention": "Saeedi", "mention_id": "covid19scenario-156:11169-11174", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Trump", "mention_id": "covid19scenario-156:11187-11191", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "iran\u00edes", "mention_id": "covid19scenario-156:11248-11254", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-156:11299-11312", "start": 22, "end": 23}, {"mention": "Fuerza Quds", "mention_id": "covid19scenario-156:11343-11353", "start": 29, "end": 31}, {"mention": "Qasem Soleimani", "mention_id": "covid19scenario-156:11355-11369", "start": 31, "end": 33}]}
{"tokens": ["La", "personalidad", "de", "la", "televisi\u00f3n", "iran\u00ed", "Ali", "Akbar", "Raefipour", "afirm\u00f3", "que", "el", "coronavirus", "era", "parte", "de", "un", "programa", "de", "\"", "guerra", "h\u00edbrida", "\"", "emprendido", "por", "los", "Estados", "Unidos", "en", "Ir\u00e1n", "y", "China", "."], "annotations": [{"mention": "iran\u00ed", "mention_id": "covid19scenario-156:11411-11415", "start": 5, "end": 6}, {"mention": "Ali Akbar Raefipour", "mention_id": "covid19scenario-156:11417-11435", "start": 6, "end": 9}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-156:11527-11540", "start": 26, "end": 28}, {"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "covid19scenario-156:11545-11548", "start": 29, "end": 30}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-156:11552-11556", "start": 31, "end": 32}]}
{"tokens": ["El", "expresidente", "iran\u00ed", "Mahmoud", "Ahmadinejad", "envi\u00f3", "una", "carta", "a", "las", "Naciones", "Unidas", "el", "9", "de", "marzo", ",", "alegando", "que", "\"", "est\u00e1", "claro", "para", "el", "mundo", "que", "el", "coronavirus", "mutado", "se", "produjo", "en", "el", "laboratorio", "\"", "y", "que", "COVID", "-", "19", "es", "\"", "una", "nueva", "arma", "para", "establecer", "y", "/", "o", "mantener", "ventaja", "pol\u00edtica", "y", "econ\u00f3mica", "en", "la", "arena", "global", "\"."], "annotations": [{"mention": "iran\u00ed", "mention_id": "covid19scenario-156:11581-11585", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "Mahmoud Ahmadinejad", "mention_id": "covid19scenario-156:11587-11605", "start": 3, "end": 5}, {"mention": "Naciones Unidas", "mention_id": "covid19scenario-156:11629-11643", "start": 10, "end": 12}]}
{"tokens": ["El", "ayatol\u00e1", "Hashem", "Bathaie", "Golpayenagi", "afirm\u00f3", "que", "\"", "Estados", "Unidos", "es", "la", "fuente", "del", "coronavirus", ",", "porque", "Estados", "Unidos", "se", "enfrent\u00f3", "a", "China", "y", "se", "dio", "cuenta", "de", "que", "no", "puede", "seguir", "el", "ritmo", "econ\u00f3mica", "o", "militarmente", "\"."], "annotations": [{"mention": "Hashem Bathaie Golpayenagi", "mention_id": "covid19scenario-156:11885-11910", "start": 2, "end": 5}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-156:11924-11937", "start": 8, "end": 10}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-156:11976-11989", "start": 17, "end": 19}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-156:12005-12009", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "The", "Economist", ",", "existen", "muchas", "teor\u00edas", "de", "conspiraci\u00f3n", "en", "Internet", "de", "China", "sobre", "el", "COVID", "-", "19", "como", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "CIA", "para", "contener", "a", "China", "."], "annotations": [{"mention": "The Economist", "mention_id": "covid19scenario-156:12124-12136", "start": 1, "end": 3}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-156:12193-12197", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "CIA", "mention_id": "covid19scenario-156:12240-12242", "start": 23, "end": 24}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-156:12260-12264", "start": 27, "end": 28}]}
{"tokens": ["[", "46", "]\u200b", "Algunos", "art\u00edculos", "en", "sitios", "populares", "en", "China", "tambi\u00e9n", "han", "puesto", "en", "duda", "a", "los", "atletas", "militares", "estadounidenses", "que", "participaron", "en", "los", "Juegos", "Mundiales", "Militares", "Wuhan", "2019", ",", "que", "duraron", "hasta", "finales", "de", "octubre", "de", "2019", ",", "sugiriendo", "que", "desplegaron", "el", "virus", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-156:12314-12318", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "estadounidenses", "mention_id": "covid19scenario-156:12371-12385", "start": 19, "end": 20}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-156:12438-12442", "start": 27, "end": 28}]}
{"tokens": ["Afirman", "que", "la", "actitud", "de", "falta", "de", "atenci\u00f3n", "y", "los", "resultados", "desproporcionadamente", "inferiores", "a", "la", "media", "de", "los", "atletas", "estadounidenses", "en", "los", "juegos", "indican", "que", "podr\u00edan", "haber", "estado", "all\u00ed", "para", "otros", "fines", "y", "que", "en", "realidad", "podr\u00edan", "ser", "agentes", "de", "bioguerra", "."], "annotations": [{"mention": "estadounidenses", "mention_id": "covid19scenario-156:12653-12667", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["Tales", "publicaciones", "declararon", "que", "su", "lugar", "de", "residencia", "durante", "su", "estad\u00eda", "en", "Wuhan", "estaba", "cerca", "del", "Mercado", "Mayorista", "de", "Mariscos", "de", "Huanan", ",", "donde", "ocurri\u00f3", "el", "primer", "grupo", "conocido", "de", "casos", "."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-156:12870-12874", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "Mercado Mayorista de Mariscos de Huanan", "mention_id": "covid19scenario-156:12893-12931", "start": 16, "end": 22}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "el", "Instituto", "de", "Investigaci\u00f3n", "de", "Medios", "de", "Oriente", "Medio", ",", "numerosos", "escritores", "en", "la", "prensa", "\u00e1rabe", "han", "promovido", "la", "teor\u00eda", "de", "que", "el", "COVID", "-", "19", ",", "as\u00ed", "como", "el", "SARS", "y", "el", "virus", "de", "la", "gripe", "porcina", ",", "fueron", "creados", "y", "difundidos", "deliberadamente", "por", "los", "Estados", "Unidos", "para", "vender", "vacunas", "contra", "estas", "enfermedades", ",", "y", "es", "\"", "parte", "de", "una", "guerra", "econ\u00f3mica", "y", "psicol\u00f3gica", "librada", "por", "los", "Estados", "Unidos", "contra", "China", "con", "el", "objetivo", "de", "debilitarla", "y", "presentarla", "como", "un", "pa\u00eds", "atrasado", "y", "una", "fuente", "de", "enfermedades", "\"."], "annotations": [{"mention": "Instituto de Investigaci\u00f3n de Medios de Oriente Medio", "mention_id": "covid19scenario-156:12998-13050", "start": 2, "end": 10}, {"mention": "\u00e1rabe", "mention_id": "covid19scenario-156:13087-13091", "start": 16, "end": 17}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-156:13238-13251", "start": 47, "end": 49}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-156:13366-13379", "start": 69, "end": 71}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-156:13388-13392", "start": 72, "end": 73}]}
{"tokens": ["Press", "TV", "afirm\u00f3", "que", "\"", "los", "elementos", "sionistas", "desarrollaron", "una", "cepa", "m\u00e1s", "mortal", "de", "coronavirus", "contra", "Ir\u00e1n", "\"."], "annotations": [{"mention": "Press TV", "mention_id": "covid19scenario-156:13565-13572", "start": 0, "end": 2}, {"mention": "sionistas", "mention_id": "covid19scenario-156:13600-13608", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "covid19scenario-156:13666-13669", "start": 16, "end": 17}]}
{"tokens": ["[", "7", "]\u200b", "Varios", "medios", "\u00e1rabes", "acusaron", "a", "Israel", "y", "a", "los", "Estados", "Unidos", "de", "crear", "y", "difundir", "el", "COVID", "-", "19", ",", "la", "gripe", "aviar", "y", "el", "SARS", "."], "annotations": [{"mention": "\u00e1rabes", "mention_id": "covid19scenario-156:13692-13697", "start": 5, "end": 6}, {"mention": "Israel", "mention_id": "covid19scenario-156:13710-13715", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-156:13725-13738", "start": 12, "end": 14}]}
{"tokens": ["Se", "aleg\u00f3", "que", "el", "coronavirus", "fue", "robado", "de", "un", "laboratorio", "de", "investigaci\u00f3n", "de", "virus", "canadiense", "por", "cient\u00edficos", "chinos", "."], "annotations": [{"mention": "canadiense", "mention_id": "covid19scenario-156:14477-14486", "start": 14, "end": 15}, {"mention": "chinos", "mention_id": "covid19scenario-156:14504-14509", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["[", "52", "]\u200b", "Las", "historias", "parecen", "haberse", "derivado", "de", "una", "noticia", "de", "julio", "de", "2019", "[", "53", "]\u200b[", "54", "]\u200b", "que", "indicaba", "que", "algunos", "investigadores", "chinos", "tuvieron", "su", "acceso", "de", "seguridad", "a", "una", "instalaci\u00f3n", "de", "virolog\u00eda", "de", "nivel", "4", "canadiense", "revocado", "en", "una", "investigaci\u00f3n", "de", "la", "polic\u00eda", "federal", "."], "annotations": [{"mention": "chinos", "mention_id": "covid19scenario-156:14639-14644", "start": 25, "end": 26}, {"mention": "canadiense", "mention_id": "covid19scenario-156:14720-14729", "start": 39, "end": 40}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "la", "BBC", ",", "una", "teor\u00eda", "de", "conspiraci\u00f3n", "YouTuber", "apoyada", "por", "QAnon", "y", "el", "movimiento", "anti", "-", "vacunas", ",", "ha", "afirmado", "que", "el", "brote", "fue", "un", "esquema", "de", "control", "de", "poblaci\u00f3n", "creado", "por", "el", "Instituto", "Pirbright", "en", "Inglaterra", "y", "el", "expresidente", "de", "Microsoft", ",", "Bill", "Gates", ",", "fue", "apoyada", "por", "libertarios", "de", "derecha", ",", "te\u00f3ricos", "de", "la", "conspiraci\u00f3n", "del", "Nuevo", "Orden", "Mundial", "y", "fundamentalistas", "cristianos", "."], "annotations": [{"mention": "BBC", "mention_id": "covid19scenario-156:14845-14847", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "YouTuber", "mention_id": "covid19scenario-156:14877-14884", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "QAnon", "mention_id": "covid19scenario-156:14898-14902", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "Instituto Pirbright", "mention_id": "covid19scenario-156:15012-15030", "start": 34, "end": 36}, {"mention": "Inglaterra", "mention_id": "covid19scenario-156:15035-15044", "start": 37, "end": 38}, {"mention": "Microsoft", "mention_id": "covid19scenario-156:15067-15075", "start": 42, "end": 43}, {"mention": "Bill Gates", "mention_id": "covid19scenario-156:15078-15087", "start": 44, "end": 46}, {"mention": "Nuevo Orden Mundial", "mention_id": "covid19scenario-156:15162-15180", "start": 59, "end": 62}]}
{"tokens": ["[", "1", "]\u200b[", "55", "]\u200b", "Es", "posible", "que", "este", "tipo", "de", "teor\u00edas", "tenga", "su", "origen", "en", "la", "malinterpretaci\u00f3n", "de", "algunas", "respuestas", "que", "Bill", "Gates", "dio", "en", "una", "sesi\u00f3n", "de", "preguntas", "en", "la", "red", "social", "Reddit", "[", "56", "]\u200b."], "annotations": [{"mention": "Bill Gates", "mention_id": "covid19scenario-156:15325-15334", "start": 22, "end": 24}]}
{"tokens": ["Ante", "la", "pregunta", "de", "uno", "de", "los", "usuarios", "sobre", "los", "cambios", "en", "la", "forma", "en", "que", "operan", "las", "empresas", "para", "mantener", "la", "econom\u00eda", "y", "proporcionar", "distanciamiento", "social", ",", "Bill", "Gates", "respondi\u00f3", ":", "\u201c", "La", "cuesti\u00f3n", "de", "qu\u00e9", "empresas", "deber\u00edan", "continuar", "es", "complicada", "."], "annotations": [{"mention": "Bill Gates", "mention_id": "covid19scenario-156:15559-15568", "start": 28, "end": 30}]}
{"tokens": ["El", "24", "de", "enero", ",", "un", "video", "circul\u00f3", "en", "l\u00ednea", "en", "el", "que", "aparec\u00eda", "ser", "de", "una", "enfermera", "llamada", "Jin", "Hui", "[", "58", "]\u200b", "en", "Hubei", "que", "describe", "una", "situaci\u00f3n", "mucho", "m\u00e1s", "grave", "en", "Wuhan", "que", "la", "que", "afirman", "los", "funcionarios", "chinos", "."], "annotations": [{"mention": "Jin Hui", "mention_id": "covid19scenario-156:16029-16035", "start": 19, "end": 21}, {"mention": "Hubei", "mention_id": "covid19scenario-156:16045-16049", "start": 25, "end": 26}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-156:16097-16101", "start": 34, "end": 35}, {"mention": "chinos", "mention_id": "covid19scenario-156:16139-16144", "start": 41, "end": 42}]}
{"tokens": ["El", "video", "afirmaba", "que", "m\u00e1s", "de", "90", ".", "000", "personas", "hab\u00edan", "sido", "infectadas", "con", "el", "virus", "en", "China", ",", "el", "virus", "se", "puede", "transmitir", "de", "una", "persona", "a", "14", "personas", "y", "el", "virus", "est\u00e1", "comenzando", "la", "segunda", "mutaci\u00f3n", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-156:16231-16235", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["Sin", "embargo", ",", "la", "BBC", "se\u00f1al\u00f3", "que", ",", "al", "contrario", "de", "sus", "subt\u00edtulos", "en", "ingl\u00e9s", "en", "una", "de", "las", "versiones", "existentes", "del", "video", ",", "la", "mujer", "no", "dice", "ser", "ni", "enfermera", "ni", "doctora", "en", "el", "video", "y", "que", "su", "traje", "y", "m\u00e1scara", "no", "coinciden", "con", "los", "que", "usa", "el", "personal", "m\u00e9dico", "."], "annotations": [{"mention": "BBC", "mention_id": "covid19scenario-156:16491-16493", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["El", "25", "de", "febrero", ",", "Taiwan", "News", "public\u00f3", "un", "art\u00edculo", ",", "afirmando", "que", "Tencent", "filtr\u00f3", "accidentalmente", "los", "n\u00fameros", "reales", "de", "muertes", "e", "infecciones", "en", "China", "."], "annotations": [{"mention": "Taiwan News", "mention_id": "covid19scenario-156:16743-16753", "start": 5, "end": 7}, {"mention": "Tencent", "mention_id": "covid19scenario-156:16790-16796", "start": 13, "end": 14}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-156:16868-16872", "start": 24, "end": 25}]}
{"tokens": ["Taiwan", "News", "sugiere", "que", "el", "Rastreador", "de", "situaciones", "de", "epidemia", "de", "Tencent", "hab\u00eda", "mostrado", "brevemente", "casos", "infectados", "y", "peajes", "de", "muerte", "muchas", "veces", "m\u00e1s", "altos", "que", "la", "cifra", "oficial", ",", "citando", "una", "publicaci\u00f3n", "en", "Facebook", "del", "due\u00f1o", "de", "una", "tienda", "de", "bebidas", "taiwanesa", "de", "38", "a\u00f1os", ",", "Hiroki", "Lo", ",", "y", "un", "cibernauta", "taiwan\u00e9s", "an\u00f3nimo", "."], "annotations": [{"mention": "Taiwan News", "mention_id": "covid19scenario-156:16875-16885", "start": 0, "end": 2}, {"mention": "Tencent", "mention_id": "covid19scenario-156:16943-16949", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "taiwanesa", "mention_id": "covid19scenario-156:17129-17137", "start": 42, "end": 43}, {"mention": "Hiroki Lo", "mention_id": "covid19scenario-156:17151-17159", "start": 47, "end": 49}, {"mention": "taiwan\u00e9s", "mention_id": "covid19scenario-156:17178-17185", "start": 53, "end": 54}]}
{"tokens": ["PolitiFact", "y", "FactCheck", ".", "org", "se\u00f1alaron", "que", "actualmente", "no", "existe", "una", "vacuna", "para", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "PolitiFact", "mention_id": "covid19scenario-156:17593-17602", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "FactCheck . org", "mention_id": "covid19scenario-156:17606-17618", "start": 2, "end": 5}]}
{"tokens": ["Varios", "tuits", "virales", "que", "afirman", "que", "inhalar", "coca\u00edna", "esterilizar\u00eda", "las", "fosas", "nasales", "del", "coronavirus", "diseminado", "por", "Europa", "y", "\u00c1frica", "."], "annotations": [{"mention": "Europa", "mention_id": "covid19scenario-156:18036-18041", "start": 16, "end": 17}, {"mention": "\u00c1frica", "mention_id": "covid19scenario-156:18045-18050", "start": 18, "end": 19}]}
{"tokens": ["En", "respuesta", ",", "el", "Ministerio", "de", "Salud", "franc\u00e9s", "emiti\u00f3", "un", "comunicado", "que", "desacredita", "esta", "afirmaci\u00f3n", ",", "al", "igual", "que", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "."], "annotations": [{"mention": "Ministerio de Salud", "mention_id": "covid19scenario-156:18070-18088", "start": 4, "end": 7}, {"mention": "franc\u00e9s", "mention_id": "covid19scenario-156:18090-18096", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-156:18168-18199", "start": 20, "end": 25}]}
{"tokens": ["En", "febrero", "de", "2020", ",", "la", "BBC", "inform\u00f3", "que", "los", "te\u00f3ricos", "de", "la", "conspiraci\u00f3n", "en", "grupos", "de", "redes", "sociales", "alegaron", "un", "v\u00ednculo", "entre", "el", "coronavirus", "y", "las", "redes", "m\u00f3viles", "5G", ",", "alegando", "que", "los", "brotes", "de", "Wuhan", "y", "el", "crucero", "Diamond", "Princess", "fueron", "causados", "directamente", "por", "campos", "electromagn\u00e9ticos", "y", "la", "introducci\u00f3n", "de", "tecnolog\u00edas", "5G", "e", "inal\u00e1mbricas", "."], "annotations": [{"mention": "BBC", "mention_id": "covid19scenario-156:18245-18247", "start": 6, "end": 7}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-156:18413-18417", "start": 36, "end": 37}]}
{"tokens": ["[", "73", "]\u200b", "En", "marzo", "de", "2020", ",", "Thomas", "Cowan", ",", "un", "m\u00e9dico", "hol\u00edstico", "que", "se", "capacit\u00f3", "como", "m\u00e9dico", "y", "opera", "en", "libertad", "condicional", "con", "la", "Junta", "M\u00e9dica", "de", "California", ",", "aleg\u00f3", "que", "el", "coronavirus", "es", "causado", "por", "5G", ",", "seg\u00fan", "las", "afirmaciones", "de", "que", "los", "pa\u00edses", "africanos", "no", "se", "vieron", "afectados", "significativamente", "por", "la", "pandemia", "y", "\u00c1frica", "no", "era", "una", "regi\u00f3n", "5G", "."], "annotations": [{"mention": "Thomas Cowan", "mention_id": "covid19scenario-156:18720-18731", "start": 8, "end": 10}, {"mention": "Junta M\u00e9dica de California", "mention_id": "covid19scenario-156:18821-18846", "start": 26, "end": 30}, {"mention": "africanos", "mention_id": "covid19scenario-156:18934-18942", "start": 47, "end": 48}, {"mention": "\u00c1frica", "mention_id": "covid19scenario-156:19004-19009", "start": 57, "end": 58}]}
{"tokens": ["[", "76", "]\u200b", "Cowan", "tambi\u00e9n", "aleg\u00f3", "falsamente", "que", "los", "virus", "eran", "desechos", "de", "c\u00e9lulas", "que", "est\u00e1n", "envenenadas", "por", "campos", "electromagn\u00e9ticos", "y", "las", "pandemias", "virales", "hist\u00f3ricas", "coincidieron", "con", "los", "principales", "desarrollos", "en", "tecnolog\u00eda", "de", "radio", "."], "annotations": [{"mention": "Cowan", "mention_id": "covid19scenario-156:19218-19222", "start": 3, "end": 4}]}
{"tokens": ["Algunas", "organizaciones", ",", "incluida", "PETA", ",", "e", "individuos", "hicieron", "afirmaciones", "falsas", "en", "las", "redes", "sociales", "de", "que", "comer", "carne", "hac\u00eda", "que", "las", "personas", "fueran", "susceptibles", "al", "virus", "."], "annotations": [{"mention": "PETA", "mention_id": "covid19scenario-156:19831-19834", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["En", "la", "India", ",", "un", "rumor", "falso", "se", "difundi\u00f3", "en", "l\u00ednea", "alegando", "que", "solo", "las", "personas", "que", "comen", "carne", "se", "vieron", "afectadas", "por", "el", "coronavirus", ",", "lo", "que", "caus\u00f3", "que", "\"#", "NoMeat_NoCoronaVirus", "\"", "tuviera", "tendencia", "en", "Twitter", "."], "annotations": [{"mention": "India", "mention_id": "covid19scenario-156:19985-19989", "start": 2, "end": 3}]}
{"tokens": ["Ir\u00e1n", "ha", "informado", "sobre", "incidentes", "de", "consumo", "de", "metanol", "bajo", "la", "falsa", "creencia", "de", "que", "curar\u00eda", "o", "proteger\u00eda", "contra", "el", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "covid19scenario-156:20211-20214", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["[", "86", "]\u200b", "Las", "redes", "sociales", "iran\u00edes", "hicieron", "circular", "una", "historia", "en", "los", "tabloides", "brit\u00e1nicos", "de", "que", "un", "hombre", "brit\u00e1nico", "y", "otros", "hab\u00edan", "sido", "curados", "de", "coronavirus", "con", "whisky", "y", "miel", ",[", "86", "]\u200b[", "87", "]\u200b", "que", "combinados", "con", "el", "uso", "de", "geles", "antibacteriales", "a", "base", "de", "alcohol", ",", "condujeron", "a", "la", "falsa", "creencia", "de", "que", "beber", "alcohol", "de", "alta", "resistencia", "puede", "matar", "el", "virus", "."], "annotations": [{"mention": "iran\u00edes", "mention_id": "covid19scenario-156:20367-20373", "start": 6, "end": 7}, {"mention": "brit\u00e1nicos", "mention_id": "covid19scenario-156:20423-20432", "start": 14, "end": 15}, {"mention": "brit\u00e1nico", "mention_id": "covid19scenario-156:20451-20459", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["Las", "afirmaciones", "de", "que", "el", "gel", "antibacterial", "es", "simplemente", "\"", "antibacteriano", ",", "no", "antiviral", "\"", "y", ",", "por", "lo", "tanto", ",", "no", "es", "efectivo", "contra", "el", "coronavirus", ",", "se", "han", "extendido", "ampliamente", "en", "Twitter", "y", "otras", "redes", "sociales", ",", "no", "solo", "en", "los", "EE", "."], "annotations": [{"mention": "EE .", "mention_id": "covid19scenario-156:20980-20982", "start": 43, "end": 45}]}
{"tokens": ["Durante", "el", "23", "de", "abril", "de", "2020", ",", "el", "presidente", "de", "los", "Estados", "Unidos", "Donald", "Trump", ",", "afirmo", "que", "se", "deb\u00eda", "inyectar", "desinfectantes", ",[", "91", "]\u200b", "y", "que", "cre\u00eda", "que", "lo", "eliminaba", "en", "un", "minuto", "."], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-156:21276-21289", "start": 12, "end": 14}, {"mention": "Donald Trump", "mention_id": "covid19scenario-156:21291-21302", "start": 14, "end": 16}]}
{"tokens": ["En", "redes", "sociales", "surgieron", "varias", "teor\u00edas", "sobre", "los", "peligros", "de", "hacerse", "las", "pruebas", ",", "como", "una", "supuesta", "ruptura", "de", "la", "\"", "barrera", "hematoencef\u00e1lica", "\"", "cuando", "se", "realizan", "tomas", "de", "muestras", "de", "tejidos", "en", "una", "prueba", "de", "coronavirus", ",", "kits", "de", "prueba", "contaminados", "que", "pueden", "contagiar", "el", "coronavirus", "o", "que", "que", "la", "prueba", "de", "coronavirus", "es", "parte", "de", "un", "plan", "financiado", "por", "la", "Fundaci\u00f3n", "Gates", "para", "implantar", "un", "microchip", "en", "pacientes", "."], "annotations": [{"mention": "Fundaci\u00f3n Gates", "mention_id": "covid19scenario-156:21963-21977", "start": 62, "end": 64}]}
{"tokens": ["Brasil", "[", "editar", "]"], "annotations": [{"mention": "Brasil", "mention_id": "covid19scenario-156:22056-22061", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["En", "Brasil", ",", "un", "video", "fue", "ampliamente", "compartido", "afirmando", "que", "el", "vinagre", "era", "m\u00e1s", "efectivo", "que", "el", "desinfectante", "de", "manos", "contra", "el", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "Brasil", "mention_id": "covid19scenario-156:22077-22082", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Se", "dijo", "que", "el", "f\u00e1rmaco", "a", "base", "de", "cloroformo", "y", "\u00e9ter", "lol\u00f3", "curaba", "la", "enfermedad", "en", "mensajes", "difundidos", "en", "Brasil", "."], "annotations": [{"mention": "Brasil", "mention_id": "covid19scenario-156:22503-22508", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["Otras", "presuntas", "curas", "en", "los", "mensajes", "que", "se", "difundieron", "en", "Brasil", "fueron", "el", "aguacate", "y", "el", "t\u00e9", "de", "menta", ",", "el", "whisky", "caliente", "y", "la", "miel", ",", "los", "aceites", "esenciales", ",", "las", "vitaminas", "C", "y", "D", ",[", "96", "]\u200b", "el", "t\u00e9", "de", "hinojo", "(", "supuestamente", "similar", "al", "medicamento", "Tamiflu", ",", "seg\u00fan", "un", "correo", "electr\u00f3nico", "falso", "atribuido", "a", "un", "director", "de", "hospital", ")", "y", "coca\u00edna", "."], "annotations": [{"mention": "Brasil", "mention_id": "covid19scenario-156:22571-22576", "start": 10, "end": 11}]}
{"tokens": ["China", "[", "editar", "]"], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-156:22846-22850", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Varios", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "chinos", "anunciaron", "un", "informe", "de", "\"", "investigaci\u00f3n", "nocturna", "\"", "del", "Instituto", "de", "Virolog\u00eda", "de", "Wuhan", "y", "el", "Instituto", "de", "Materia", "M\u00e9dica", "de", "Shangh\u00e1i", ",", "junto", "con", "la", "Academia", "de", "Ciencias", "de", "China", ",", "sobre", "c\u00f3mo", "el", "shuanghuanglian", ",", "una", "mezcla", "de", "hierbas", "de", "la", "medicina", "tradicional", "china", "(", "MTC", "),", "puede", "efectivamente", "inhibir", "el", "nuevo", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "chinos", "mention_id": "covid19scenario-156:22893-22898", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Instituto de Virolog\u00eda de Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-156:22954-22984", "start": 14, "end": 19}, {"mention": "Instituto de Materia M\u00e9dica de Shangh\u00e1i", "mention_id": "covid19scenario-156:22991-23029", "start": 21, "end": 27}, {"mention": "Academia de Ciencias de China", "mention_id": "covid19scenario-156:23045-23073", "start": 31, "end": 36}]}
{"tokens": ["El", "informe", "ha", "llevado", "a", "un", "frenes\u00ed", "de", "compras", "de", "shuanghuanglian", "."], "annotations": [{"mention": "shuanghuanglian", "mention_id": "covid19scenario-156:23268-23282", "start": 10, "end": 11}]}
{"tokens": ["Desde", "su", "tercera", "versi\u00f3n", ",", "las", "pautas", "de", "manejo", "de", "COVID", "de", "la", "Comisi\u00f3n", "Nacional", "de", "Salud", "recomiendan", "usar", "MTC", "para", "tratar", "la", "enfermedad", "."], "annotations": [{"mention": "COVID", "mention_id": "covid19scenario-156:23341-23345", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "Comisi\u00f3n Nacional de Salud", "mention_id": "covid19scenario-156:23353-23378", "start": 13, "end": 17}]}
{"tokens": ["[", "99", "]\u200b", "En", "Wuhan", ",", "las", "autoridades", "locales", "han", "presionado", "para", "que", "se", "use", "un", "conjunto", "de", "recetas", "de", "medicina", "tradicional", "china", "para", "cada", "caso", "desde", "principios", "de", "febrero", "."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-156:23437-23441", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "china", "mention_id": "covid19scenario-156:23546-23550", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["[", "102", "]\u200b", "Los", "hospitales", "locales", "de", "campa\u00f1a", "estaban", "expl\u00edcitamente", "orientados", "a", "la", "medicina", "tradicional", "china", "."], "annotations": [{"mention": "china", "mention_id": "covid19scenario-156:23774-23778", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "los", "medios", "estatales", ",", "hasta", "el", "16", "de", "marzo", "de", "2020", ",", "el", "91", ".", "91", "%", "de", "todos", "los", "pacientes", "de", "Hubei", "hab\u00edan", "usado", "TCM", ",", "con", "una", "tasa", "que", "alcanza", "el", "99", "%", "en", "hospitales", "de", "campa\u00f1a", "y", "el", "94", "%", "en", "\u00e1reas", "de", "cuarentena", "a", "granel", "."], "annotations": [{"mention": "Hubei", "mention_id": "covid19scenario-156:23875-23879", "start": 23, "end": 24}]}
{"tokens": ["Estados", "Unidos", "[", "editar", "]"], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-156:24005-24018", "start": 0, "end": 2}]}
{"tokens": ["Algunos", "defensores", "de", "la", "teor\u00eda", "de", "conspiraci\u00f3n", "de", "extrema", "derecha", "QAnon", "han", "promovido", "el", "\"", "Suplemento", "mineral", "milagroso", "\"", "(", "en", "realidad", ",", "lej\u00eda", ")", "como", "una", "forma", "de", "prevenir", "o", "curar", "la", "enfermedad", "."], "annotations": [{"mention": "QAnon", "mention_id": "covid19scenario-156:24098-24102", "start": 10, "end": 11}]}
{"tokens": ["La", "FDA", "advirti\u00f3", "varias", "veces", "que", "beberlo", "es", "\"", "peligroso", "\",", "puede", "causar", "\"", "v\u00f3mitos", "severos", "\"", "e", "\"", "insuficiencia", "hep\u00e1tica", "aguda", "\"."], "annotations": [{"mention": "FDA", "mention_id": "covid19scenario-156:24226-24228", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["En", "febrero", "de", "2020", ",", "el", "televangelista", "Jim", "Bakker", "promovi\u00f3", "una", "soluci\u00f3n", "de", "plata", "coloidal", "vendida", "en", "su", "sitio", "web", ",", "como", "remedio", "para", "el", "coronavirus", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "Jim Bakker", "mention_id": "covid19scenario-156:24390-24399", "start": 7, "end": 9}]}
{"tokens": ["El", "natur\u00f3pata", "Sherrill", "Sellman", ",", "un", "invitado", "en", "su", "programa", ",", "declar\u00f3", "que", "\"", "no", "se", "ha", "probado", "en", "esta", "cepa", "del", "coronavirus", ",", "pero", "se", "ha", "probado", "en", "otras", "cepas", "del", "coronavirus", "y", "ha", "podido", "eliminarlo", "en", "12", "horas", "\"."], "annotations": [{"mention": "Sherrill Sellman", "mention_id": "covid19scenario-156:24523-24538", "start": 2, "end": 4}]}
{"tokens": ["[", "105", "]\u200b", "La", "FDA", "y", "la", "oficina", "del", "Fiscal", "General", "de", "Nueva", "York", "emitieron", "\u00f3rdenes", "de", "cese", "y", "desistimiento", "contra", "Bakker", ",", "y", "el", "estado", "de", "Misuri", "lo", "demand\u00f3", "por", "las", "ventas", "."], "annotations": [{"mention": "FDA", "mention_id": "covid19scenario-156:24726-24728", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "oficina del Fiscal General de Nueva York", "mention_id": "covid19scenario-156:24735-24774", "start": 7, "end": 14}, {"mention": "Bakker", "mention_id": "covid19scenario-156:24825-24830", "start": 21, "end": 22}, {"mention": "Misuri", "mention_id": "covid19scenario-156:24848-24853", "start": 27, "end": 28}]}
{"tokens": ["[", "106", "]\u200b[", "107", "]\u200b", "La", "oficina", "del", "Fiscal", "General", "de", "Nueva", "York", "tambi\u00e9n", "emiti\u00f3", "una", "orden", "de", "cesar", "y", "desistir", "al", "presentador", "de", "radio", "Alex", "Jones", ",", "quien", "vend\u00eda", "pasta", "de", "dientes", "con", "infusi\u00f3n", "de", "plata", "que", ",", "seg\u00fan", "afirmaba", ",", "pod\u00eda", "matar", "el", "virus", "y", "hab\u00eda", "sido", "verificado", "por", "funcionarios", "federales", ",[", "108", "]\u200b", "haciendo", "que", "un", "portavoz", "de", "Jones", "niegue", "que", "los", "productos", "se", "hayan", "vendido", "con", "el", "fin", "de", "tratar", "cualquier", "enfermedad", "."], "annotations": [{"mention": "Fiscal General de Nueva York", "mention_id": "covid19scenario-156:24910-24937", "start": 8, "end": 13}, {"mention": "Alex Jones", "mention_id": "covid19scenario-156:25008-25017", "start": 25, "end": 27}, {"mention": "Jones", "mention_id": "covid19scenario-156:25200-25204", "start": 61, "end": 62}]}
{"tokens": ["Otro", "televangelista", ",", "Kenneth", "Copeland", ",", "afirm\u00f3", "en", "Victory", "Channel", "durante", "un", "programa", "llamado", "\"", "Standing", "Against", "Coronavirus", "\",", "que", "puede", "curar", "a", "los", "televidentes", "de", "COVID", "-", "19", "directamente", "desde", "el", "estudio", "de", "televisi\u00f3n", "."], "annotations": [{"mention": "Kenneth Copeland", "mention_id": "covid19scenario-156:25318-25333", "start": 3, "end": 5}, {"mention": "Victory Channel", "mention_id": "covid19scenario-156:25346-25360", "start": 8, "end": 10}, {"mention": "COVID - 19", "mention_id": "covid19scenario-156:25460-25467", "start": 26, "end": 29}]}
{"tokens": ["El", "12", "de", "junio", "de", "2020", ",", "Facebook", "retir\u00f3", "un", "post", "de", "la", "cuenta", "del", "Presidente", "Donald", "Trump", ",", "en", "el", "que", "compart\u00eda", "parte", "de", "su", "entrevista", "en", "el", "canal", "Fox", "News", "donde", "dec\u00eda", "que", "los", "ni\u00f1os", "eran", "\"", "casi", "inmunes", "\"", "a", "la", "covid", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "Donald Trump", "mention_id": "covid19scenario-156:25702-25713", "start": 16, "end": 18}, {"mention": "Fox News", "mention_id": "covid19scenario-156:25771-25778", "start": 30, "end": 32}]}
{"tokens": ["Twitter", "tambi\u00e9n", "sancion\u00f3", "una", "cuenta", "de", "la", "campa\u00f1a", "de", "Trump", ",", "por", "compartir", "ese", "video", "."], "annotations": [{"mention": "Twitter", "mention_id": "covid19scenario-156:25841-25847", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Trump", "mention_id": "covid19scenario-156:25894-25898", "start": 9, "end": 10}]}
{"tokens": ["Estonia", "[", "editar", "]"], "annotations": [{"mention": "Estonia", "mention_id": "covid19scenario-156:25933-25939", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["El", "27", "de", "febrero", "de", "2020", ",", "el", "Ministro", "del", "Interior", "de", "Estonia", ",", "Mart", "Helme", ",", "declar\u00f3", "en", "una", "conferencia", "de", "prensa", "que", "el", "resfriado", "com\u00fan", "hab\u00eda", "sido", "renombrado", "como", "coronavirus", "y", "que", "en", "su", "juventud", "no", "exist\u00eda", "nada", "de", "eso", "."], "annotations": [{"mention": "Interior", "mention_id": "covid19scenario-156:25994-26001", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "Estonia", "mention_id": "covid19scenario-156:26006-26012", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "Mart Helme", "mention_id": "covid19scenario-156:26015-26024", "start": 14, "end": 16}]}
{"tokens": ["Grecia", "[", "editar", "]"], "annotations": [{"mention": "Grecia", "mention_id": "covid19scenario-156:26413-26418", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["En", "marzo", "de", "2020", ",", "a", "pesar", "de", "la", "pandemia", ",", "la", "Iglesia", "ortodoxa", "griega", "anunci\u00f3", "que", "la", "Sagrada", "Comuni\u00f3n", ",", "en", "la", "que", "los", "feligreses", "comen", "trozos", "de", "pan", "empapados", "en", "vino", "del", "mismo", "c\u00e1liz", ",", "continuar\u00eda", "como", "pr\u00e1ctica", "."], "annotations": [{"mention": "Iglesia ortodoxa", "mention_id": "covid19scenario-156:26476-26491", "start": 12, "end": 14}, {"mention": "griega", "mention_id": "covid19scenario-156:26493-26498", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["[", "113", "]\u200b[", "114", "]\u200b", "justific\u00e1ndolo", "diciendo", "que", "Jes\u00fas", "nunca", "se", "enferm\u00f3", ",[", "115", "]\u200b", "mientras", "que", "el", "Obispo", "de", "El", "Pireo", "Seraphim", "anunci\u00f3", "que", "solo", "aquellos", "que", "participaron", "en", "misas", "sin", "verdadera", "fe", "podr\u00edan", "verse", "afectados", "."], "annotations": [{"mention": "Jes\u00fas", "mention_id": "covid19scenario-156:26681-26685", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "El Pireo", "mention_id": "covid19scenario-156:26737-26744", "start": 20, "end": 22}, {"mention": "Seraphim", "mention_id": "covid19scenario-156:26746-26753", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["[", "116", "]\u200b", "El", "Santo", "S\u00ednodo", "declar\u00f3", "que", "la", "Sagrada", "Comuni\u00f3n", "\"", "no", "puede", "ser", "la", "causa", "de", "la", "propagaci\u00f3n", "de", "la", "enfermedad", "\",", "con", "Serafines", "Metropolitanos", "diciendo", "que", "el", "vino", "no", "ten\u00eda", "mancha", "porque", "representaba", "la", "sangre", "y", "el", "cuerpo", "de", "Cristo", ",", "y", "que", "\"", "quien", "asiste", "a", "la", "Sagrada", "Comuni\u00f3n", "se", "est\u00e1", "acercando", "a", "Dios", ",", "quien", "tiene", "el", "poder", "de", "sanar", "\"."], "annotations": [{"mention": "Santo S\u00ednodo", "mention_id": "covid19scenario-156:26859-26870", "start": 4, "end": 6}, {"mention": "Serafines Metropolitanos", "mention_id": "covid19scenario-156:26968-26991", "start": 25, "end": 27}]}
{"tokens": ["[", "113", "]\u200b[", "116", "]\u200b", "Adem\u00e1s", ",", "hubo", "informes", "de", "que", "la", "l\u00ednea", "directa", "CoVid", "19", "informaba", "a", "los", "creyentes", "preocupados", "que", "no", "hab\u00eda", "riesgo", "de", "contagio", "en", "el", "sacramento", "."], "annotations": [{"mention": "CoVid", "mention_id": "covid19scenario-156:27242-27246", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["M\u00e9dicos", "griegos", "apoyaron", "p\u00fablicamente", "la", "continuaci\u00f3n", "de", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "la", "Sagrada", "Comuni\u00f3n", "."], "annotations": [{"mention": "griegos", "mention_id": "covid19scenario-156:27354-27360", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["[", "115", "]\u200b", "Eleni", "Giamarellou", ",", "profesora", "de", "enfermedades", "infecciosas", "en", "la", "Universidad", "de", "Atenas", ",", "anunci\u00f3", "que", "no", "hab\u00eda", "peligro", "y", "que", "estaba", "aceptando", "la", "comuni\u00f3n", "con", "fe", "en", "Dios", ",", "por", "lo", "que", "no", "pod\u00eda", "infectarse", "."], "annotations": [{"mention": "Eleni Giamarellou", "mention_id": "covid19scenario-156:27446-27462", "start": 3, "end": 5}, {"mention": "Universidad de Atenas", "mention_id": "covid19scenario-156:27509-27529", "start": 12, "end": 15}]}
{"tokens": ["[", "116", "]\u200b", "La", "Asociaci\u00f3n", "Griega", "de", "M\u00e9dicos", "del", "Hospital", "critic\u00f3", "a", "estos", "profesionales", "por", "anteponer", "sus", "creencias", "religiosas", "a", "la", "ciencia", "."], "annotations": [{"mention": "Asociaci\u00f3n Griega de M\u00e9dicos del Hospital", "mention_id": "covid19scenario-156:27654-27694", "start": 4, "end": 10}]}
{"tokens": ["Se", "denunci\u00f3", "que", "el", "l\u00edder", "del", "partido", "Soluci\u00f3n", "Griega", ",", "Kyriakos", "Velopoulos", ",", "vend\u00eda", "una", "crema", "de", "manos", "a", "trav\u00e9s", "de", "su", "tienda", "de", "televisi\u00f3n", ",", "que", "supuestamente", "matar\u00eda", "por", "completo", "al", "COVID", "-", "19", ",", "aunque", "este", "no", "estaba", "aprobado", "por", "las", "autoridades", "m\u00e9dicas", "."], "annotations": [{"mention": "partido Soluci\u00f3n Griega", "mention_id": "covid19scenario-156:27815-27837", "start": 6, "end": 9}, {"mention": "Kyriakos Velopoulos", "mention_id": "covid19scenario-156:27840-27858", "start": 10, "end": 12}]}
{"tokens": ["India", "[", "editar", "]"], "annotations": [{"mention": "India", "mention_id": "covid19scenario-156:28043-28047", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["El", "activista", "pol\u00edtico", "Swami", "Chakrapani", "y", "el", "miembro", "de", "la", "Asamblea", "Legislativa", "Suman", "Haripriya", "afirm\u00f3", "que", "beber", "orina", "de", "vaca", "y", "aplicar", "esti\u00e9rcol", "de", "vaca", "en", "el", "cuerpo", "pod\u00eda", "curar", "el", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "Swami Chakrapani", "mention_id": "covid19scenario-156:28082-28097", "start": 3, "end": 5}, {"mention": "Asamblea Legislativa", "mention_id": "covid19scenario-156:28118-28137", "start": 10, "end": 12}, {"mention": "Suman Haripriya", "mention_id": "covid19scenario-156:28139-28153", "start": 12, "end": 14}]}
{"tokens": ["[", "117", "]\u200b[", "118", "]\u200b", "El", "principal", "cient\u00edfico", "de", "la", "OMS", ",", "Soumya", "Swaminathan", ",", "critic\u00f3", "tales", "afirmaciones", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-156:28295-28297", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "Soumya Swaminathan", "mention_id": "covid19scenario-156:28300-28317", "start": 12, "end": 14}]}
{"tokens": ["M\u00e9xico", "[", "editar", "]"], "annotations": [{"mention": "M\u00e9xico", "mention_id": "covid19scenario-156:28355-28360", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Nigeria", "[", "editar", "]"], "annotations": [{"mention": "Nigeria", "mention_id": "covid19scenario-156:28723-28729", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Tras", "el", "primer", "caso", "reportado", "de", "COVID", "-", "19", "el", "28", "de", "febrero", ",", "las", "curas", "y", "tratamientos", "no", "probados", "comenzaron", "a", "extenderse", "en", "redes", "sociales", "."], "annotations": [{"mention": "COVID - 19", "mention_id": "covid19scenario-156:28775-28782", "start": 6, "end": 9}]}
{"tokens": ["La", "ONU", "y", "la", "OMS", "advirtieron", "sobre", "estafas", "criminales", "que", "involucraban", "a", "perpetradores", "que", "se", "hac\u00edan", "pasar", "por", "representantes", "de", "la", "OMS", "que", "buscan", "informaci\u00f3n", "personal", "de", "las", "v\u00edctimas", "por", "correo", "electr\u00f3nico", "o", "por", "tel\u00e9fono", "."], "annotations": [{"mention": "ONU", "mention_id": "covid19scenario-156:29015-29017", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-156:29024-29026", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-156:29143-29145", "start": 21, "end": 22}]}
{"tokens": ["[", "124", "]\u200b", "Adem\u00e1s", ",", "la", "Comisi\u00f3n", "Federal", "de", "Comunicaciones", "advirti\u00f3", "a", "los", "consumidores", "que", "no", "hagan", "clic", "en", "enlaces", "en", "correos", "electr\u00f3nicos", "sospechosos", "ni", "den", "informaci\u00f3n", "personal", "en", "correos", "electr\u00f3nicos", ",", "mensajes", "de", "texto", "o", "llamadas", "telef\u00f3nicas", "que", "afirman", "ser", "representantes", "de", "los", "CDC", "."], "annotations": [{"mention": "Comisi\u00f3n Federal de Comunicaciones", "mention_id": "covid19scenario-156:29252-29285", "start": 6, "end": 10}, {"mention": "CDC", "mention_id": "covid19scenario-156:29512-29514", "start": 44, "end": 45}]}
{"tokens": ["La", "firma", "de", "seguridad", "cibern\u00e9tica", "Check", "Point", "declar\u00f3", "que", "ha", "habido", "un", "gran", "aumento", "en", "los", "ataques", "de", "phishing", "para", "atraer", "a", "las", "v\u00edctimas", "a", "instalar", "involuntariamente", "un", "virus", "inform\u00e1tico", "bajo", "la", "apariencia", "de", "correos", "electr\u00f3nicos", "con", "tem\u00e1tica", "de", "coronavirus", "que", "contienen", "archivos", "adjuntos", "."], "annotations": [{"mention": "Check Point", "mention_id": "covid19scenario-156:29558-29568", "start": 5, "end": 7}]}
{"tokens": ["La", "polic\u00eda", "del", "estado", "estadounidense", "de", "Nueva", "Jersey", "inform\u00f3", "sobre", "incidentes", "de", "delincuentes", "que", "tocaban", "las", "puertas", "de", "las", "personas", "y", "afirmaban", "ser", "de", "los", "CDC", "."], "annotations": [{"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-156:30103-30116", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Nueva Jersey", "mention_id": "covid19scenario-156:30121-30132", "start": 6, "end": 8}]}
{"tokens": ["Enlaces", "que", "supuestamente", "dirigen", "al", "mapa", "de", "coronavirus", "de", "la", "Universidad", "Johns", "Hopkins", ",", "pero", "en", "su", "lugar", "dirigen", "a", "un", "sitio", "falso", "que", "propaga", "malware", ",", "han", "circulado", "en", "Internet", "."], "annotations": [{"mention": "Universidad Johns Hopkins", "mention_id": "covid19scenario-156:30456-30480", "start": 10, "end": 13}]}
{"tokens": ["Argentina", "[", "editar", "]"], "annotations": [{"mention": "Argentina", "mention_id": "covid19scenario-156:30953-30961", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["El", "12", "de", "marzo", ",", "en", "una", "entrevista", "en", "Radio", "Mitre", ",", "Alberto", "Fern\u00e1ndez", ",", "adem\u00e1s", "de", "aclarar", "medidas", "del", "gobierno", ",[", "131", "]\u200b", "afirm\u00f3", "que", "\u201c", "La", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "entre", "las", "cosas", "que", "recomienda", "es", "que", "uno", "tome", "muchas", "bebidas", "calientes", "porque", "el", "calor", "mata", "al", "virus", "\"", "o", "que", "el", "virus", "\"", "muere", "a", "los", "26", "grados", "\",", "y", "que", "pensaba", "que", "no", "sobrevivir\u00eda", "por", "mucho", "tiempo", "."], "annotations": [{"mention": "Radio Mitre", "mention_id": "covid19scenario-156:31011-31021", "start": 9, "end": 11}, {"mention": "Alberto Fern\u00e1ndez", "mention_id": "covid19scenario-156:31024-31040", "start": 12, "end": 14}, {"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-156:31104-31135", "start": 28, "end": 33}]}
{"tokens": ["[", "132", "]\u200b", "Afirmaciones", "que", "fueron", "desmentidas", "y", "criticadas", "por", "varios", "medios", "y", "especialistas", ",[", "132", "]\u200b", "al", "ser", "peligrosas", "y", "no", "estar", "en", "los", "datos", "de", "la", "OMS", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-156:31477-31479", "start": 28, "end": 29}]}
{"tokens": ["El", "31", "de", "julio", ",", "la", "Embajada", "de", "Espa\u00f1a", "en", "Argentina", "inform\u00f3", "que", ",", "desde", "que", "se", "levant\u00f3", "el", "estado", "de", "alarma", "el", "21", "de", "junio", "ning\u00fan", "territorio", "espa\u00f1ol", "estaba", "en", "cuarentena", ",", "en", "respuesta", "a", "afirmaciones", "del", "gobernador", "de", "la", "provincia", "de", "Buenos", "Aires", ",", "Axel", "Kicillof", ",", "donde", "recalcaba", "que", "en", "muchos", "lugares", "se", "hab\u00edan", "reimpuesto", "restricciones", ",", "\"", "particularmente", "Pa\u00eds", "Vasco", ",", "Catalu\u00f1a", ",", "en", "este", "momento", "con", "cuarentena", "estricta", "en", "Barcelona", "\"."], "annotations": [{"mention": "Embajada de Espa\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-156:31514-31531", "start": 6, "end": 9}, {"mention": "Argentina", "mention_id": "covid19scenario-156:31536-31544", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "espa\u00f1ol", "mention_id": "covid19scenario-156:31633-31639", "start": 28, "end": 29}, {"mention": "Buenos Aires", "mention_id": "covid19scenario-156:31725-31736", "start": 43, "end": 45}, {"mention": "Axel Kicillof", "mention_id": "covid19scenario-156:31739-31751", "start": 46, "end": 48}, {"mention": "Pa\u00eds Vasco", "mention_id": "covid19scenario-156:31845-31854", "start": 62, "end": 64}, {"mention": "Catalu\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-156:31857-31864", "start": 65, "end": 66}, {"mention": "Barcelona", "mention_id": "covid19scenario-156:31910-31918", "start": 74, "end": 75}]}
{"tokens": ["Brasil", "[", "editar", "]"], "annotations": [{"mention": "Brasil", "mention_id": "covid19scenario-156:31929-31934", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Cuando", "comenz\u00f3", "el", "brote", ",", "muchos", "estados", "brasile\u00f1os", ",", "incluido", "S\u00e3o", "Paulo", ",", "que", "era", "el", "foco", "del", "brote", ",", "impusieron", "duras", "medidas", "de", "aislamiento", "social", "que", "incluyeron", "el", "cierre", "de", "escuelas", "y", "negocios", "no", "esenciales", "."], "annotations": [{"mention": "brasile\u00f1os", "mention_id": "covid19scenario-156:31987-31996", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "S\u00e3o Paulo", "mention_id": "covid19scenario-156:32008-32016", "start": 10, "end": 12}]}
{"tokens": ["Temiendo", "las", "consecuencias", "de", "las", "medidas", ",", "el", "gobierno", "brasile\u00f1o", ",", "liderado", "por", "Jair", "Bolsonaro", ",", "comenz\u00f3", "a", "minimizar", "la", "enfermedad", "al", "afirmar", "que", "\"", "Es", "apenas", "una", "peque\u00f1a", "gripe", "\"", "y", "acusando", "a", "los", "medios", "de", "promover", "el", "p\u00e1nico", "y", "la", "histeria", "."], "annotations": [{"mention": "brasile\u00f1o", "mention_id": "covid19scenario-156:32211-32219", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "Jair Bolsonaro", "mention_id": "covid19scenario-156:32235-32248", "start": 13, "end": 15}]}
{"tokens": ["[", "13", "]\u200b[", "130", "]\u200b", "Mediante", "la", "campa\u00f1a", "\"", "o", "Brasil", "n\u00e3o", "pode", "parar", "\"", "(", "Brasil", "no", "puede", "parar", "),", "Bolsonaro", "buscaba", "levantar", "las", "medidas", "de", "restricci\u00f3n", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", ",", "medida", "que", "fue", "bloqueada", "por", "orden", "judicial", "."], "annotations": [{"mention": "Brasil", "mention_id": "covid19scenario-156:32426-32431", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "Brasil", "mention_id": "covid19scenario-156:32450-32455", "start": 16, "end": 17}, {"mention": "Bolsonaro", "mention_id": "covid19scenario-156:32474-32482", "start": 21, "end": 22}]}
{"tokens": ["Algunos", "analistas", "se\u00f1alaron", "que", "las", "posiciones", "de", "Bolsonaro", "imitan", "las", "primeras", "posiciones", "del", "presidente", "estadounidense", "Donald", "Trump", ",", "quien", "tambi\u00e9n", "trat\u00f3", "de", "minimizar", "la", "pandemia", "antes", "de", "adoptar", "medidas", "m\u00e1s", "duras", "."], "annotations": [{"mention": "Bolsonaro", "mention_id": "covid19scenario-156:32653-32661", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-156:32709-32722", "start": 14, "end": 15}, {"mention": "Donald Trump", "mention_id": "covid19scenario-156:32724-32735", "start": 15, "end": 17}]}
{"tokens": ["China", "[", "editar", "]"], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-156:32826-32830", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["La", "denuncia", "de", "varios", "m\u00e9dicos", "chinos", ",", "incluido", "Li", "Wenliang", "el", "30", "de", "diciembre", "de", "2019", ",", "revel\u00f3", "que", "las", "autoridades", "del", "hospital", "de", "Wuhan", "ya", "sab\u00edan", "que", "el", "virus", "era", "un", "coronavirus", "similar", "al", "SARS", "y", "que", "los", "pacientes", "ya", "estaban", "en", "cuarentena", "."], "annotations": [{"mention": "chinos", "mention_id": "covid19scenario-156:32923-32928", "start": 5, "end": 6}, {"mention": "Li Wenliang", "mention_id": "covid19scenario-156:32940-32950", "start": 8, "end": 10}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-156:33023-33027", "start": 24, "end": 25}]}
{"tokens": ["[", "139", "]\u200b", "La", "Comisi\u00f3n", "de", "Salud", "de", "Wuhan", "todav\u00eda", "insisti\u00f3", "en", "que", "la", "enfermedad", "que", "se", "propagaba", "en", "Wuhan", "en", "ese", "momento", "no", "era", "SARS", "el", "5", "de", "enero", "de", "2020", "."], "annotations": [{"mention": "Comisi\u00f3n de Salud de Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-156:33143-33168", "start": 4, "end": 9}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-156:33228-33232", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["En", "las", "primeras", "etapas", "del", "brote", ",", "la", "Comisi\u00f3n", "Nacional", "de", "Salud", "de", "China", "dijo", "que", "no", "ten\u00edan", "\"", "pruebas", "claras", "\"", "de", "las", "transmisiones", "de", "persona", "a", "persona", "."], "annotations": [{"mention": "Comisi\u00f3n Nacional de Salud de China", "mention_id": "covid19scenario-156:33328-33362", "start": 8, "end": 14}]}
{"tokens": ["El", "15", "de", "febrero", "de", "2020", ",", "el", "l\u00edder", "supremo", "de", "China", ",", "Xi", "Jinping", ",", "public\u00f3", "un", "art\u00edculo", "que", "afirmaba", "haber", "estado", "al", "tanto", "de", "la", "epidemia", "desde", "el", "7", "de", "enero", "de", "2020", "y", "emiti\u00f3", "una", "orden", "para", "contener", "la", "propagaci\u00f3n", "de", "la", "enfermedad", "durante", "una", "reuni\u00f3n", "ese", "d\u00eda", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-156:33816-33820", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "Xi Jinping", "mention_id": "covid19scenario-156:33823-33832", "start": 13, "end": 15}]}
{"tokens": ["[", "142", "]\u200b", "La", "Casa", "Blanca", "acus\u00f3", "a", "los", "medios", "de", "avivar", "intencionalmente", "los", "temores", "del", "virus", "para", "desestabilizar", "a", "la", "administraci\u00f3n", "."], "annotations": [{"mention": "Casa Blanca", "mention_id": "covid19scenario-156:34175-34185", "start": 4, "end": 6}]}
{"tokens": ["En", "respuesta", "al", "brote", ",", "los", "funcionarios", "del", "gobierno", "chino", "lanzaron", "una", "campa\u00f1a", "coordinada", "de", "desinformaci\u00f3n", "para", "difundir", "dudas", "sobre", "el", "origen", "del", "coronavirus", "y", "su", "brote", "."], "annotations": [{"mention": "chino", "mention_id": "covid19scenario-156:34384-34388", "start": 9, "end": 10}]}
{"tokens": ["[", "144", "]\u200b[", "145", "]\u200b", "Una", "revisi\u00f3n", "de", "las", "publicaciones", "de", "los", "medios", "estatales", "y", "las", "redes", "sociales", "chinas", "a", "principios", "de", "marzo", "de", "2020", ",", "realizada", "por", "The", "Washington", "Post", ",", "descubri\u00f3", "que", "las", "teor\u00edas", "de", "conspiraci\u00f3n", "antiamericanas", "que", "circulan", "entre", "los", "usuarios", "chinos", "\"", "ganaron", "fuerza", "a", "trav\u00e9s", "de", "una", "mezcla", "de", "declaraciones", "oficiales", "inexplicadas", "ampliadas", "por", "redes", "sociales", ",", "censura", "y", "dudas", "avivadas", "por", "los", "medios", "estatales", "y", "funcionarios", "del", "gobierno", "\"."], "annotations": [{"mention": "chinas", "mention_id": "covid19scenario-156:34596-34601", "start": 18, "end": 19}, {"mention": "The Washington Post", "mention_id": "covid19scenario-156:34648-34666", "start": 28, "end": 31}, {"mention": "chinos", "mention_id": "covid19scenario-156:34758-34763", "start": 44, "end": 45}]}
{"tokens": ["[", "146", "]\u200b", "Funcionarios", "del", "Departamento", "de", "Estado", "de", "EE", "."], "annotations": [{"mention": "Departamento de Estado de EE .", "mention_id": "covid19scenario-156:34978-35006", "start": 5, "end": 11}]}
{"tokens": ["UU", ".,[", "147", "]\u200b", "as\u00ed", "como", "el", "profesor", "de", "ciencias", "pol\u00edticas", "de", "la", "Universidad", "de", "Chicago", "Dali", "Yang", ",", "una", "autoridad", "en", "pol\u00edtica", "china", ",", "han", "declarado", "que", "la", "\"", "campa\u00f1a", "china", "\"", "parece", "tener", "la", "intenci\u00f3n", "de", "desviar", "la", "atenci\u00f3n", "del", "mal", "manejo", "del", "gobierno", "chino", "en", "la", "crisis", "."], "annotations": [{"mention": "UU .,[", "mention_id": "covid19scenario-156:35008-35012", "start": 0, "end": 2}, {"mention": "Universidad de Chicago", "mention_id": "covid19scenario-156:35068-35089", "start": 13, "end": 16}, {"mention": "Dali Yang", "mention_id": "covid19scenario-156:35091-35099", "start": 16, "end": 18}, {"mention": "china", "mention_id": "covid19scenario-156:35129-35133", "start": 23, "end": 24}, {"mention": "china", "mention_id": "covid19scenario-156:35166-35170", "start": 31, "end": 32}, {"mention": "chino", "mention_id": "covid19scenario-156:35250-35254", "start": 46, "end": 47}]}
{"tokens": ["En", "una", "conferencia", "de", "prensa", "el", "12", "de", "marzo", "de", "2020", ",", "dos", "portavoces", "del", "Ministerio", "de", "Relaciones", "Exteriores", "de", "China", "(", "Zhao", "Lijian", "y", "Geng", "Shuang", ")", "promovieron", "la", "teor\u00eda", "de", "la", "conspiraci\u00f3n", "de", "que", "el", "coronavirus", "hab\u00eda", "sido", "\"", "bioingenier\u00eda", "\"", "por", "las", "potencias", "occidentales", ";", "y", "sugiri\u00f3", "que", "el", "gobierno", "de", "los", "Estados", "Unidos", ",", "espec\u00edficamente", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "los", "Estados", "Unidos", ",", "hab\u00eda", "propagado", "el", "virus", "."], "annotations": [{"mention": "Ministerio de Relaciones Exteriores de China", "mention_id": "covid19scenario-156:35349-35392", "start": 15, "end": 21}, {"mention": "Zhao Lijian", "mention_id": "covid19scenario-156:35395-35405", "start": 22, "end": 24}, {"mention": "Geng Shuang", "mention_id": "covid19scenario-156:35409-35419", "start": 25, "end": 27}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-156:35577-35590", "start": 55, "end": 57}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-156:35628-35641", "start": 63, "end": 65}]}
{"tokens": ["[", "145", "]\u200b[", "149", "]\u200b", "Algunos", "medios", "estatales", "chinos", "hab\u00edan", "propagado", "la", "especulaci\u00f3n", "de", "que", "el", "virus", "podr\u00eda", "haberse", "propagado", "en", "Italia", "antes", "del", "brote", "de", "Wuhan", ",", "despu\u00e9s", "de", "que", "el", "m\u00e9dico", "italiano", "Giuseppe", "Remuzzi", "mencionara", "informes", "de", "casos", "extra\u00f1os", "de", "neumon\u00eda", "en", "noviembre", "y", "diciembre", ",", "luego", "dijo", "que", "sus", "palabras", "fueron", "malinterpretadas", "."], "annotations": [{"mention": "chinos", "mention_id": "covid19scenario-156:35770-35775", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "Italia", "mention_id": "covid19scenario-156:35854-35859", "start": 21, "end": 22}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-156:35880-35884", "start": 26, "end": 27}, {"mention": "italiano", "mention_id": "covid19scenario-156:35912-35919", "start": 33, "end": 34}, {"mention": "Giuseppe Remuzzi", "mention_id": "covid19scenario-156:35921-35936", "start": 34, "end": 36}]}
{"tokens": ["La", "posible", "existencia", "de", "una", "\"", "campa\u00f1a", "de", "desinformaci\u00f3n", "intencional", "\"", "de", "China", "fue", "discutida", "entre", "el", "Grupo", "de", "los", "Siete", "(", "G7", "),[", "152", "]\u200b", "y", "los", "esfuerzos", "chinos", "fueron", "condenados", "por", "el", "Departamento", "de", "Estado", "de", "Estados", "Unidos", ",[", "144", "]\u200b", "que", "critic\u00f3", "a", "las", "autoridades", "chinas", "por", "difundir", "una", "conspiraci\u00f3n", "\"", "peligrosa", "y", "rid\u00edcula", "\"."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-156:36152-36156", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "Grupo de los Siete", "mention_id": "covid19scenario-156:36181-36198", "start": 17, "end": 21}, {"mention": "G7", "mention_id": "covid19scenario-156:36201-36202", "start": 22, "end": 23}, {"mention": "chinos", "mention_id": "covid19scenario-156:36228-36233", "start": 29, "end": 30}, {"mention": "Departamento de Estado de Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-156:36260-36299", "start": 34, "end": 40}, {"mention": "chinas", "mention_id": "covid19scenario-156:36338-36343", "start": 48, "end": 49}]}
{"tokens": ["Estados", "Unidos", "[", "editar", "]"], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-156:36406-36419", "start": 0, "end": 2}]}
{"tokens": ["El", "presidente", "estadounidense", "Donald", "Trump", "hablando", "en", "rueda", "de", "prensa", "(", "26", "de", "febrero", "de", "2020", ")"], "annotations": [{"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-156:36446-36459", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "Donald Trump", "mention_id": "covid19scenario-156:36461-36472", "start": 3, "end": 5}]}
{"tokens": ["V\u00e9ase", "tambi\u00e9n", ":", "Veracidad", "de", "las", "declaraciones", "de", "Donald", "Trump"], "annotations": [{"mention": "Donald Trump", "mention_id": "covid19scenario-156:36575-36586", "start": 8, "end": 10}]}
{"tokens": ["El", "presidente", "de", "los", "Estados", "Unidos", ",", "Donald", "Trump", ",", "y", "su", "principal", "asesor", "econ\u00f3mico", ",", "Larry", "Kudlow", ",", "fueron", "acusados", "de", "difundir", "informaci\u00f3n", "err\u00f3nea", "sobre", "el", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-156:36609-36622", "start": 4, "end": 6}, {"mention": "Donald Trump", "mention_id": "covid19scenario-156:36625-36636", "start": 7, "end": 9}, {"mention": "Larry Kudlow", "mention_id": "covid19scenario-156:36672-36683", "start": 16, "end": 18}]}
{"tokens": ["El", "25", "de", "febrero", ",", "Trump", "dijo", ":", "\"", "Creo", "que", "toda", "la", "situaci\u00f3n", "comenzar\u00e1", "a", "funcionar", "."], "annotations": [{"mention": "Trump", "mention_id": "covid19scenario-156:36774-36778", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["[", "157", "]\u200b", "En", "una", "entrevista", "con", "Sean", "Hannity", "el", "4", "de", "marzo", ",", "Trump", "tambi\u00e9n", "afirm\u00f3", "que", "la", "tasa", "de", "mortalidad", "publicada", "por", "la", "OMS", "es", "falsa", "(", "que", "la", "tasa", "de", "mortalidad", "correcta", "era", "inferior", "al", "1", "%", "y", "dijo", ":", "\"", "Bueno", ",", "creo", "que", "el", "3", ",", "4", "por", "ciento", "es", "realmente", "un", "n\u00famero", "falso", "\"),[", "158", "]\u200b[", "159", "]\u200b[", "160", "]\u200b", "que", "el", "impacto", "potencial", "del", "brote", "es", "exagerado", "por", "los", "dem\u00f3cratas", "conspirando", "contra", "\u00e9l", ",", "y", "que", "es", "seguro", "para", "las", "personas", "infectadas", "ir", "a", "trabajar", "."], "annotations": [{"mention": "Sean Hannity", "mention_id": "covid19scenario-156:37076-37087", "start": 7, "end": 9}, {"mention": "Trump", "mention_id": "covid19scenario-156:37104-37108", "start": 14, "end": 15}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-156:37168-37170", "start": 25, "end": 26}]}
{"tokens": ["La", "Casa", "Blanca", "acus\u00f3", "a", "los", "medios", "de", "avivar", "intencionalmente", "los", "temores", "del", "virus", "para", "desestabilizar", "a", "la", "administraci\u00f3n", "."], "annotations": [{"mention": "Casa Blanca", "mention_id": "covid19scenario-156:37495-37505", "start": 1, "end": 3}]}
{"tokens": ["[", "163", "]\u200b", "El", "2", "de", "marzo", ",", "Trump", "dijo", "a", "los", "medios", "que", "hab\u00eda", "escuchado", "que", "una", "vacuna", "COVID", "-", "19", "estar\u00eda", "disponible", "en", "\"", "cuesti\u00f3n", "de", "meses", "\",", "con", "\"", "un", "a\u00f1o", "[", "siendo", "]", "un", "n\u00famero", "externo", "\"."], "annotations": [{"mention": "Trump", "mention_id": "covid19scenario-156:37638-37642", "start": 8, "end": 9}]}
{"tokens": ["Esto", "ocurri\u00f3", "justo", "despu\u00e9s", "de", "que", "Trump", "asisti\u00f3", "a", "una", "discusi\u00f3n", "en", "la", "que", "su", "alto", "funcionario", "de", "salud", "Anthony", "Fauci", "le", "dijo", "que", "en", "realidad", "tomar\u00eda", "\"", "un", "a\u00f1o", "a", "un", "a\u00f1o", "y", "medio", "\"", "(", "como", "m\u00ednimo", ",", "Fauci", "dijo", "m\u00e1s", "tarde", ")."], "annotations": [{"mention": "Trump", "mention_id": "covid19scenario-156:37824-37828", "start": 6, "end": 7}, {"mention": "Anthony Fauci", "mention_id": "covid19scenario-156:37893-37905", "start": 19, "end": 21}, {"mention": "Fauci", "mention_id": "covid19scenario-156:37979-37983", "start": 40, "end": 41}]}
{"tokens": ["Durante", "esa", "discusi\u00f3n", ",", "Trump", "cuestion\u00f3", "repetidamente", "a", "los", "l\u00edderes", "de", "las", "compa\u00f1\u00edas", "farmac\u00e9uticas", "sobre", "el", "tiempo", "necesario", "para", "producir", "vacunas", ",", "afirmando", ":", "\"", "Me", "gusta", "m\u00e1s", "el", "sonido", "de", "un", "par", "de", "meses", "\"."], "annotations": [{"mention": "Trump", "mention_id": "covid19scenario-156:38025-38029", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["El", "6", "de", "marzo", ",", "Trump", "prometi\u00f3", "la", "disponibilidad", "de", "pruebas", "para", "el", "COVID", "-", "19", "en", "los", "Estados", "Unidos", ",", "alegando", "que", ":", "\"", "Cualquiera", "que", "quiera", "una", "prueba", "puede", "hacerse", "una", "prueba", "\"."], "annotations": [{"mention": "Trump", "mention_id": "covid19scenario-156:38352-38356", "start": 5, "end": 6}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-156:38420-38433", "start": 18, "end": 20}]}
{"tokens": ["El", "19", "de", "marzo", ",", "Trump", "afirm\u00f3", "que", "la", "cloroquina", "fue", "aprobada", "por", "la", "FDA", "como", "tratamiento", "para", "el", "COVID", "-", "19", ",", "lo", "que", "posteriormente", "fue", "negado", "por", "esta", "agencia", "."], "annotations": [{"mention": "Trump", "mention_id": "covid19scenario-156:38632-38636", "start": 5, "end": 6}, {"mention": "FDA", "mention_id": "covid19scenario-156:38683-38685", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["Aunque", "Trump", "afirm\u00f3", "que", "\"", "podremos", "hacer", "que", "ese", "medicamento", "est\u00e9", "disponible", "casi", "de", "inmediato", "\",", "la", "FDA", "declar\u00f3", "que", "el", "medicamento", "a\u00fan", "necesitar\u00eda", "ser", "probado", "en", "un", "\"", "ensayo", "cl\u00ednico", "grande", "y", "pragm\u00e1tico", "\"."], "annotations": [{"mention": "Trump", "mention_id": "covid19scenario-156:38780-38784", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "FDA", "mention_id": "covid19scenario-156:38872-38874", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["[", "167", "]\u200b", "El", "alto", "funcionario", "de", "salud", "Anthony", "Fauci", "declar\u00f3", "que", "los", "resultados", "positivos", "de", "la", "hidr\u00f3xicloroquina", "se", "basaban", "en", "\"", "evidencia", "anecd\u00f3tica", "\"", "y", "no", "en", "evidencia", "\"", "definitiva", "\"", "de", "ensayos", "cl\u00ednicos", "."], "annotations": [{"mention": "Anthony Fauci", "mention_id": "covid19scenario-156:39011-39023", "start": 8, "end": 10}]}
{"tokens": ["El", "21", "de", "marzo", ",", "Trump", "abord\u00f3", "la", "escasez", "de", "suministro", "de", "respiradores", ",", "alegando", "que", "las", "compa\u00f1\u00edas", "automotrices", "General", "Motors", "y", "Ford", "\"", "los", "est\u00e1n", "fabricando", "ahora", "\",", "aunque", "en", "esas", "fechas", "se", "estimaba", "que", "tomar\u00eda", "al", "menos", "varios", "meses", "para", "que", "las", "compa\u00f1\u00edas", "automotrices", "cambiaran", "sus", "capacidades", "de", "producci\u00f3n", "."], "annotations": [{"mention": "Trump", "mention_id": "covid19scenario-156:39198-39202", "start": 5, "end": 6}, {"mention": "General Motors", "mention_id": "covid19scenario-156:39293-39306", "start": 19, "end": 21}, {"mention": "Ford", "mention_id": "covid19scenario-156:39310-39313", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["Bill", "de", "Blasio", ",", "alcalde", "de", "Nueva", "York", ",", "afirm\u00f3", "que", "era", "una", "percepci\u00f3n", "err\u00f3nea", "de", "que", "la", "enfermedad", "\"", "flota", "en", "el", "aire", "\",", "ya", "que", "\"", "toma", "contacto", "directo", "de", "persona", "a", "persona", "\",", "\"", "Si", "tienes", "menos", "de", "50", "a\u00f1os", "y", "eres", "saludable", ",", "(...)", "hay", "muy", "poca", "amenaza", "\"."], "annotations": [{"mention": "Bill de Blasio", "mention_id": "covid19scenario-156:39497-39510", "start": 0, "end": 3}, {"mention": "Nueva York", "mention_id": "covid19scenario-156:39524-39533", "start": 6, "end": 8}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "The", "Washington", "Post", ",", "miembros", "del", "gobierno", "fueron", "influenciados", "por", "una", "serie", "de", "art\u00edculos", "de", "Richard", "Epstein", "del", "Instituto", "Hoover", ",", "quien", "minimiz\u00f3", "la", "escala", "de", "las", "epidemias", ",", "hizo", "una", "serie", "de", "declaraciones", "incorrectas", "sobre", "el", "virus", "SARS", "-", "CoV", "-", "2", "y", "las", "muertas", "producida", "por", "esta", "."], "annotations": [{"mention": "The Washington Post", "mention_id": "covid19scenario-156:39970-39988", "start": 1, "end": 4}, {"mention": "Richard Epstein", "mention_id": "covid19scenario-156:40064-40078", "start": 16, "end": 18}, {"mention": "Instituto Hoover", "mention_id": "covid19scenario-156:40084-40099", "start": 19, "end": 21}]}
{"tokens": ["Gran", "Breta\u00f1a", "[", "editar", "]"], "annotations": [{"mention": "Gran Breta\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-156:40256-40267", "start": 0, "end": 2}]}
{"tokens": ["Al", "comenzar", "la", "pandemia", "el", "gobierno", "conservador", "de", "Boris", "Jhonson", "bas\u00f3", "su", "estrategia", "en", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "inmunidad", "de", "grupo", ",", "algo", "que", "no", "estaba", "en", "ese", "momento", "demostrado", "."], "annotations": [{"mention": "Boris Jhonson", "mention_id": "covid19scenario-156:40331-40343", "start": 8, "end": 10}]}
{"tokens": ["[", "172", "]\u200b", "Estrategia", "que", "es", "duramente", "cuestionada", "por", "la", "OMS", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-156:40505-40507", "start": 10, "end": 11}]}
{"tokens": ["Ir\u00e1n", "[", "editar", "]"], "annotations": [{"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "covid19scenario-156:40517-40520", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["El", "l\u00edder", "supremo", "de", "Ir\u00e1n", ",", "el", "ayatol\u00e1", "Ali", "Khamenei", ",", "sugiri\u00f3", "que", "el", "gobierno", "de", "los", "Estados", "Unidos", "era", "responsable", "de", "la", "propagaci\u00f3n", "del", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "covid19scenario-156:40553-40556", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Ali Khamenei", "mention_id": "covid19scenario-156:40570-40581", "start": 8, "end": 10}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-156:40615-40628", "start": 17, "end": 19}]}
{"tokens": ["El", "l\u00edder", "supremo", "de", "Ir\u00e1n", ",", "el", "ayatol\u00e1", "Ali", "Khamenei", ",", "dijo", "que", "Estados", "Unidos", "cre\u00f3", "\"", "una", "versi\u00f3n", "especial", "\"", "del", "virus", "que", "est\u00e1", "\"", "espec\u00edficamente", "construida", "para", "Ir\u00e1n", "utilizando", "los", "datos", "gen\u00e9ticos", "de", "los", "iran\u00edes", "que", "han", "obtenido", "por", "diferentes", "medios", "\"."], "annotations": [{"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "covid19scenario-156:40701-40704", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Ali Khamenei", "mention_id": "covid19scenario-156:40718-40729", "start": 8, "end": 10}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-156:40741-40754", "start": 13, "end": 15}, {"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "covid19scenario-156:40836-40839", "start": 29, "end": 30}]}
{"tokens": ["Bar\u00e9in", "acus\u00f3", "a", "Ir\u00e1n", "de", "\"", "agresi\u00f3n", "biol\u00f3gica", "tipificada", "como", "delito", "por", "el", "derecho", "internacional", "\"", "al", "mentir", "sobre", "la", "magnitud", "del", "brote", "en", "Ir\u00e1n", "."], "annotations": [{"mention": "Bar\u00e9in", "mention_id": "covid19scenario-156:40941-40946", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "covid19scenario-156:40956-40959", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "covid19scenario-156:41078-41081", "start": 24, "end": 25}]}
{"tokens": ["Rusia", "[", "editar", "]"], "annotations": [{"mention": "Rusia", "mention_id": "covid19scenario-156:41091-41095", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["El", "24", "de", "marzo", ",", "circul\u00f3", "en", "redes", "un", "bulo", "que", "suger\u00eda", "que", "un", "le\u00f3n", "hab\u00eda", "sido", "soltado", "en", "las", "calles", "para", "mantener", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "cuarentena", ",", "resultando", "ser", "un", "video", "de", "un", "le\u00f3n", "que", "escap\u00f3", "en", "Sud\u00e1frica", "en", "abril", "de", "2016", "."], "annotations": [{"mention": "Sud\u00e1frica", "mention_id": "covid19scenario-156:41299-41307", "start": 39, "end": 40}]}
{"tokens": ["M\u00e9xico", "[", "editar", "]"], "annotations": [{"mention": "M\u00e9xico", "mention_id": "covid19scenario-156:41334-41339", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["El", "gobierno", "de", "M\u00e9xico", "fue", "criticado", "de", "haber", "tardado", "en", "responder", "a", "la", "pandemia", "de", "COVID", "-", "19", "a", "fines", "de", "marzo", "de", "2020", "."], "annotations": [{"mention": "M\u00e9xico", "mention_id": "covid19scenario-156:41367-41372", "start": 3, "end": 4}]}
{"tokens": ["[", "178", "]\u200b", "El", "presidente", "Andr\u00e9s", "Manuel", "L\u00f3pez", "Obrador", "inicialmente", "fue", "t\u00e1ctil", "con", "las", "multitudes", "y", "minimizando", "la", "amenaza", "del", "coronavirus", "para", "la", "salud", "de", "los", "mexicanos", "y", "para", "la", "econom\u00eda", "mexicana", "."], "annotations": [{"mention": "Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador", "mention_id": "covid19scenario-156:41491-41517", "start": 5, "end": 9}, {"mention": "mexicana", "mention_id": "covid19scenario-156:41653-41660", "start": 31, "end": 32}]}
{"tokens": ["Emiratos", "\u00c1rabes", "Unidos", "[", "editar", "]"], "annotations": [{"mention": "Emiratos \u00c1rabes Unidos", "mention_id": "covid19scenario-156:41687-41708", "start": 0, "end": 3}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "BuzzFeed", "News", ",", "\"", "Twitter", "elimin\u00f3", "una", "red", "de", "cuentas", "pro", "-", "Emiratos", "\u00c1rabes", "Unidos", "que", "impulsaba", "la", "propaganda", "sobre", "el", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "BuzzFeed News", "mention_id": "covid19scenario-156:41727-41739", "start": 1, "end": 3}, {"mention": "Twitter", "mention_id": "covid19scenario-156:41743-41749", "start": 5, "end": 6}, {"mention": "Emiratos \u00c1rabes Unidos", "mention_id": "covid19scenario-156:41782-41803", "start": 13, "end": 16}]}
{"tokens": ["Cuba", "[", "editar", "]"], "annotations": [{"mention": "Cuba", "mention_id": "covid19scenario-156:41862-41865", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["El", "presidente", "Miguel", "D\u00edaz", "Canel", ",", "afirm\u00f3", "en", "Twitter", "que", "el", "interfer\u00f3n", "alfa", "-", "2b", "se", "estaba", "utilizando", "para", "tratar", "y", "curar", "el", "COVID", "-", "19", "en", "China", ",", "con", "\"", "resultados", "palpables", "en", "la", "cura", "de", "m\u00e1s", "de", "1", "500", "pacientes", "\"."], "annotations": [{"mention": "Miguel D\u00edaz Canel", "mention_id": "covid19scenario-156:41892-41908", "start": 2, "end": 5}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-156:42011-42015", "start": 27, "end": 28}]}
{"tokens": ["El", "interfer\u00f3n", "era", "fabricado", "en", "la", "planta", "sino", "-", "cubana", "Chang", "Heber", ",", "utilizando", "tecnolog\u00eda", "cubana", "."], "annotations": [{"mention": "sino", "mention_id": "covid19scenario-156:42124-42127", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "cubana Chang Heber", "mention_id": "covid19scenario-156:42129-42146", "start": 9, "end": 12}, {"mention": "cubana", "mention_id": "covid19scenario-156:42171-42176", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["El", "medicamento", "era", "recomendado", "para", "el", "tratamiento", "del", "COVID", "-", "19", "en", "la", "gu\u00eda", "publicada", "el", "6", "de", "febrero", "de", "2020", "por", "m\u00e9dicos", "chinos", "de", "Wuhan", "."], "annotations": [{"mention": "chinos", "mention_id": "covid19scenario-156:42300-42305", "start": 23, "end": 24}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-156:42310-42314", "start": 25, "end": 26}]}
{"tokens": ["Venezuela", "[", "editar", "]"], "annotations": [{"mention": "Venezuela", "mention_id": "covid19scenario-156:42465-42473", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["El", "27", "de", "febrero", "de", "2020", ",", "Nicol\u00e1s", "Maduro", "advirti\u00f3", "que", "la", "enfermedad", "COVID", "-", "19", "podr\u00eda", "ser", "un", "\"", "arma", "biol\u00f3gica", "\"", "creada", "contra", "China", "y", "el", "resto", "del", "mundo", "."], "annotations": [{"mention": "Nicol\u00e1s Maduro", "mention_id": "covid19scenario-156:42512-42525", "start": 7, "end": 9}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-156:42608-42612", "start": 25, "end": 26}]}
{"tokens": ["A", "trav\u00e9s", "de", "redes", "sociales", ",", "Maduro", "apoy\u00f3", "el", "uso", "de", "infusiones", "de", "hierbas", "para", "curar", "el", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "Maduro", "mention_id": "covid19scenario-156:42671-42676", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["En", "marzo", ",", "Twitter", "borr\u00f3", "un", "tuit", "de", "Maduro", "que", "citaba", "los", "trabajos", "de", "Sergio", "Quintero", ",", "un", "m\u00e9dico", "venezolano", "que", "aseguraba", "haber", "encontrado", "un", "ant\u00eddoto", "natural", "contra", "la", "enfermedad", ",", "adem\u00e1s", "de", "argumentar", "que", "el", "virus", "fue", "creado", "por", "Estados", "Unidos", "como", "arma", "biol\u00f3gica", "."], "annotations": [{"mention": "Twitter", "mention_id": "covid19scenario-156:42750-42756", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Maduro", "mention_id": "covid19scenario-156:42775-42780", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "Sergio Quintero", "mention_id": "covid19scenario-156:42809-42823", "start": 14, "end": 16}, {"mention": "venezolano", "mention_id": "covid19scenario-156:42836-42845", "start": 19, "end": 20}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-156:42969-42982", "start": 40, "end": 42}]}
{"tokens": ["Desde", "el", "24", "de", "marzo", ",", "Maduro", "acus\u00f3", "a", "Colombia", "de", "promover", "la", "\"", "infecci\u00f3n", "intencional", "\"", "de", "los", "migrantes", "venezolanos", "que", "regresaban", "a", "su", "pa\u00eds", ",", "diciendo", "que", "eran", "\"", "arma", "biol\u00f3gica", "\"."], "annotations": [{"mention": "Maduro", "mention_id": "covid19scenario-156:43034-43039", "start": 6, "end": 7}, {"mention": "Colombia", "mention_id": "covid19scenario-156:43049-43056", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "venezolanos", "mention_id": "covid19scenario-156:43114-43124", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["El", "25", "de", "enero", "de", "2021", ",", "Nicol\u00e1s", "Maduro", ",", "present\u00f3", "el", "medicamento", "\"", "Carvativir", "(", "2", "-", "metil", "-", "5", "-(", "1", "-", "metiletil", ")-", "fenol", "recombinado", ",", "mejor", "conocido", "como", "Carvacrol", "o", "2", "-", "Metil", "-", "5", "-(", "1", "-", "metiletil", ")", "fenol", ",", "derivado", "del", "tomillo", ")[", "186", "]\u200b", "\"", "asegurando", "que", "\"", "neutraliza", "el", "COVID", "-", "19", "en", "un", "100", "%\",", "supuestamente", "sin", "efectos", "secundarios", "."], "annotations": [{"mention": "Nicol\u00e1s Maduro", "mention_id": "covid19scenario-156:43219-43232", "start": 7, "end": 9}]}
{"tokens": ["[", "187", "]\u200b[", "188", "]\u200b[", "189", "]\u200b", "Tambi\u00e9n", "declar\u00f3", "que", "se", "ten\u00eda", "planeado", "producirlo", "masivamente", "y", "distribuirlo", "en", "todos", "los", "centros", "de", "salud", "p\u00fablicos", "y", "privados", "de", "Venezuela", "."], "annotations": [{"mention": "Venezuela", "mention_id": "covid19scenario-156:43647-43655", "start": 27, "end": 28}]}
{"tokens": ["el", "cual", "se", "extrae", "de", "la", "planta", "Thymus", "vulgaris", ",", "popularmente", "conocida", "como", "tomillo", ",", "y", "que", "tambi\u00e9n", "puede", "extraerse", "del", "or\u00e9gano", ";[", "189", "]\u200b", "el", "mismo", "25", "de", "enero", ",", "la", "Academia", "Nacional", "de", "Medicina", "de", "Venezuela", "public\u00f3", "un", "art\u00edculo", "donde", "refiere", "que", "el", "principal", "agente", "activo", "en", "el", "\"", "Carvativir", "\"", "ser\u00eda", "el", "carvacrol", "."], "annotations": [{"mention": "Academia Nacional de Medicina de Venezuela", "mention_id": "covid19scenario-156:43885-43926", "start": 32, "end": 38}]}
{"tokens": ["[", "191", "]\u200b", "Se", "presentaba", "en", "una", "soluci\u00f3n", "con", "gotero", ",", "supuestamente", "su", "\"", "poslog\u00eda", "\"", "ser\u00eda", ":", "\"", "Diez", "gotas", "sublinguales", "cada", "cuatro", "horas", "\"."], "annotations": [{"mention": "gotero", "mention_id": "covid19scenario-156:44073-44078", "start": 9, "end": 10}]}
{"tokens": ["R\u00e1pidamente", "el", "medicamento", "fue", "cuestionado", "por", "especialistas", "en", "todo", "el", "mundo", "y", "dentro", "de", "Venezuela", ",", "quienes", "puntualizaban", "que", "no", "exist\u00eda", "evidencia", "de", "que", "\u00e9ste", "fuera", "efectivo", "para", "el", "manejo", "de", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "Venezuela", "mention_id": "covid19scenario-156:44258-44266", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["[", "189", "]\u200b[", "192", "]\u200b", "El", "d\u00eda", "siguiente", "a", "su", "pol\u00e9mica", "declaraci\u00f3n", "y", "tras", "la", "toma", "de", "postura", "de", "la", "Academia", "Nacional", "de", "Medicina", ",", "Maduro", "rectific\u00f3", "y", "calific\u00f3", "al", "\"", "Carvativir", "\"", "solo", "como", "un", "coadyuvante", "al", "tratamiento", "."], "annotations": [{"mention": "Academia Nacional de Medicina", "mention_id": "covid19scenario-156:44537-44565", "start": 20, "end": 24}, {"mention": "Maduro", "mention_id": "covid19scenario-156:44568-44573", "start": 25, "end": 26}]}
{"tokens": ["El", "2", "de", "febrero", "de", "2020", ",", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")", "describi\u00f3", "una", "\"", "epidemia", "de", "informaci\u00f3n", "falsa", "\",", "citando", "una", "gran", "cantidad", "de", "informaci\u00f3n", "reportada", ",", "precisa", "y", "falsa", ",", "sobre", "el", "virus", "que", "\"", "dificulta", "que", "las", "personas", "encuentren", "fuentes", "confiables", "y", "orientaci\u00f3n", "confiable", "cuando", "se", "necesitan", "\"."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-156:44829-44860", "start": 8, "end": 13}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-156:44863-44865", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["La", "OMS", "declar\u00f3", "que", "la", "gran", "demanda", "de", "informaci\u00f3n", "oportuna", "y", "confiable", "ha", "incentivado", "la", "creaci\u00f3n", "de", "una", "l\u00ednea", "directa", "directa", "de", "24", "horas", "al", "d\u00eda", ",", "7", "d\u00edas", "a", "la", "semana", ",", "en", "la", "que", "los", "equipos", "de", "comunicaci\u00f3n", "y", "redes", "sociales", "han", "estado", "monitoreando", "y", "respondiendo", "a", "la", "informaci\u00f3n", "err\u00f3nea", "a", "trav\u00e9s", "de", "su", "sitio", "web", "y", "p\u00e1ginas", "de", "redes", "sociales", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-156:45110-45112", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["[", "194", "]\u200b[", "195", "]\u200b", "La", "OMS", "espec\u00edficamente", "desacredit\u00f3", "como", "falsas", "algunas", "afirmaciones", "que", "han", "circulado", "en", "las", "redes", "sociales", ",", "incluida", "la", "afirmaci\u00f3n", "de", "que", "una", "persona", "puede", "saber", "si", "tiene", "el", "virus", "o", "no", "simplemente", "conteniendo", "la", "respiraci\u00f3n", ";", "la", "afirmaci\u00f3n", "de", "que", "beber", "mucha", "agua", "proteger\u00e1", "contra", "el", "virus", ";", "y", "la", "afirmaci\u00f3n", "de", "que", "hacer", "g\u00e1rgaras", "con", "agua", "salada", "evitar\u00e1", "la", "infecci\u00f3n", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-156:45463-45465", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["Facebook", ",", "Twitter", "y", "Google", "dijeron", "que", "estaban", "trabajando", "con", "la", "OMS", "para", "abordar", "la", "\"", "informaci\u00f3n", "err\u00f3nea", "\"."], "annotations": [{"mention": "Facebook", "mention_id": "covid19scenario-156:45834-45841", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Twitter", "mention_id": "covid19scenario-156:45844-45850", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "Google", "mention_id": "covid19scenario-156:45854-45859", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-156:45899-45901", "start": 11, "end": 12}]}
{"tokens": ["[", "197", "]\u200b", "En", "enero", "de", "2020", "en", "una", "publicaci\u00f3n", "de", "su", "blog", ",", "Facebook", "declar\u00f3", "que", "eliminar\u00edan", "el", "contenido", "marcado", "por", "las", "principales", "organizaciones", "mundiales", "de", "salud", "y", "las", "autoridades", "locales", "que", "violen", "su", "pol\u00edtica", "de", "contenido", "sobre", "informaci\u00f3n", "err\u00f3nea", "que", "conduce", "a", "\"", "da\u00f1os", "f\u00edsicos", "\"."], "annotations": [{"mention": "Facebook", "mention_id": "covid19scenario-156:45997-46004", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["[", "198", "]\u200b", "Facebook", "tambi\u00e9n", "ofrece", "publicidad", "gratuita", "a", "la", "OMS", "."], "annotations": [{"mention": "Facebook", "mention_id": "covid19scenario-156:46231-46238", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-156:46280-46282", "start": 10, "end": 11}]}
{"tokens": ["A", "finales", "de", "febrero", ",", "Amazon", "elimin\u00f3", "m\u00e1s", "de", "un", "mill\u00f3n", "de", "productos", "que", "afirmaban", "curar", "o", "proteger", "contra", "el", "coronavirus", ",", "y", "elimin\u00f3", "decenas", "de", "miles", "de", "listados", "de", "productos", "de", "salud", "demasiado", "caros", ",", "aunque", "se", "dice", "que", "el", "aumento", "de", "precios", "todav\u00eda", "est\u00e1", "desenfrenado", "en", "la", "plataforma", "."], "annotations": [{"mention": "Amazon", "mention_id": "covid19scenario-156:46314-46319", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["Nos", "hab\u00e9is", "consultado", "por", "el", "audio", "del", "supuesto", "bi\u00f3logo", "Isidro", "Fuentes", "Garc\u00eda", "y", "un", "v\u00eddeo", "de", "Josep", "Pami\u00e8s", ",", "multado", "por", "la", "Generalitat", "por", "la", "promoci\u00f3n", "de", "pseudoterapias", "para", "curar", "enfermedades", ",", "en", "el", "que", "aconseja", "el", "MMS", "o", "clorito", "de", "sodio", "como", "soluci\u00f3n", "en", "24", "horas", "contra", "el", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "Isidro Fuentes Garc\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-122:855-875", "start": 9, "end": 12}, {"mention": "Josep Pami\u00e8s", "mention_id": "covid19scenario-122:891-902", "start": 16, "end": 18}]}
{"tokens": ["Como", "explica", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", "),", "todav\u00eda", "no", "existe", "una", "vacuna", ",", "medicamento", "o", "tratamiento", "contra", "el", "coronavirus", "para", "prevenir", "o", "tratar", "COVID", "-", "2019", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-122:1237-1268", "start": 3, "end": 8}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-122:1271-1273", "start": 9, "end": 10}]}
{"tokens": ["\u2018", "Plandemic", "\u2019", "de", "Judy", "Mikovits", ":", "las", "afirmaciones", "falsas", "y", "sin", "evidencia", "cient\u00edfica", "del", "v\u00eddeo", "sobre", "la", "pandemia", "por", "coronavirus"], "annotations": [{"mention": "Judy Mikovits", "mention_id": "covid19scenario-122:1554-1566", "start": 4, "end": 6}]}
{"tokens": ["En", "\u00e9l", "la", "supuesta", "vir\u00f3loga", "Judy", "Mikovits", "hace", "una", "serie", "de", "afirmaciones", "sin", "evidencia", "cient\u00edfica", "acerca", "del", "origen", "del", "nuevo", "coronavirus", "SARS", "-", "CoV", "-", "2", ",", "el", "uso", "de", "mascarillas", ",", "la", "verdadera", "finalidad", "de", "las", "vacunas", "contra", "la", "gripe", "y", "toda", "una", "hipot\u00e9tica", "trama", "por", "la", "que", ",", "seg\u00fan", "afirma", ",", "habr\u00eda", "sido", "censurada", "como", "investigadora", "durante", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "."], "annotations": [{"mention": "Judy Mikovits", "mention_id": "covid19scenario-122:1770-1782", "start": 5, "end": 7}]}
{"tokens": ["Se", "ha", "hecho", "viral", "el", "v\u00eddeo", "de", "un", "supuesto", "doctor", "llamado", "Thomas", "Cowan", "que", "explica", "en", "una", "conferencia", "que", "la", "pandemia", "de", "COVID", "-", "19", "est\u00e1", "causada", "por", "el", "5G", "y", "que", "cada", "gran", "epidemia", "de", "la", "historia", "ha", "sido", "provocada", "por", "un", "salto", "\"", "cu\u00e1ntico", "\"", "en", "la", "electrificaci\u00f3n", "de", "la", "Tierra", "."], "annotations": [{"mention": "Thomas Cowan", "mention_id": "covid19scenario-122:2234-2245", "start": 11, "end": 13}]}
{"tokens": ["Se", "est\u00e1", "viralizando", "un", "v\u00eddeo", "de", "un", "fragmento", "de", "un", "programa", "de", "televisi\u00f3n", "estadounidense", "en", "el", "que", "el", "presentador", "critica", "el", "uso", "de", "mascarillas", "y", ",", "como", "parte", "de", "esa", "cr\u00edtica", ",", "supuestamente", "mide", "los", "niveles", "de", "ox\u00edgeno", "en", "el", "interior", "de", "la", "mascarilla", "que", "lleva", "puesta", "un", "ni\u00f1o", "(", "su", "hijo", "),", "aunque", "es", "imposible", "comprobar", "que", "las", "mediciones", "se", "hagan", "realmente", "y", "los", "niveles", "indicados", "sean", "correctos", "."], "annotations": [{"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-122:2849-2862", "start": 13, "end": 14}]}
{"tokens": ["Muchos", "ya", "los", "hemos", "desmentido", "en", "Maldita", ".", "es", "."], "annotations": [{"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-122:3634-3640", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["Las", "afirmaciones", "falsas", "de", "The", "Big", "Reset", "sobre", "la", "pandemia", ",", "la", "PCR", "y", "las", "vacunas", "contra", "la", "COVID", "-", "19"], "annotations": [{"mention": "The Big Reset", "mention_id": "covid19scenario-122:3744-3756", "start": 4, "end": 7}]}
{"tokens": ["No", ",", "no", "ha", "muerto", "la", "enfermera", "que", "se", "desmay\u00f3", "tras", "ponerse", "la", "vacuna", "de", "Pfizer", "-", "BioNTech", "contra", "la", "COVID", "-", "19"], "annotations": [{"mention": "Pfizer", "mention_id": "covid19scenario-122:4266-4271", "start": 15, "end": 16}, {"mention": "BioNTech", "mention_id": "covid19scenario-122:4273-4280", "start": 17, "end": 18}, {"mention": "COVID", "mention_id": "covid19scenario-122:4292-4296", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["\u201c", "Hay", "informes", "de", "que", "Tiffany", "Dover", "est\u00e1", "muerta", "\u201d", "o", "\u201c", "se", "confirma", "que", "la", "enfermera", "que", "se", "puso", "la", "vacuna", "del", "Covid", "en", "directo", "ha", "fallecido", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Tiffany Dover", "mention_id": "covid19scenario-122:4322-4334", "start": 5, "end": 7}]}
{"tokens": ["En", "las", "\u00faltimas", "horas", "se", "ha", "viralizado", "en", "redes", "sociales", "la", "supuesta", "muerte", "de", "Tiffany", "Dover", ",", "la", "enfermera", "que", "se", "desmay\u00f3", "el", "pasado", "jueves", "despu\u00e9s", "de", "ponerse", "la", "vacuna", "de", "Pfizer", "-", "BioNTech", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "en", "el", "hospital", "Chi", "Memorial", "de", "Chattanooga", "(", "Tennessee", ",", "EEUU", ")."], "annotations": [{"mention": "Tiffany Dover", "mention_id": "covid19scenario-122:4517-4529", "start": 14, "end": 16}, {"mention": "Pfizer - BioNTech", "mention_id": "covid19scenario-122:4609-4623", "start": 31, "end": 34}, {"mention": "hospital Chi Memorial", "mention_id": "covid19scenario-122:4650-4670", "start": 41, "end": 44}, {"mention": "Chattanooga", "mention_id": "covid19scenario-122:4675-4685", "start": 45, "end": 46}, {"mention": "Tennessee", "mention_id": "covid19scenario-122:4688-4696", "start": 47, "end": 48}, {"mention": "EEUU", "mention_id": "covid19scenario-122:4699-4702", "start": 49, "end": 50}]}
{"tokens": ["El", "hospital", "ha", "declarado", "a", "Maldita", ".", "es", "que", "la", "enfermera", "no", "ha", "fallecido", ",", "que", "est\u00e1", "en", "su", "casa", "y", "\u201c", "se", "encuentra", "bien", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-122:4750-4756", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["El", "hospital", "tambi\u00e9n", "ha", "publicado", "un", "v\u00eddeo", "donde", "se", "ve", "a", "Tiffany", "Dover", "con", "vida", "el", "d\u00eda", "21", "de", "diciembre", "."], "annotations": [{"mention": "Tiffany Dover", "mention_id": "covid19scenario-122:4894-4906", "start": 11, "end": 13}]}
{"tokens": ["Adem\u00e1s", ",", "el", "informe", "ampliado", "de", "la", "base", "de", "datos", "SearchQuarry", "no", "registra", "ning\u00fan", "fallecimiento", "con", "ese", "nombre", "en", "el", "estado", "de", "Alabama", ",", "donde", "reside", "la", "enfermera", "."], "annotations": [{"mention": "SearchQuarry", "mention_id": "covid19scenario-122:4989-5000", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "Alabama", "mention_id": "covid19scenario-122:5066-5072", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["Las", "afirmaciones", "falsas", "o", "sin", "evidencias", "cient\u00edficas", "de", "Miguel", "Bos\u00e9", "sobre", "las", "vacunas", ",", "Bill", "Gates", "y", "la", "COVID", "-", "19"], "annotations": [{"mention": "Miguel Bos\u00e9", "mention_id": "covid19scenario-122:5193-5203", "start": 8, "end": 10}, {"mention": "Bill Gates", "mention_id": "covid19scenario-122:5224-5233", "start": 14, "end": 16}, {"mention": "COVID", "mention_id": "covid19scenario-122:5240-5244", "start": 18, "end": 19}]}
{"tokens": ["Muchos", "de", "vosotros", "nos", "hab\u00e9is", "preguntado", "por", "las", "afirmaciones", "que", "el", "cantante", "Miguel", "Bos\u00e9", "hizo", "el", "pasado", "martes", "9", "de", "junio", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "hilo", "de", "Twitter", "en", "su", "cuenta", "personal", "."], "annotations": [{"mention": "Miguel Bos\u00e9", "mention_id": "covid19scenario-122:5327-5337", "start": 12, "end": 14}]}
{"tokens": ["Entre", "otras", "cosas", ",", "dec\u00eda", "que", "Bill", "Gates", "tiene", "un", "proyecto", "de", "vacunas", "con", "microchips", "para", "controlar", "a", "la", "poblaci\u00f3n", ",", "que", "la", "\"", "farmac\u00e9utica", "\"", "GAVI", "le", "pertenece", "y", "que", "es", "responsable", "de", "miles", "de", "v\u00edctimas", "en", "todo", "el", "mundo", "por", "las", "vacunas", "que", "subvenciona", "y", "que", "algunas", "vacunas", "tienen", "metales", "t\u00f3xicos", "o", "adyuvantes", "ilegales", "."], "annotations": [{"mention": "Bill Gates", "mention_id": "covid19scenario-122:5455-5464", "start": 6, "end": 8}, {"mention": "GAVI", "mention_id": "covid19scenario-122:5563-5566", "start": 26, "end": 27}]}
{"tokens": ["Las", "afirmaciones", "falsas", "o", "sin", "evidencias", "de", "Victoria", "Abril", "sobre", "la", "vacuna", "contra", "la", "COVID", "-", "19"], "annotations": [{"mention": "Victoria Abril", "mention_id": "covid19scenario-122:5867-5880", "start": 7, "end": 9}]}
{"tokens": ["La", "actriz", "Victoria", "Abril", "ha", "concedido", "una", "entrevista", "este", "jueves", "25", "de", "febrero", "con", "motivo", "del", "Premio", "Feroz", "de", "Honor", "2021", "con", "el", "que", "ha", "sido", "galardonada", "en", "esta", "edici\u00f3n", "."], "annotations": [{"mention": "Victoria Abril", "mention_id": "covid19scenario-122:5927-5940", "start": 2, "end": 4}]}
{"tokens": ["Durante", "la", "rueda", "de", "prensa", ",", "Victoria", "Abril", "ha", "puesto", "en", "duda", "que", "las", "vacunas", "vayan", "a", "ser", "la", "soluci\u00f3n", "a", "la", "pandemia", "y", "ha", "mencionado", "que", "su", "efectividad", "est\u00e1", "por", "ver", "."], "annotations": [{"mention": "Victoria Abril", "mention_id": "covid19scenario-122:6114-6127", "start": 6, "end": 8}]}
{"tokens": ["En", "este", "art\u00edculo", "te", "contamos", "las", "afirmaciones", "falsas", "o", "sin", "evidencias", "que", "ha", "hecho", "Victoria", "Abril", "sobre", "la", "vacuna", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "Victoria Abril", "mention_id": "covid19scenario-122:6333-6346", "start": 14, "end": 16}]}
{"tokens": ["Las", "afirmaciones", "falsas", "sobre", "el", "coronavirus", ",", "el", "uso", "de", "las", "mascarillas", "y", "la", "vacuna", "de", "la", "gripe", "de", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "negacionista", "\"", "M\u00e9dicos", "por", "la", "verdad", "\""], "annotations": [{"mention": "M\u00e9dicos por la verdad", "mention_id": "covid19scenario-122:6530-6550", "start": 26, "end": 30}]}
{"tokens": ["Nos", "hab\u00e9is", "preguntado", "por", "un", "v\u00eddeo", "en", "el", "que", "varios", "componentes", "de", "un", "grupo", "de", "m\u00e9dicos", "autodenominado", "\u201c", "M\u00e9dicos", "por", "la", "verdad", "\u201d", "defiende", "y", "justifica", "afirmaciones", "relacionadas", "con", "la", "pandemia", "y", "su", "gesti\u00f3n", "sanitaria", "y", "pol\u00edtica", "."], "annotations": [{"mention": "M\u00e9dicos por la verdad", "mention_id": "covid19scenario-122:6656-6676", "start": 18, "end": 22}]}
{"tokens": ["Nos", "hab\u00e9is", "preguntado", "por", "un", "v\u00eddeo", "que", "ha", "circulado", "en", "redes", "sociales", "en", "el", "que", "una", "supuesta", "doctora", "a", "la", "que", "se", "identifica", "como", "Mar\u00eda", "Barrientos", "afirma", "que", "la", "COVID", "-", "19", "s\u00ed", "tiene", "cura", "y", "que", "la", "vacuna", "contra", "esta", "enfermedad", "no", "ha", "sido", "investigada", "y", "provoca", "convulsiones", ",", "s\u00edndrome", "de", "Guillain", "-", "Barr\u00e9", ",", "par\u00e1lisis", "de", "Bell", "e", "incluso", "la", "muerte", "."], "annotations": [{"mention": "Mar\u00eda Barrientos", "mention_id": "covid19scenario-122:8080-8095", "start": 24, "end": 26}, {"mention": "Guillain - Barr\u00e9", "mention_id": "covid19scenario-122:8232-8245", "start": 52, "end": 55}, {"mention": "Bell", "mention_id": "covid19scenario-122:8261-8264", "start": 58, "end": 59}]}
{"tokens": ["Las", "afirmaciones", "falsas", "y", "negacionistas", "de", "Ana", "Mar\u00eda", "Oliva", "sobre", "el", "SARS", "-", "CoV", "-", "2", "y", "la", "pandemia", "por", "COVID", "-", "19"], "annotations": [{"mention": "Ana Mar\u00eda Oliva", "mention_id": "covid19scenario-122:8605-8619", "start": 6, "end": 9}]}
{"tokens": ["Se", "trata", "de", "una", "entrevista", "a", "Ana", "Mar\u00eda", "Oliva", ",", "quien", "se", "define", "en", "su", "propia", "p\u00e1gina", "web", "como", "\u201c", "doctora", "en", "biomedicina", "\u201d", "y", "\u201c", "apasionada", "por", "la", "vida", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Ana Mar\u00eda Oliva", "mention_id": "covid19scenario-122:8825-8839", "start": 6, "end": 9}]}
{"tokens": ["Durante", "la", "misma", ",", "Oliva", "hace", "numerosas", "afirmaciones", "falsas", "en", "relaci\u00f3n", "a", "la", "crisis", "sanitaria", "actual", ",", "como", "que", "la", "pandemia", "por", "SARS", "-", "CoV", "-", "2", "\u201c", "no", "tiene", "nada", "que", "ver", "con", "la", "salud", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Oliva", "mention_id": "covid19scenario-122:8958-8962", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["Nos", "hab\u00e9is", "consultado", "por", "un", "v\u00eddeo", "de", "m\u00e1s", "de", "10", "minutos", "en", "el", "que", "una", "persona", "que", "dice", "llamarse", "Silvia", "Franch", "Crespi", "expone", "una", "serie", "afirmaciones", "falsas", "sobre", "las", "posibles", "vacunas", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "como", "que", "la", "vacuna", "es", "obligatoria", "y", "busca", "matar", "a", "m\u00e1s", "de", "500", "millones", "de", "personas", "."], "annotations": [{"mention": "Silvia Franch Crespi", "mention_id": "covid19scenario-122:9671-9690", "start": 19, "end": 22}]}
{"tokens": ["11", "afirmaciones", "falsas", "sobre", "la", "pandemia", "y", "la", "vacuna", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "que", "difunde", "Natalia", "Prego"], "annotations": [{"mention": "Natalia Prego", "mention_id": "covid19scenario-122:10142-10154", "start": 16, "end": 18}]}
{"tokens": ["Muchas", "de", "esas", "esas", "afirmaciones", "provienen", "de", "una", "persona", "llamada", "Natalia", "Prego", ",", "m\u00e9dica", "de", "familia", "colegiada", "en", "Pontevedra", "."], "annotations": [{"mention": "Natalia Prego", "mention_id": "covid19scenario-122:10515-10527", "start": 10, "end": 12}, {"mention": "Pontevedra", "mention_id": "covid19scenario-122:10561-10570", "start": 18, "end": 19}]}
{"tokens": ["11", "afirmaciones", "falsas", "sobre", "la", "pandemia", "y", "la", "vacuna", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "que", "difunde", "Mar\u00eda", "Jos\u00e9", "Albarrac\u00edn"], "annotations": [{"mention": "Mar\u00eda Jos\u00e9 Albarrac\u00edn", "mention_id": "covid19scenario-122:10679-10699", "start": 16, "end": 19}]}
{"tokens": ["Mar\u00eda", "Jos\u00e9", "Albarrac\u00edn", ",", "miembro", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "negacionista", "M\u00e9dicos", "por", "la", "verdad", ",", "aparece", "a", "menudo", "en", "v\u00eddeos", "por", "los", "que", "nos", "pregunt\u00e1is", "en", "los", "que", "repite", "una", "serie", "de", "afimaciones", "falsas", "que", "ya", "hemos", "desmentido", "."], "annotations": [{"mention": "Mar\u00eda Jos\u00e9 Albarrac\u00edn", "mention_id": "covid19scenario-122:10871-10891", "start": 0, "end": 3}, {"mention": "M\u00e9dicos por la verdad", "mention_id": "covid19scenario-122:10932-10952", "start": 9, "end": 13}]}
{"tokens": ["Albarrac\u00edn", "evidencian", "un", "desconocimiento", "sobre", "el", "desarrollo", "de", "f\u00e1rmacos", "y", "vacunas", ",", "al", "no", "tener", "en", "cuenta", "el", "principio", "b\u00e1sico", "de", "\u2018", "potencial", "riesgo", "vs", ".", "beneficio", "a", "la", "salud", "\u2019\u201d,", "indica", "a", "Maldita", "Ciencia", "Arcadio", "Garc\u00eda", "de", "Castro", ",", "doctor", "en", "microbiologia", "y", "maldito", "que", "nos", "ha", "prestado", "sus", "superpoderes", "."], "annotations": [{"mention": "Albarrac\u00edn", "mention_id": "covid19scenario-122:11114-11123", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Maldita Ciencia", "mention_id": "covid19scenario-122:11298-11312", "start": 33, "end": 35}, {"mention": "Arcadio Garc\u00eda de Castro", "mention_id": "covid19scenario-122:11314-11337", "start": 35, "end": 39}]}
{"tokens": ["No", ",", "no", "hay", "pruebas", "de", "que", "Kary", "Mulllis", ",", "el", "inventor", "de", "la", "PCR", ",", "haya", "dicho", "que", "no", "sirve", "para", "detectar", "virus"], "annotations": [{"mention": "Kary Mulllis", "mention_id": "covid19scenario-122:11756-11767", "start": 7, "end": 9}]}
{"tokens": ["Numerosos", "memes", "con", "la", "imagen", "de", "Kary", "Mullis", ",", "cient\u00edfico", "descubridor", "de", "la", "reacci\u00f3n", "en", "cadena", "de", "la", "polimerasa", "(", "PCR", "por", "sus", "siglas", "en", "ingles", ")", "que", "se", "usa", "para", "detectar", "el", "coronavirus", "SARS", "-", "CoV", "-", "2", ",", "le", "atribuyen", "haber", "dicho", "que", "la", "PCR", "no", "sirve", "en", "la", "detecci\u00f3n", "de", "virus", "."], "annotations": [{"mention": "Kary Mullis", "mention_id": "covid19scenario-122:11870-11880", "start": 6, "end": 8}]}
{"tokens": ["Por", "qu\u00e9", "las", "vacunas", "contra", "el", "coronavirus", "no", "pueden", "modificar", "los", "genes", "de", "las", "personas", "ni", "hay", "evidencia", "de", "que", "provoquen", "esterilidad", "en", "varones", "como", "dice", "Chinda", "Brandolino"], "annotations": [{"mention": "Chinda Brandolino", "mention_id": "covid19scenario-122:12317-12333", "start": 26, "end": 28}]}
{"tokens": ["Van", "a", "manejar", "los", "genes", "de", "la", "persona", ",", "sus", "pensamientos", ",", "sus", "sentimientos", ",", "su", "expresi\u00f3n", "f\u00edsica", "\",", "afirma", "la", "m\u00e9dica", "argentina", "Chinda", "Brandolino", "en", "un", "v\u00eddeo", "sobras", "las", "vacunas", "contra", "el", "coronavirus", "por", "el", "que", "nos", "hab\u00e9is", "consultado", "."], "annotations": [{"mention": "argentina", "mention_id": "covid19scenario-122:12617-12625", "start": 22, "end": 23}, {"mention": "Chinda Brandolino", "mention_id": "covid19scenario-122:12627-12643", "start": 23, "end": 25}]}
{"tokens": ["Se", "est\u00e1", "viralizando", "un", "v\u00eddeo", "de", "un", "fragmento", "de", "un", "programa", "de", "televisi\u00f3n", "estadounidense", "en", "el", "que", "el", "presentador", "critica", "el", "uso", "de", "mascarillas", "y", ",", "como", "parte", "de", "esa", "cr\u00edtica", ",", "supuestamente", "mide", "los", "niveles", "de", "ox\u00edgeno", "en", "el", "interior", "de", "la", "mascarilla", "que", "lleva", "puesta", "un", "ni\u00f1o", "(", "su", "hijo", "),", "aunque", "es", "imposible", "comprobar", "que", "las", "mediciones", "se", "hagan", "realmente", "y", "los", "niveles", "indicados", "sean", "correctos", "."], "annotations": [{"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-122:13327-13340", "start": 13, "end": 14}]}
{"tokens": ["Ya", "hemos", "desmentido", "en", "Maldita", "Ciencia", "que", "el", "uso", "de", "las", "mascarillas", "cause", "hipoxia", "(", "aqu\u00ed", ")."], "annotations": [{"mention": "Maldita Ciencia", "mention_id": "covid19scenario-122:14195-14209", "start": 4, "end": 6}]}
{"tokens": ["Circula", "un", "v\u00eddeo", "en", "el", "que", "varias", "personas", ",", "entre", "ellas", "la", "activista", "anti", "-", "vacunas", "y", "promotora", "de", "ciertas", "teor\u00edas", "de", "la", "conspiraci\u00f3n", ",", "Judy", "Mikovits", ",", "hablan", "sobre", "las", "vacunas", "contra", "el", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "Judy Mikovits", "mention_id": "covid19scenario-122:14630-14642", "start": 25, "end": 27}]}
{"tokens": ["Las", "afirmaciones", "falsas", "del", "audio", "(", "y", "v\u00eddeo", ")", "de", "Ricardo", "Delgado", "Mart\u00edn", "(", "bajo", "el", "pseud\u00f3nimo", "de", "Rafael", "Paradas", "Moreno", ")"], "annotations": [{"mention": "Ricardo Delgado Mart\u00edn", "mention_id": "covid19scenario-122:15024-15045", "start": 10, "end": 13}, {"mention": "Rafael Paradas Moreno", "mention_id": "covid19scenario-122:15070-15090", "start": 18, "end": 21}]}
{"tokens": ["El", "audio", "procede", "de", "un", "v\u00eddeo", "que", "fue", "publicado", "en", "Facebook", "(", "y", "ya", "ha", "sido", "eliminado", ")", "por", "Ricardo", "Delgado", "Mart\u00edn", ",", "quien", "se", "presenta", "a", "s\u00ed", "mismo", "como", "bioestad\u00edstico", "."], "annotations": [{"mention": "Ricardo Delgado Mart\u00edn", "mention_id": "covid19scenario-122:15580-15601", "start": 19, "end": 22}]}
{"tokens": ["Este", "no", "utiliz\u00f3", "su", "cuenta", "habitual", ",", "sino", "una", "secundaria", "bajo", "el", "pseud\u00f3nimo", "de", "Rafael", "Paradas", "Moreno", "."], "annotations": [{"mention": "Rafael Paradas Moreno", "mention_id": "covid19scenario-122:15732-15752", "start": 14, "end": 17}]}
{"tokens": ["La", "raz\u00f3n", ",", "seg\u00fan", "Delgado", ",", "era", "\u201c", "evitar", "la", "censura", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Delgado", "mention_id": "covid19scenario-122:15771-15777", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["A", "lo", "largo", "de", "la", "charla", ",", "Delgado", "hace", "una", "recopilaci\u00f3n", "de", "afirmaciones", "falsas", "que", "desmentimos", "aqu\u00ed", "."], "annotations": [{"mention": "Delgado", "mention_id": "covid19scenario-122:15830-15836", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["Por", "qu\u00e9", "las", "mascarillas", "no", "\"", "causan", "enfermedades", "neurodegenerativas", "\",", "como", "dice", "Margarite", "Griesz", "-", "Brisson"], "annotations": [{"mention": "Margarite Griesz - Brisson", "mention_id": "covid19scenario-122:15984-16007", "start": 12, "end": 16}]}
{"tokens": ["Nos", "hab\u00e9is", "preguntado", "por", "un", "post", "de", "Facebook", "con", "una", "imagen", "que", "recoge", "varias", "afirmaciones", "falsas", "en", "relaci\u00f3n", "al", "uso", "de", "mascarillas", "y", "su", "repercusi\u00f3n", "en", "nuestra", "salud", ",", "atribuidas", "a", "una", "persona", "llamada", "Margarite", "Griesz", "-", "Brisson", "."], "annotations": [{"mention": "Margarite Griesz - Brisson", "mention_id": "covid19scenario-122:16210-16233", "start": 34, "end": 38}]}
{"tokens": ["Pepe", "Alcam\u00ed", ",", "vir\u00f3logo", "del", "Instituto", "de", "Salud", "Carlos", "III", ",", "indica", "a", "Maldita", "Ciencia", "que", "si", "el", "virus", "est\u00e1", "en", "la", "parte", "interna", "de", "tu", "mascarilla", "es", "que", "lo", "tienes", "en", "tu", "garganta", "."], "annotations": [{"mention": "Pepe Alcam\u00ed", "mention_id": "covid19scenario-122:16845-16855", "start": 0, "end": 2}, {"mention": "Instituto de Salud Carlos III", "mention_id": "covid19scenario-122:16871-16899", "start": 5, "end": 10}, {"mention": "Maldita Ciencia", "mention_id": "covid19scenario-122:16911-16925", "start": 13, "end": 15}]}
{"tokens": ["Circula", "un", "v\u00eddeo", "en", "el", "que", "una", "persona", "que", "se", "llama", "Fernando", "L\u00f3pez", "-", "Mirones", ",", "que", "se", "presenta", "como", "bi\u00f3logo", "y", "divulgador", ",", "habla", "sin", "prueba", "de", "los", "supuestos", "riesgos", "de", "las", "vacunas", "ARN", "mensajero", ",", "un", "tipo", "de", "tecnolog\u00eda", "nueva", "que", "se", "est\u00e1", "probando", "en", "algunas", "de", "las", "posibles", "vacunas", "contra", "la", "COVID", "-", "19", ",", "asegurando", "que", "el", "ARN", "mensajero", "hace", "que", "\"", "nuestras", "c\u00e9lulas", "creen", "algo", "parecido", "al", "virus", "\"", "y", "que", "estas", "vacunas", "pueden", "causar", "que", "\"", "nosotros", "mismos", "seamos", "un", "ser", "transg\u00e9nico", "\"."], "annotations": [{"mention": "Fernando L\u00f3pez - Mirones", "mention_id": "covid19scenario-122:18178-18199", "start": 11, "end": 15}]}
{"tokens": ["Por", "qu\u00e9", "no", "es", "cierto", "que", "la", "posible", "vacuna", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "que", "est\u00e1", "desarrollando", "AstraZeneca", "lleve", "entre", "sus", "ingredientes", "\"", "tejido", "pulmonar", "de", "var\u00f3n", "cauc\u00e1sico", "abortado", "de", "14", "semanas", "\""], "annotations": [{"mention": "AstraZeneca", "mention_id": "covid19scenario-122:18712-18722", "start": 17, "end": 18}, {"mention": "cauc\u00e1sico", "mention_id": "covid19scenario-122:18779-18787", "start": 27, "end": 28}]}
{"tokens": ["Circula", "por", "redes", "una", "imagen", "en", "la", "que", "se", "se\u00f1alan", "algunos", "extractos", "de", "texto", "supuestamente", "impreso", "en", "la", "caja", "de", "la", "posible", "vacuna", "para", "la", "COVID", "-", "19", "que", "est\u00e1", "desarrollando", "la", "farmac\u00e9utica", "AstraZeneca", "y", "se", "asegura", "que", "ese", "c\u00f3digo", "significa", "que", "la", "vacuna", "contiene", "c\u00e9lulas", "de", "fetos", "abortados", ",", "concretamente", "\"", "tejido", "pulmonar", "de", "var\u00f3n", "cauc\u00e1sico", "abortado", "de", "14", "semanas", "\"."], "annotations": [{"mention": "AstraZeneca", "mention_id": "covid19scenario-122:19000-19010", "start": 33, "end": 34}, {"mention": "cauc\u00e1sico", "mention_id": "covid19scenario-122:19141-19149", "start": 56, "end": 57}]}
{"tokens": ["Tambi\u00e9n", "dice", "que", "no", "se", "ha", "demostrado", "cient\u00edficamente", "la", "existencia", "del", "SARS", "-", "CoV", "-", "2", "y", "hace", "menci\u00f3n", ",", "una", "vez", "m\u00e1s", ",", "a", "una", "serie", "de", "argumentos", "negacionistas", "acerca", "de", "este", "y", "de", "la", "pandemia", "por", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "COVID", "mention_id": "covid19scenario-122:20169-20173", "start": 38, "end": 39}]}
{"tokens": ["No", ",", "no", "hay", "evidencias", "de", "los", "taninos", "del", "vino", "sirvan", "para", "combatir", "mejor", "la", "COVID", "-", "19"], "annotations": [{"mention": "COVID", "mention_id": "covid19scenario-122:20300-20304", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["Otto", "Heinrich", "Warbug", "PREMIO", "NOBEL", "de", "medicina", "1931", "'", "La", "principal", "causa", "del", "c\u00e1ncer", "es", "la", "acidez", "en", "el", "organismo", "'\"."], "annotations": [{"mention": "Otto Heinrich Warbug", "mention_id": "covid19scenario-122:20964-20983", "start": 0, "end": 3}, {"mention": "NOBEL", "mention_id": "covid19scenario-122:20992-20996", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["Por", "qu\u00e9", "echar", "Red", "Bull", "en", "un", "test", "de", "coronavirus", "no", "prueba", "que", "no", "funcionen", "para", "diagnosticar", "COVID", "-", "19"], "annotations": [{"mention": "Red Bull", "mention_id": "covid19scenario-122:22220-22227", "start": 3, "end": 5}]}
{"tokens": ["Una", "persona", "con", "una", "bata", "azul", "echa", "Red", "Bull", "en", "un", "test", "de", "ant\u00edgenos", "de", "detecci\u00f3n", "de", "coronavirus", "SARS", "-", "CoV", "-", "2", "y", "alega", "que", "da", "positivo", "a", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "Red Bull", "mention_id": "covid19scenario-122:22344-22351", "start": 7, "end": 9}]}
{"tokens": ["Una", "imagen", "con", "esta", "afirmaci\u00f3n", "falsa", "se", "ha", "viralizado", "atribuida", "a", "Stefano", "Montanari", ",", "a", "quien", "ya", "hemos", "desmentido", "otros", "bulos", "antimascarillas", "."], "annotations": [{"mention": "Stefano Montanari", "mention_id": "covid19scenario-122:23464-23480", "start": 11, "end": 13}]}
{"tokens": ["No", ",", "no", "se", "est\u00e1", "vacunando", "sin", "cita", "ni", "en", "el", "Sadus", "de", "Bermejales", "(", "Sevilla", ")", "ni", "en", "ning\u00fan", "lugar", "de", "Andaluc\u00eda"], "annotations": [{"mention": "Sadus de Bermejales", "mention_id": "covid19scenario-122:23604-23622", "start": 11, "end": 14}, {"mention": "Sevilla", "mention_id": "covid19scenario-122:23625-23631", "start": 15, "end": 16}, {"mention": "Andaluc\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-122:23656-23664", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["Se", "est\u00e1", "viralizando", "por", "WhatsApp", "que", "en", "Sevilla", "se", "est\u00e1", "vacunando", "a", "todos", "los", "mayores", "de", "80", "a\u00f1os", "sin", "cita", "en", "el", "Sadus", "de", "Bermejales", ":", "\"", "Insistimos", "tema", "vacunaci\u00f3n", "...", "Cualquier", "mayor", "de", "80", "q", "no", "est\u00e9", "vacunado", "puede", "ir", "ahora", "al", "Sadus", "de", "Bermejales", "."], "annotations": [{"mention": "Sevilla", "mention_id": "covid19scenario-122:23706-23712", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "Sadus de Bermejales", "mention_id": "covid19scenario-122:23778-23796", "start": 22, "end": 25}, {"mention": "Sadus de Bermejales", "mention_id": "covid19scenario-122:23889-23907", "start": 43, "end": 46}]}
{"tokens": ["Nos", "lo", "confirma", "la", "Junta", "de", "Andaluc\u00eda", "."], "annotations": [{"mention": "Junta de Andaluc\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-122:24046-24063", "start": 4, "end": 7}]}
{"tokens": ["La", "vacuna", "de", "Pfizer", "contra", "a", "la", "COVID", "-", "19", ":", "que", "los", "fundadores", "de", "BioNTech", "digan", "que", "estaba", "disponible", "en", "febrero", "de", "2020", "no", "quiere", "decir", "que", "'", "estaba", "todo", "planeado", "'"], "annotations": [{"mention": "Pfizer", "mention_id": "covid19scenario-122:24079-24084", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "BioNTech", "mention_id": "covid19scenario-122:24130-24137", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["Varios", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "han", "publicado", "que", "la", "vacuna", "de", "la", "empresa", "estadounidense", "Pfizer", "contra", "el", "coronavirus", "\"", "estaba", "lista", "en", "febrero", "de", "2020", "\"."], "annotations": [{"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-122:24301-24314", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "Pfizer", "mention_id": "covid19scenario-122:24316-24321", "start": 13, "end": 14}]}
{"tokens": ["Una", "afirmaci\u00f3n", "extra\u00edda", "de", "una", "entrevista", "a", "Ugur", "Sahin", "y", "\u00d6zlem", "T\u00fcreci", ",", "los", "fundadores", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "alemana", "BioNTech", ",", "que", "ha", "desarrollado", "una", "de", "las", "vacunas", "en", "colaboraci\u00f3n", "con", "Pfizer", "."], "annotations": [{"mention": "Ugur Sahin", "mention_id": "covid19scenario-122:24424-24433", "start": 7, "end": 9}, {"mention": "\u00d6zlem T\u00fcreci", "mention_id": "covid19scenario-122:24437-24448", "start": 10, "end": 12}, {"mention": "alemana", "mention_id": "covid19scenario-122:24481-24487", "start": 18, "end": 19}, {"mention": "BioNTech", "mention_id": "covid19scenario-122:24489-24496", "start": 19, "end": 20}, {"mention": "Pfizer", "mention_id": "covid19scenario-122:24558-24563", "start": 31, "end": 32}]}
{"tokens": ["Sin", "embargo", ",", "lo", "que", "dicen", "Sahin", "y", "T\u00fcreci", "en", "la", "entrevista", "es", "que", "tras", "decidir", "que", "investigar\u00edan", "una", "posible", "vacuna", "para", "el", "SARS", "-", "CoV", "-", "2", ",", "en", "48", "horas", "ten\u00edan", "un", "total", "de", "20", "candidatas", ",", "entre", "las", "que", "estaba", "la", "vacuna", "de", "Pfizer", "-", "BioNTech", "que", "se", "aprob\u00f3", "en", "diciembre", "de", "2020", "."], "annotations": [{"mention": "Sahin", "mention_id": "covid19scenario-122:24907-24911", "start": 6, "end": 7}, {"mention": "T\u00fcreci", "mention_id": "covid19scenario-122:24915-24920", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "Pfizer", "mention_id": "covid19scenario-122:25096-25101", "start": 46, "end": 47}]}
{"tokens": ["Adem\u00e1s", ",", "todo", "esto", "fue", "despu\u00e9s", "de", "que", "se", "diese", "a", "conocer", "la", "epidemia", "de", "coronavirus", ",", "pues", "China", "report\u00f3", "los", "primeros", "casos", "de", "neumon\u00eda", "a", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "el", "31", "de", "diciembre", "de", "2019", "y", "el", "7", "de", "enero", "de", "2020", "la", "OMS", "comunic\u00f3", "que", "hab\u00eda", "identificado", "este", "nuevo", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-122:25332-25336", "start": 18, "end": 19}, {"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-122:25382-25413", "start": 27, "end": 32}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-122:25469-25471", "start": 46, "end": 47}]}
{"tokens": ["No", ",", "los", "CDC", "de", "Estados", "Unidos", "no", "han", "confirmado", "que", "las", "mascarillas", "no", "sirven", "para", "nada", ":", "la", "recomiendan", "para", "proteger", "y", "protegerse"], "annotations": [{"mention": "CDC", "mention_id": "covid19scenario-122:25558-25560", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-122:25565-25578", "start": 5, "end": 7}]}
{"tokens": ["'", "Los", "CDC", "confirman", "que", "las", "mascarillas", "no", "sirven", "para", "nada", "(", "salvo", "para", "humillar", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "',", "afirma", "falsamente", "un", "contenido", "de", "la", "web", "mpr21", "."], "annotations": [{"mention": "CDC", "mention_id": "covid19scenario-122:25686-25688", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "mpr21", "mention_id": "covid19scenario-122:25819-25823", "start": 26, "end": 27}]}
{"tokens": ["Es", "falso", ":", "el", "documento", "de", "los", "CDC", "(", "Centros", "para", "el", "Control", "y", "la", "Prevenci\u00f3n", "de", "Enfermedades", "de", "Estados", "Unidos", ")", "que", "usan", "para", "afirmar", "esto", "no", "concluye", "que", "las", "mascarillas", "no", "funcionan", "sino", "que", "la", "obligatoriedad", "de", "las", "mascarillas", "se", "asocia", "a", "una", "menor", "transmisi\u00f3n", "de", "la", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "CDC", "mention_id": "covid19scenario-122:25856-25858", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades de Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-122:25861-25933", "start": 9, "end": 21}]}
{"tokens": ["Adem\u00e1s", ",", "los", "CDC", "recomiendan", "el", "uso", "de", "la", "mascarilla", "para", "proteger", "y", "protegerse", "del", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "CDC", "mention_id": "covid19scenario-122:26116-26118", "start": 3, "end": 4}]}
{"tokens": ["Cuidado", "con", "el", "contenido", "que", "dice", "que", "ha", "aumentado", "un", "366", "%", "la", "\"", "p\u00e9rdida", "de", "beb\u00e9s", "\"", "en", "el", "Reino", "Unido", "porque", "las", "madres", "recibieron", "la", "vacuna", "contra", "la", "COVID", "-", "19"], "annotations": [{"mention": "Reino Unido", "mention_id": "covid19scenario-122:26287-26297", "start": 20, "end": 22}]}
{"tokens": ["El", "contenido", "mantiene", "que", "una", "\"", "actualizaci\u00f3n", "\"", "de", "los", "datos", "que", "maneja", "el", "Gobierno", "de", "Reino", "Unido", "muestra", "\"", "la", "cantidad", "de", "ni\u00f1os", "no", "nacidos", "y", "reci\u00e9n", "nacidos", "que", "pierden", "la", "vida", "como", "resultado", "de", "que", "las", "madres", "recibieron", "una", "de", "las", "vacunas", "\"."], "annotations": [{"mention": "Reino Unido", "mention_id": "covid19scenario-122:26670-26680", "start": 16, "end": 18}]}
{"tokens": ["Cuidado", "con", "esta", "supuesta", "lista", "de", "\"", "reacciones", "adversas", "\"", "a", "la", "vacuna", "de", "Pfizer", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "en", "el", "Reino", "Unido", ":", "son", "notificaciones", "de", "sospechas", "de", "efectos", "secundarios", "que", "no", "est\u00e1n", "probados"], "annotations": [{"mention": "Pfizer", "mention_id": "covid19scenario-122:26918-26923", "start": 14, "end": 15}, {"mention": "Reino Unido", "mention_id": "covid19scenario-122:26950-26960", "start": 22, "end": 24}]}
{"tokens": ["Est\u00e1", "circulando", "por", "Telegram", "un", "listado", "que", "recoge", "las", "supuestas", "\"", "reacciones", "adversas", "\"", "(", "efectos", "secundarios", ")", "a", "la", "vacuna", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "de", "Pfizer", "y", "BioNTech", "que", "se", "han", "dado", "en", "el", "Reino", "Unido", "."], "annotations": [{"mention": "Pfizer", "mention_id": "covid19scenario-122:27183-27188", "start": 27, "end": 28}, {"mention": "BioNTech", "mention_id": "covid19scenario-122:27192-27199", "start": 29, "end": 30}, {"mention": "Reino Unido", "mention_id": "covid19scenario-122:27223-27233", "start": 36, "end": 38}]}
{"tokens": ["No", ",", "el", "director", "ejecutivo", "de", "Pfizer", "no", "es", "el", "responsable", "de", "la", "\"", "creaci\u00f3n", "\"", "de", "la", "enfermedad", "de", "las", "vacas", "locas"], "annotations": [{"mention": "Pfizer", "mention_id": "covid19scenario-122:27419-27424", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["Est\u00e1", "circulando", "por", "Facebook", "un", "texto", "que", "afirma", "que", "Albert", "Bourla", ",", "director", "ejecutivo", "de", "Pfizer", ",", "fue", "quien", "tuvo", "la", "idea", "de", "\"", "tomar", "tripas", "de", "animales", "de", "matadero", "no", "utilizadas", "y", "triturarlas", "en", "alimento", "para", "ganado", "\"", "lo", "que", "condujo", "\"", "a", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "enfermedad", "de", "las", "vacas", "locas", "\"."], "annotations": [{"mention": "Albert Bourla", "mention_id": "covid19scenario-122:27553-27565", "start": 9, "end": 11}, {"mention": "Pfizer", "mention_id": "covid19scenario-122:27590-27595", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["La", "publicaci\u00f3n", "asegura", "que", "Bourla", "tuvo", "esta", "\"", "idea", "\"", "cuando", "estaba", "al", "frente", "de", "la", "divisi\u00f3n", "de", "Sanidad", "Animal", "de", "Pfizer", "en", "Europa", ",", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "90", "."], "annotations": [{"mention": "Bourla", "mention_id": "covid19scenario-122:27810-27815", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Sanidad Animal", "mention_id": "covid19scenario-122:27876-27889", "start": 18, "end": 20}, {"mention": "Pfizer", "mention_id": "covid19scenario-122:27894-27899", "start": 21, "end": 22}, {"mention": "Europa", "mention_id": "covid19scenario-122:27904-27909", "start": 23, "end": 24}]}
{"tokens": ["No", ",", "el", "director", "m\u00e9dico", "de", "Moderna", "no", "\"", "ha", "admitido", "\"", "que", "la", "vacuna", "\"", "experimental", "\"", "de", "ARN", "mensajero", "\"", "modifica", "el", "ADN", "\""], "annotations": [{"mention": "Moderna", "mention_id": "covid19scenario-122:28187-28193", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["Est\u00e1", "circulando", "un", "contenido", "de", "la", "web", "nosmintieron", ".", "tv", "que", "afirma", "en", "el", "titular", ":", "\"", "El", "director", "m\u00e9dico", "de", "Moderna", "admite", "que", "la", "vacuna", "experimental", "de", "ARNm", "modifica", "el", "ADN", "\"."], "annotations": [{"mention": "Moderna", "mention_id": "covid19scenario-122:28380-28386", "start": 21, "end": 22}]}
{"tokens": ["El", "contenido", "se", "basa", "en", "una", "TED", "Talk", "de", "2017", "en", "la", "que", "el", "director", "m\u00e9dico", "de", "Moderna", ",", "Tal", "Zaks", ",", "explica", "en", "qu\u00e9", "consisten", "las", "vacunas", "de", "ARN", "mensajero", "o", "ARNm", "."], "annotations": [{"mention": "Moderna", "mention_id": "covid19scenario-122:28559-28565", "start": 17, "end": 18}, {"mention": "Tal Zaks", "mention_id": "covid19scenario-122:28568-28575", "start": 19, "end": 21}]}
{"tokens": ["Cuando", "Zacks", "habla", "de", "\"", "cambiar", "el", "c\u00f3digo", "\"", "no", "se", "refiere", "al", "ADN", ",", "sino", "al", "ARNm", "."], "annotations": [{"mention": "Zacks", "mention_id": "covid19scenario-122:28647-28651", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Como", "ya", "os", "hemos", "explicado", "en", "Maldita", "Ciencia", ",", "este", "tipo", "vacunas", ",", "como", "la", "deModerna", "contra", "la", "COVID", "-", "19", ",", "no", "alteran", "el", "ADN", "humano", "."], "annotations": [{"mention": "Maldita Ciencia", "mention_id": "covid19scenario-122:28748-28762", "start": 6, "end": 8}]}
{"tokens": ["Est\u00e1", "circulando", "un", "audio", "en", "el", "que", "se", "afirma", "que", "si", "una", "persona", "muere", "despu\u00e9s", "de", "haber", "recibido", "la", "vacuna", "de", "Pfizer", "y", "BioNTech", "o", "la", "de", "Moderna", ",", "las", "aseguradoras", "no", "pagan", "a", "los", "beneficiarios", "del", "seguro", "de", "vida", "puesto", "que", "\"", "esas", "vacunas", "son", "una", "intervenci\u00f3n", "m\u00e9dica", "experimental", "\"."], "annotations": [{"mention": "Pfizer", "mention_id": "covid19scenario-122:29848-29853", "start": 21, "end": 22}, {"mention": "BioNTech", "mention_id": "covid19scenario-122:29857-29864", "start": 23, "end": 24}, {"mention": "Moderna", "mention_id": "covid19scenario-122:29874-29880", "start": 27, "end": 28}]}
{"tokens": ["Desde", "UNESPA", ",", "la", "Uni\u00f3n", "Espa\u00f1ola", "de", "Entidades", "Aseguradoras", "y", "Reaseguradoras", ",", "aseguran", "a", "Maldita", ".", "es", "que", "lo", "que", "dice", "el", "audio", "es", "falso", "."], "annotations": [{"mention": "UNESPA", "mention_id": "covid19scenario-122:30144-30149", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "Uni\u00f3n Espa\u00f1ola de Entidades Aseguradoras y Reaseguradoras", "mention_id": "covid19scenario-122:30155-30211", "start": 4, "end": 11}, {"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-122:30225-30231", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["El", "bulo", "que", "afirma", "que", "en", "Espa\u00f1a", "ha", "habido", "1", ".", "000", "muertes", "provocadas", "por", "la", "vacuna", "contra", "la", "COVID", "-", "19"], "annotations": [{"mention": "Espa\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-122:30409-30414", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["\"", "El", "Dr", ".", "Luis", "de", "Benito", "denuncia", "en", "su", "canal", "de", "Telegram", "las", "casi", "'", "1", ".", "000", "muertes", "'", "provocadas", "ya", "por", "las", "vacunas", "en", "Espa\u00f1a", "y", "que", "se", "est\u00e1n", "ocultando", "\"."], "annotations": [{"mention": "Luis de Benito", "mention_id": "covid19scenario-122:30492-30505", "start": 4, "end": 7}, {"mention": "Espa\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-122:30598-30603", "start": 27, "end": 28}]}
{"tokens": ["Este", "es", "el", "titular", "de", "un", "contenido", "de", "la", "web", "El", "Diestro", "que", "se", "est\u00e1", "difundiendo", "."], "annotations": [{"mention": "El Diestro", "mention_id": "covid19scenario-122:30677-30686", "start": 10, "end": 12}]}
{"tokens": ["Desde", "el", "Ministerio", "de", "Sanidad", "aseguran", "a", "Maldita", ".", "es", "que", "no", "tienen", "constancia", "de", "los", "supuestos", "1", ".", "000", "fallecimientos", "relacionados", "con", "las", "vacunas", "."], "annotations": [{"mention": "Ministerio de Sanidad", "mention_id": "covid19scenario-122:30739-30759", "start": 2, "end": 5}, {"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-122:30772-30778", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["Adem\u00e1s", ",", "el", "contenido", "de", "El", "Diestro", "no", "aporta", "ninguna", "prueba", "de", "sus", "afirmaciones", "y", "se", "basa", "s\u00f3lo", "en", "una", "supuesta", "declaraci\u00f3n", "de", "Luis", "de", "Benito", ",", "quien", "afirma", "no", "haber", "dicho", "eso", "."], "annotations": [{"mention": "Luis de Benito", "mention_id": "covid19scenario-122:31002-31015", "start": 23, "end": 26}]}
{"tokens": ["\u00bf", "Qu\u00e9", "sabemos", "sobre", "la", "cadena", "de", "WhatsApp", "que", "dice", "que", "en", "Sevilla", "est\u00e1n", "llamando", "para", "vacunarse", "a", "las", "personas", "que", "tengan", "entre", "50", "y", "65", "a\u00f1os", "?"], "annotations": [{"mention": "Sevilla", "mention_id": "covid19scenario-122:31108-31114", "start": 12, "end": 13}]}
{"tokens": ["Andaluc\u00eda", "ha", "comenzado", "a", "vacunar", "a", "la", "franja", "entre", "55", "y", "65"], "annotations": [{"mention": "Andaluc\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-122:31192-31200", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["En", "Sevilla", "est\u00e1n", "llamando", "para", "la", "vacuna", "de", "los", "50", "a", "65", ",", "as\u00ed", "que", "estamos", "todas", "en", "el", "saco", "."], "annotations": [{"mention": "Sevilla", "mention_id": "covid19scenario-122:31262-31268", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Circula", "esta", "cadena", "de", "WhatsApp", "sobre", "la", "vacunaci\u00f3n", "frente", "a", "la", "COVID", "-", "19", "en", "Sevilla", "."], "annotations": [{"mention": "Sevilla", "mention_id": "covid19scenario-122:31544-31550", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["Desde", "la", "Consejer\u00eda", "de", "Salud", "y", "Familias", "de", "la", "Junta", "de", "Andaluc\u00eda", "aseguran", "a", "Maldita", ".", "es", "que", "Andaluc\u00eda", "ya", "ha", "comenzado", "a", "vacunar", "a", "personas", "que", "se", "encuentran", "en", "la", "franja", "de", "edad", "entre", "55", "y", "65", "a\u00f1os", ",", "pero", "no", "a", "los", "que", "tengan", "a", "partir", "de", "50", ",", "a", "fecha", "de", "5", "de", "abril", "de", "2021", "."], "annotations": [{"mention": "Consejer\u00eda de Salud y Familias", "mention_id": "covid19scenario-122:31562-31591", "start": 2, "end": 7}, {"mention": "Junta de Andaluc\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-122:31599-31616", "start": 9, "end": 12}, {"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-122:31629-31635", "start": 14, "end": 15}, {"mention": "Andaluc\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-122:31644-31652", "start": 18, "end": 19}]}
{"tokens": ["El", "tel\u00e9fono", "que", "menciona", "la", "cadena", "es", "el", "de", "Salud", "Responde", "y", "como", "ya", "os", "contamos", ",", "desde", "la", "Junta", "de", "Andaluc\u00eda", "afirman", "que", "s\u00f3lo", "se", "vacuna", "a", "personas", "con", "cita", "previa", "."], "annotations": [{"mention": "Salud Responde", "mention_id": "covid19scenario-122:31866-31879", "start": 9, "end": 11}, {"mention": "Junta de Andaluc\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-122:31913-31930", "start": 19, "end": 22}]}
{"tokens": ["\u00bf", "Qu\u00e9", "sabemos", "sobre", "la", "vacunaci\u00f3n", "en", "la", "Comunidad", "de", "Madrid", "durante", "los", "d\u00edas", "festivos", "de", "Semana", "Santa", "?"], "annotations": [{"mention": "Comunidad de Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:32228-32246", "start": 8, "end": 11}]}
{"tokens": ["Este", "mi\u00e9rcoles", "la", "presidenta", "de", "la", "Comunidad", "de", "Madrid", ",", "Isabel", "D\u00edaz", "Ayuso", ",", "ha", "publicado", "en", "Twitter", "que", "\"", "la", "noticia", "de", "que", "la", "Comunidad", "de", "Madrid", "no", "vacuna", "en", "Semana", "Santa", "es", "FALSA", "."], "annotations": [{"mention": "Comunidad de Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:32326-32344", "start": 6, "end": 9}, {"mention": "Isabel D\u00edaz Ayuso", "mention_id": "covid19scenario-122:32347-32363", "start": 10, "end": 13}, {"mention": "Comunidad de Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:32416-32434", "start": 25, "end": 28}]}
{"tokens": ["Gabilondo", "ayer", "minti\u00f3", "en", "La", "Ser", "\"."], "annotations": [{"mention": "Gabilondo", "mention_id": "covid19scenario-122:32472-32480", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "La Ser", "mention_id": "covid19scenario-122:32497-32502", "start": 4, "end": 6}]}
{"tokens": ["Se", "refer\u00eda", "a", "las", "declaraciones", "del", "candidato", "del", "PSOE", "a", "la", "Comunidad", ",", "\u00c1ngel", "Gabilondo", ",", "en", "las", "que", "dijo", "que", "le", "parece", "\"", "una", "verdadera", "desconsideraci\u00f3n", "a", "la", "ciudadan\u00eda", "\"", "que", "se", "deje", "de", "vacunar", "hasta", "el", "5", "de", "abril", "a", "los", "mayores", "de", "80", "a\u00f1os", "y", "grandes", "dependientes", "."], "annotations": [{"mention": "PSOE", "mention_id": "covid19scenario-122:32555-32558", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "Comunidad", "mention_id": "covid19scenario-122:32565-32573", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "\u00c1ngel Gabilondo", "mention_id": "covid19scenario-122:32576-32590", "start": 13, "end": 15}]}
{"tokens": ["Durante", "los", "cuatro", "d\u00edas", "festivos", "de", "Semana", "Santa", ",", "la", "Comunidad", "de", "Madrid", "no", "va", "a", "vacunar", "a", "los", "mayores", "de", "80", "a\u00f1os", "ni", "a", "grandes", "dependientes", ",", "aunque", "s\u00ed", "a", "otros", "grupos", "de", "poblaci\u00f3n", "como", "a", "las", "personas", "que", "tengan", "78", "y", "79", "a\u00f1os", "."], "annotations": [{"mention": "Comunidad de Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:32817-32835", "start": 10, "end": 13}]}
{"tokens": ["La", "Consejer\u00eda", "de", "Salud", "ha", "dicho", "que", "esta", "paralizaci\u00f3n", "se", "debe", "a", "que", "se", "han", "agotado", "\"", "todas", "las", "vacunas", "posibles", "hasta", "el", "lunes", "que", "recibamos", "nuevas", "dosis", "\",", "aunque", "las", "vacunas", "de", "Pfizer", "y", "Moderna", ",", "que", "se", "est\u00e1", "administrando", "a", "los", "mayores", "de", "80", ",", "es", "tambi\u00e9n", "la", "que", "se", "administra", "a", "los", "de", "78", "y", "79", "."], "annotations": [{"mention": "Consejer\u00eda de Salud", "mention_id": "covid19scenario-122:33086-33104", "start": 1, "end": 4}, {"mention": "Pfizer", "mention_id": "covid19scenario-122:33260-33265", "start": 33, "end": 34}]}
{"tokens": ["El", "consejero", "de", "Sanidad", ",", "Enrique", "Ruiz", "Escudero", ",", "ha", "asegurado", "en", "rueda", "de", "prensa", "que", "se", "ha", "hecho", "la", "planificaci\u00f3n", "de", "la", "vacunaci\u00f3n", "contando", "con", "el", "cierre", "de", "los", "centros", "de", "atenci\u00f3n", "primaria", "."], "annotations": [{"mention": "Sanidad", "mention_id": "covid19scenario-122:33391-33397", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Enrique Ruiz Escudero", "mention_id": "covid19scenario-122:33400-33420", "start": 5, "end": 8}]}
{"tokens": ["Por", "su", "parte", ",", "Gabilondo", "asegura", "que", "Sanidad", "envi\u00f3", "a", "Madrid", "160", ".", "000", "dosis", "el", "lunes", "29", "de", "marzo", "."], "annotations": [{"mention": "Gabilondo", "mention_id": "covid19scenario-122:33579-33587", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Sanidad", "mention_id": "covid19scenario-122:33601-33607", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:33617-33622", "start": 10, "end": 11}]}
{"tokens": ["En", "realidad", "las", "autopsias", "a", "fallecidos", "con", "COVID", "-", "19", "no", "est\u00e1n", "prohibidas", "y", "tanto", "la", "OMS", "como", "el", "Ministerio", "de", "Sanidad", "han", "publicado", "gu\u00edas", "para", "el", "manejo", "de", "cad\u00e1veres", "de", "personas", "fallecidas", "con", "COVID", "-", "19", "que", "incluyen", "procedimientos", "para", "llevar", "a", "cabo", "autopsias", "con", "seguridad", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-122:34163-34165", "start": 16, "end": 17}, {"mention": "Ministerio de Sanidad", "mention_id": "covid19scenario-122:34175-34195", "start": 19, "end": 22}]}
{"tokens": ["Desde", "Maldita", ".", "es", "nos", "pusimos", "en", "contacto", "con", "Joaqu\u00edn", "Lucena", ",", "jefe", "del", "Servicio", "de", "Patolog\u00eda", "Forense", "del", "Instituto", "de", "Medicina", "Legal", "de", "Sevilla", ",", "que", "nos", "confirmaba", "que", "el", "2", "de", "marzo", "de", "2021", "se", "realizaron", "cinco", "autopsias", "all\u00ed", ",", "en", "Sevilla", "."], "annotations": [{"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-122:34359-34365", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "Joaqu\u00edn Lucena", "mention_id": "covid19scenario-122:34398-34411", "start": 9, "end": 11}, {"mention": "Servicio de Patolog\u00eda Forense", "mention_id": "covid19scenario-122:34423-34451", "start": 14, "end": 18}, {"mention": "Instituto de Medicina Legal de Sevilla", "mention_id": "covid19scenario-122:34457-34494", "start": 19, "end": 25}, {"mention": "Sevilla", "mention_id": "covid19scenario-122:34581-34587", "start": 43, "end": 44}]}
{"tokens": ["Tambi\u00e9n", "nos", "pusimos", "en", "contacto", "con", "el", "Instituto", "de", "Medicina", "Legal", "de", "Valencia", "y", "nos", "asegura", "que", "a", "fecha", "de", "3", "de", "marzo", "\u201c", "las", "autopsias", "se", "est\u00e1n", "realizando", "normalmente", ",", "igual", "que", "siempre", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Instituto de Medicina Legal de Valencia", "mention_id": "covid19scenario-122:34629-34667", "start": 7, "end": 13}]}
{"tokens": ["El", "contenido", "\u201c", "agradece", "\u201d", "por", "la", "informaci\u00f3n", "a", "Patricia", "Callisperis", "."], "annotations": [{"mention": "Patricia Callisperis", "mention_id": "covid19scenario-122:35022-35041", "start": 9, "end": 11}]}
{"tokens": ["\u00bf", "Qu\u00e9", "sabemos", "sobre", "que", "el", "tratamiento", "de", "remdesivir", "tenga", "que", "ser", "autorizado", "por", "el", "Ministerio", "de", "Sanidad", "para", "que", "lo", "reciba", "una", "persona", ",", "como", "dice", "en", "este", "v\u00eddeo", "el", "juez", "Daniel", "Sancho", "Jaraiz", "?"], "annotations": [{"mention": "Ministerio de Sanidad", "mention_id": "covid19scenario-122:35216-35236", "start": 15, "end": 18}, {"mention": "Daniel Sancho Jaraiz", "mention_id": "covid19scenario-122:35302-35321", "start": 32, "end": 35}]}
{"tokens": ["Nos", "hab\u00e9is", "preguntado", "por", "un", "v\u00eddeo", "que", "se", "est\u00e1", "difundiendo", "en", "redes", "sociales", "en", "el", "que", "el", "juez", "del", "juzgado", "Contencioso", "-", "Administrativo", "de", "Madrid", ",", "Daniel", "Sancho", "Jaraiz", ",", "explica", "que", "se", "encuentra", "ingresado", "por", "neumon\u00eda", "a", "causa", "de", "la", "COVID", "-", "19", "y", "que", "el", "m\u00e9dico", "le", "ha", "dicho", "\u201c", "que", "se", "puede", "tratar", "bastante", "bien", "con", "un", "medicamento", "que", "se", "llama", "remdesivir", "pero", ",", "aunque", "est\u00e1", "en", "la", "farmacia", "del", "hospital", ",", "hasta", "que", "no", "lo", "autorice", "el", "Ministerio", "de", "Sanidad", "\u201d", "no", "se", "\u201c", "lo", "pueden", "administrar", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "juzgado Contencioso - Administrativo de Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:35423-35466", "start": 19, "end": 25}, {"mention": "Daniel Sancho Jaraiz", "mention_id": "covid19scenario-122:35469-35488", "start": 26, "end": 29}, {"mention": "Ministerio de Sanidad", "mention_id": "covid19scenario-122:35743-35763", "start": 81, "end": 84}]}
{"tokens": ["Desde", "el", "Ministerio", "de", "Sanidad", "afirman", "que", "\u201c", "debido", "a", "que", "la", "disponibilidad", "de", "remdesivir", "hasta", "hace", "unos", "meses", "era", "limitada", ",", "se", "autorizaba", "de", "forma", "individualizada", ",", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "Gesti\u00f3n", "de", "Medicamentos", "en", "Situaciones", "Especiales", "de", "la", "AEMPS", "de", "acuerdo", "al", "criterio", "establecidos", "por", "un", "grupo", "de", "expertos", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Ministerio de Sanidad", "mention_id": "covid19scenario-122:35853-35873", "start": 2, "end": 5}, {"mention": "AEMPS", "mention_id": "covid19scenario-122:36094-36098", "start": 42, "end": 43}]}
{"tokens": ["En", "el", "v\u00eddeo", ",", "el", "juez", "no", "menciona", "en", "qu\u00e9", "hospital", "se", "encuentra", "ingresado", ",", "no", "obstante", ",", "puede", "verse", "que", "en", "la", "bata", "lleva", "el", "logo", "de", "Quir\u00f3nsalud", "."], "annotations": [{"mention": "Quir\u00f3nsalud", "mention_id": "covid19scenario-122:36444-36454", "start": 28, "end": 29}]}
{"tokens": ["En", "Maldita", ".", "es", "nos", "hemos", "puesto", "en", "contacto", "con", "varios", "hospitales", "para", "preguntarles", "c\u00f3mo", "funciona", "la", "administraci\u00f3n", "de", "remdesivir", "en", "pacientes", "con", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "Maldita . es", "mention_id": "covid19scenario-122:36460-36469", "start": 1, "end": 4}]}
{"tokens": ["Hasta", "el", "momento", "de", "publicaci\u00f3n", "de", "este", "art\u00edculo", "s\u00f3lo", "ha", "respondido", "el", "Hospital", "Universitario", "de", "La", "Paz", ",", "en", "Madrid", ",", "desde", "el", "que", "aseguran", "que", ",", "para", "que", "este", "medicamento", "sea", "proporcionado", ",", "el", "paciente", "debe", "cumplir", "unos", "requisitos", "que", "tienen", "que", "ser", "aprobados", "tanto", "por", "el", "m\u00e9dico", "como", "por", "la", "farmacia", "del", "hospital", "."], "annotations": [{"mention": "Hospital Universitario de La Paz", "mention_id": "covid19scenario-122:36684-36715", "start": 12, "end": 17}, {"mention": "Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:36721-36726", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["Asimismo", ",", "desde", "la", "Consejer\u00eda", "de", "Sanidad", "de", "Madrid", ",", "indican", "a", "Maldita", ".", "es", "que", ",", "de", "acuerdo", "con", "el", "\"", "documento", "de", "consenso", "elaborado", "por", "expertos", "para", "el", "tratamiento", "del", "COVID", "-", "19", "\"", "en", "la", "regi\u00f3n", ",", "el", "tratamiento", "de", "remdesivir", "se", "aplicar\u00e1", "ante", "la", "ausencia", "de", "mejor\u00eda", "cl\u00ednica", ",", "en", "aquellos", "casos", "de", "menos", "de", "10", "d\u00edas", "de", "duraci\u00f3n", "de", "los", "s\u00edntomas", ",", "siempre", "que", "el", "paciente", "no", "precise", "tratamiento", "respiratorio", "invasivo", "."], "annotations": [{"mention": "Consejer\u00eda de Sanidad de Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:36945-36975", "start": 4, "end": 9}, {"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-122:36988-36994", "start": 12, "end": 13}]}
{"tokens": ["\u00bf", "Qu\u00e9", "sabemos", "sobre", "los", "\u2018", "17", "fallecimientos", "de", "ancianos", "tras", "vacunarse", "\u2019", "en", "una", "residencia", "de", "Yecla", "(", "Murcia", ")?"], "annotations": [{"mention": "Yecla", "mention_id": "covid19scenario-122:37442-37446", "start": 17, "end": 18}, {"mention": "Murcia", "mention_id": "covid19scenario-122:37449-37454", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["Las", "muertes", "se", "produjeron", "debido", "a", "un", "brote", "de", "COVID", "-", "19", "y", "no", "por", "la", "vacuna", ",", "seg\u00fan", "la", "residencia", "y", "la", "Consejer\u00eda", "de", "Sanidad", "de", "Murcia"], "annotations": [{"mention": "Consejer\u00eda de Sanidad de Murcia", "mention_id": "covid19scenario-122:37559-37589", "start": 23, "end": 28}]}
{"tokens": ["\u201c", "En", "la", "residencia", "San", "Isidro", "de", "Yecla", "que", "ya", "han", "fallecido", "17", "ancianos", "tras", "vacunarse", "\u201d", "(", "sic", ")."], "annotations": [{"mention": "residencia San Isidro", "mention_id": "covid19scenario-122:37598-37618", "start": 3, "end": 6}, {"mention": "Yecla", "mention_id": "covid19scenario-122:37623-37627", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["Quien", "lanza", "este", "mensaje", "es", "Fernando", "L\u00f3pez", "-", "Mirones", ",", "un", "supuesto", "bi\u00f3logo", "y", "divulgador", "del", "que", "ya", "os", "hemos", "avisado", "en", "Maldita", "Ciencia", "de", "algunas", "de", "sus", "falsas", "afirmaciones", "."], "annotations": [{"mention": "Fernando L\u00f3pez - Mirones", "mention_id": "covid19scenario-122:37852-37873", "start": 5, "end": 9}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "public\u00f3", "en", "un", "tuit", "L\u00f3pez", "-", "Mirones", ",", "en", "la", "residencia", "San", "Isidro", "de", "Yecla", "(", "Murcia", ")", "\u201c", "ya", "han", "fallecido", "17", "ancianos", "tras", "vacunarse", "\u201d", "y", "\u201c", "a", "una", "enfermera", "la", "tuvieron", "que", "ingresar", "en", "la", "UCI", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "L\u00f3pez - Mirones", "mention_id": "covid19scenario-122:38019-38031", "start": 5, "end": 8}, {"mention": "residencia San Isidro", "mention_id": "covid19scenario-122:38040-38060", "start": 11, "end": 14}, {"mention": "Yecla", "mention_id": "covid19scenario-122:38065-38069", "start": 15, "end": 16}, {"mention": "Murcia", "mention_id": "covid19scenario-122:38072-38077", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["Otras", "webs", "como", "El", "Diestro", "han", "recogido", "el", "contenido", "se\u00f1alando", "que", "este", "hecho", "\u201c", "est\u00e1", "siendo", "ocultado", "por", "la", "prensa", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "El Diestro", "mention_id": "covid19scenario-122:38198-38207", "start": 3, "end": 5}]}
{"tokens": ["Consultado", "por", "Maldita", ".", "es", ",", "el", "propio", "gerente", "de", "la", "residencia", "San", "Isidro", "de", "Yecla", ",", "Jos\u00e9", "Miguel", "Mar\u00edn", ",", "informa", "que", "el", "centro", "sufri\u00f3", "un", "brote", "de", "COVID", "-", "19", "(", "desde", "el", "16", "de", "enero", "hasta", "el", "27", "de", "febrero", ")", "que", "dej\u00f3", "m\u00e1s", "de", "40", "contagios", "."], "annotations": [{"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-122:38313-38319", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "residencia San Isidro de Yecla", "mention_id": "covid19scenario-122:38349-38378", "start": 11, "end": 16}, {"mention": "Jos\u00e9 Miguel Mar\u00edn", "mention_id": "covid19scenario-122:38381-38397", "start": 17, "end": 20}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "la", "Consejer\u00eda", "de", "Sanidad", "de", "Murcia", ",", "durante", "el", "periodo", "en", "el", "que", "el", "brote", "estuvo", "activo", ",", "fallecieron", ",", "en", "total", ",", "16", "personas", ",", "pero", "aseguran", "que", "la", "primera", "muerte", "se", "notific\u00f3", "el", "19", "de", "enero", ",", "tres", "semanas", "despu\u00e9s", "de", "la", "administraci\u00f3n", "de", "la", "primera", "dosis", "de", "la", "inyecci\u00f3n", "de", "Pfizer", "-", "BioNTech", "a", "los", "residentes", "y", "cuando", "a\u00fan", "no", "hab\u00edan", "recibido", "la", "segunda", ",", "\u201c", "por", "lo", "que", "no", "hay", "relaci\u00f3n", "temporal", "en", "absoluto", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Consejer\u00eda de Sanidad de Murcia", "mention_id": "covid19scenario-122:38535-38565", "start": 2, "end": 7}, {"mention": "Pfizer - BioNTech", "mention_id": "covid19scenario-122:38802-38816", "start": 54, "end": 57}]}
{"tokens": ["No", ",", "este", "v\u00eddeo", "no", "es", "de", "\"", "doctores", ",", "enfermeras", ",", "polic\u00edas", "y", "bomberos", "\"", "protestando", "en", "Francia", "contra", "el", "\"", "nuevo", "orden", "mundial", "\"", "y", "la", "\"", "plandemia", "\""], "annotations": [{"mention": "Francia", "mention_id": "covid19scenario-122:39013-39019", "start": 18, "end": 19}]}
{"tokens": ["Es", "un", "bulo", ":", "el", "v\u00eddeo", "original", "se", "public\u00f3", "el", "21", "de", "enero", "de", "2020", ",", "unos", "d\u00edas", "antes", "de", "que", "Francia", "confirmara", "sus", "primeros", "casos", "de", "COVID", "-", "19", "(", "24", "de", "enero", ")", "y", "casi", "dos", "meses", "antes", "de", "que", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")", "declarara", "la", "COVID", "-", "19", "como", "una", "pandemia", "(", "11", "de", "marzo", ")."], "annotations": [{"mention": "Francia", "mention_id": "covid19scenario-122:39375-39381", "start": 21, "end": 22}, {"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-122:39472-39503", "start": 43, "end": 48}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-122:39506-39508", "start": 49, "end": 50}]}
{"tokens": ["No", ",", "en", "2020", "Espa\u00f1a", "no", "murieron", "17", ".", "197", "personas", "menos", "que", "en", "2019", "ni", "26", ".", "608", "menos", "que", "en", "2018", "*"], "annotations": [{"mention": "Espa\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-122:39897-39902", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "estas", "desinformaciones", ",", "el", "n\u00famero", "de", "fallecidos", "en", "Espa\u00f1a", "reportados", "por", "el", "INDEF", "con", "respecto", "a", "2020", "es", "inferior", "a", "las", "reportadas", "en", "2019", "y", "en", "2018", "a", "pesar", "de", "la", "pandemia", "por", "la", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "Espa\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-122:40606-40611", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "INDEF", "mention_id": "covid19scenario-122:40631-40635", "start": 13, "end": 14}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "estas", "desinformaciones", ",", "el", "n\u00famero", "de", "fallecidos", "en", "Espa\u00f1a", "reportados", "por", "el", "INDEF", "con", "respecto", "a", "2020", "es", "inferior", "a", "las", "reportadas", "en", "2019", ",", "a", "pesar", "de", "la", "pandemia", "por", "la", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "Espa\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-122:41609-41614", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "INDEF", "mention_id": "covid19scenario-122:41634-41638", "start": 13, "end": 14}]}
{"tokens": ["No", ",", "la", "Comunidad", "de", "Madrid", "no", "acumula", "el", "40", "%", "de", "los", "contagios", "en", "Espa\u00f1a", ":", "representa", "alrededor", "del", "25", "%"], "annotations": [{"mention": "Comunidad de Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:41795-41813", "start": 3, "end": 6}, {"mention": "Espa\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-122:41853-41858", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["Circulan", "varias", "publicaciones", ",", "tanto", "de", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "como", "de", "usuarios", "en", "redes", "sociales", "que", "aseguran", "que", "la", "Comunidad", "de", "Madrid", "\u201c", "acumula", "el", "40", "%", "de", "los", "contagios", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Comunidad de Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:42008-42026", "start": 19, "end": 22}]}
{"tokens": ["Pero", "es", "un", "bulo", ":", "si", "atendemos", "a", "los", "datos", "publicados", "por", "el", "Ministerio", "de", "Sanidad", "de", "los", "\u00faltimos", "14", "y", "7", "d\u00edas", "previos", "a", "estas", "publicaciones", ",", "que", "tuvieron", "lugar", "el", "26", "de", "marzo", ",", "la", "regi\u00f3n", "madrile\u00f1a", "representaba", "el", "24", ",", "9", "%", "y", "el", "25", ",", "1", "%,", "de", "los", "contagios", "en", "Espa\u00f1a", ",", "respectivamente", "."], "annotations": [{"mention": "Ministerio de Sanidad", "mention_id": "covid19scenario-122:42139-42159", "start": 13, "end": 16}, {"mention": "madrile\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-122:42264-42272", "start": 38, "end": 39}, {"mention": "Espa\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-122:42328-42333", "start": 55, "end": 56}]}
{"tokens": ["Asimismo", ",", "si", "observamos", "el", "informe", "del", "d\u00eda", "11", "de", "marzo", ",", "14", "d\u00edas", "antes", ",", "este", "reporta", "para", "Madrid", "un", "24", ",", "1", "%", "de", "todos", "los", "contagios", "en", "Espa\u00f1a", "en", "los", "\u00faltimos", "14", "d\u00edas", "."], "annotations": [{"mention": "Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:42442-42447", "start": 19, "end": 20}, {"mention": "Espa\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-122:42484-42489", "start": 30, "end": 31}]}
{"tokens": ["El", "bulo", "de", "que", "M\u00e1s", "Madrid", ",", "Podemos", "y", "PSOE", "se", "han", "declarado", "\u201c", "en", "contra", "\u201d", "del", "centro", "de", "vacunaci\u00f3n", "del", "WiZink", "Center", "por", "ser", "muy", "\u201c", "c\u00e9ntrico", "\u201d"], "annotations": [{"mention": "M\u00e1s Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:42562-42571", "start": 4, "end": 6}, {"mention": "Podemos", "mention_id": "covid19scenario-122:42574-42580", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "PSOE", "mention_id": "covid19scenario-122:42584-42587", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "WiZink Center", "mention_id": "covid19scenario-122:42647-42659", "start": 22, "end": 24}]}
{"tokens": ["\u201c#", "URGENTE", "M\u00e1s", "Madrid", ",", "Podemos", "y", "PSOE", "en", "contra", "del", "centro", "de", "Vacunaci\u00f3n", "de", "WiZink", "Center", "por", "ser", "muy", "'", "C\u00e9ntrico", "'\u201d", "asegura", "un", "tuit", "de", "El", "Puntual", "24H", "(@", "Puntual24H", ")", "publicado", "el", "pasado", "4", "de", "abril", "."], "annotations": [{"mention": "Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:42698-42703", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Podemos", "mention_id": "covid19scenario-122:42706-42712", "start": 5, "end": 6}, {"mention": "PSOE", "mention_id": "covid19scenario-122:42716-42719", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "WiZink Center", "mention_id": "covid19scenario-122:42759-42771", "start": 15, "end": 17}, {"mention": "El Puntual 24H", "mention_id": "covid19scenario-122:42816-42829", "start": 27, "end": 30}, {"mention": "Puntual24H", "mention_id": "covid19scenario-122:42833-42842", "start": 31, "end": 32}]}
{"tokens": ["Sin", "embargo", ",", "es", "un", "bulo", "que", "M\u00e1s", "Madrid", ",", "Podemos", "o", "PSOE", "se", "hayan", "declarado", "\u201c", "en", "contra", "\u201d", "del", "centro", "de", "vacunaci\u00f3n", "del", "WiZink", "Center", "por", "el", "hecho", "de", "ser", "muy", "\u201c", "c\u00e9ntrico", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "M\u00e1s Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:42905-42914", "start": 7, "end": 9}, {"mention": "Podemos", "mention_id": "covid19scenario-122:42917-42923", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "PSOE", "mention_id": "covid19scenario-122:42927-42930", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "WiZink Center", "mention_id": "covid19scenario-122:42992-43004", "start": 25, "end": 27}]}
{"tokens": ["No", "hay", "rastro", "de", "que", "ninguno", "de", "estos", "tres", "partidos", "haya", "hecho", "estas", "declaraciones", "y", "desde", "M\u00e1s", "Madrid", ",", "PSOE", "y", "Podemos", "niegan", "a", "Maldita", ".", "es", "haber", "pronunciado", "tales", "afirmaciones", "."], "annotations": [{"mention": "M\u00e1s Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:43133-43142", "start": 16, "end": 18}, {"mention": "PSOE", "mention_id": "covid19scenario-122:43145-43148", "start": 19, "end": 20}, {"mention": "Podemos", "mention_id": "covid19scenario-122:43152-43158", "start": 21, "end": 22}, {"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-122:43169-43175", "start": 24, "end": 25}]}
{"tokens": ["No", ",", "ni", "el", "Hospital", "Cl\u00ednico", "ni", "el", "Puerta", "de", "Hierro", "de", "Madrid", "atendieron", "el", "pasado", "fin", "de", "semana", "en", "urgencias", "a", "'", "unos", "trescientos", "ni\u00f1os", "'", "por", "COVID", "-", "19"], "annotations": [{"mention": "Hospital Cl\u00ednico", "mention_id": "covid19scenario-122:43228-43243", "start": 4, "end": 6}, {"mention": "Puerta de Hierro", "mention_id": "covid19scenario-122:43251-43266", "start": 8, "end": 11}, {"mention": "Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:43271-43276", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "COVID", "mention_id": "covid19scenario-122:43357-43361", "start": 28, "end": 29}]}
{"tokens": ["Se", "ha", "difundido", "durante", "las", "\u00faltimas", "horas", "un", "contenido", "publicado", "por", "Diario16", "que", "habla", "de", "que", "\"", "se", "han", "atendido", "el", "pasado", "fin", "de", "semana", "(", "especifican", "que", "desde", "el", "viernes", "5", "de", "febrero", "a", "las", "doce", "de", "la", "noche", "hasta", "el", "lunes", "8", "de", "febrero", "a", "las", "ocho", "de", "la", "ma\u00f1ana", ")", "a", "unos", "trescientos", "ni\u00f1os", "de", "entre", "8", "y", "16", "a\u00f1os", "por", "COVID", "-", "19", "\"", "en", "el", "Hospital", "Cl\u00ednico", "y", "en", "el", "Puerta", "del", "Hierro", "de", "Majadahonda", "(", "Madrid", ")."], "annotations": [{"mention": "Diario16", "mention_id": "covid19scenario-122:43435-43442", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "COVID - 19", "mention_id": "covid19scenario-122:43675-43682", "start": 64, "end": 67}, {"mention": "Hospital Cl\u00ednico", "mention_id": "covid19scenario-122:43691-43706", "start": 70, "end": 72}, {"mention": "Puerta del Hierro", "mention_id": "covid19scenario-122:43716-43732", "start": 75, "end": 78}, {"mention": "Majadahonda", "mention_id": "covid19scenario-122:43737-43747", "start": 79, "end": 80}, {"mention": "Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:43750-43755", "start": 81, "end": 82}]}
{"tokens": ["Pero", "la", "realidad", "es", "que", ",", "contactados", "por", "Maldita", ".", "es", ",", "ambos", "hospitales", "niegan", "oficialmente", "estos", "datos", "."], "annotations": [{"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-122:43800-43806", "start": 8, "end": 9}]}
{"tokens": ["No", ",", "el", "director", "de", "la", "OMS", "en", "Europa", "no", "ha", "'", "sugerido", "'", "que", "'", "el", "fin", "de", "la", "pandemia", "est\u00e1", "a", "la", "vista", ",", "sin", "necesidad", "de", "vacunaci\u00f3n", "'"], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-122:43917-43919", "start": 6, "end": 7}, {"mention": "Europa", "mention_id": "covid19scenario-122:43924-43929", "start": 8, "end": 9}]}
{"tokens": ["Circula", "un", "contenido", "que", "afirma", "que", "\u201c", "el", "director", "de", "la", "OMS", "en", "Europa", "sugiere", "que", "el", "fin", "de", "la", "pandemia", "est\u00e1", "a", "la", "vista", ",", "sin", "necesidad", "de", "vacunaci\u00f3n", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-122:44076-44078", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "Europa", "mention_id": "covid19scenario-122:44083-44088", "start": 13, "end": 14}]}
{"tokens": ["Pero", "es", "un", "bulo", "que", "Hans", "Henri", "Kluge", ",", "el", "director", "regional", "de", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")", "para", "Europa", ",", "haya", "dicho", "que", "el", "fin", "de", "la", "pandemia", "\u201c", "est\u00e1", "a", "la", "vista", "\u201d", "y", "terminar\u00e1", "\u201c", "sin", "necesidad", "de", "vacunaci\u00f3n", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Hans Henri Kluge", "mention_id": "covid19scenario-122:44191-44206", "start": 5, "end": 8}, {"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-122:44236-44267", "start": 14, "end": 19}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-122:44270-44272", "start": 20, "end": 21}, {"mention": "Europa", "mention_id": "covid19scenario-122:44280-44285", "start": 23, "end": 24}]}
{"tokens": ["En", "la", "entrevista", "de", "la", "que", "salen", "las", "declaraciones", "de", "Kluge", ",", "afirma", "que", "no", "debemos", "\u201c", "cambiar", "la", "estrategia", "de", "vacunaci\u00f3n", "\u201d", "seguida", "hasta", "ahora", "para", "luchar", "contra", "las", "nuevas", "variantes", "de", "la", "COVID", "-", "19", "en", "Europa", ",", "y", "asegura", "que", "2021", "\u201c", "definitivamente", "\u201d", "ser\u00e1", "otro", "a\u00f1o", "marcado", "por", "la", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "Kluge", "mention_id": "covid19scenario-122:44440-44444", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "Europa", "mention_id": "covid19scenario-122:44585-44590", "start": 38, "end": 39}]}
{"tokens": ["Que", "las", "autopsias", "a", "las", "personas", "fallecidas", "con", "COVID", "-", "19", "est\u00e1n", "prohibidas", "es", "una", "mentira", "que", "nos", "hemos", "encontrado", "en", "distintos", "momentos", "de", "la", "pandemia", ",", "en", "muchos", "casos", "acusando", "a", "la", "OMS", "de", "ser", "quien", "las", "ha", "prohibido", "y", "en", "otros", "casos", "se\u00f1alando", "que", "la", "orden", "se", "hab\u00eda", "publicado", "en", "el", "BOE", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-122:44969-44971", "start": 33, "end": 34}]}
{"tokens": ["En", "realidad", "las", "autopsias", "a", "fallecidos", "con", "esta", "enfermedad", "no", "est\u00e1n", "prohibidas", "y", "tanto", "la", "OMS", "como", "el", "Ministerio", "de", "Sanidad", "han", "publicado", "gu\u00edas", "para", "el", "manejo", "de", "cad\u00e1veres", "de", "personas", "fallecidas", "con", "COVID", "-", "19", "que", "incluyen", "procedimientos", "para", "llevar", "a", "cabo", "autopsias", "con", "seguridad", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-122:45391-45393", "start": 15, "end": 16}, {"mention": "Ministerio de Sanidad", "mention_id": "covid19scenario-122:45403-45423", "start": 18, "end": 21}]}
{"tokens": ["Desde", "Maldita", ".", "es", "nos", "hemos", "puesto", "en", "contacto", "con", "Joaqu\u00edn", "Lucena", ",", "jefe", "del", "Servicio", "de", "Patolog\u00eda", "Forense", "del", "Instituto", "de", "Medicina", "Legal", "de", "Sevilla", ",", "que", "nos", "confirmaba", "que", "este", "2", "de", "marzo", "se", "realizaron", "cinco", "autopsias", "all\u00ed", ",", "en", "Sevilla", "."], "annotations": [{"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-122:45587-45593", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "Joaqu\u00edn Lucena", "mention_id": "covid19scenario-122:45631-45644", "start": 10, "end": 12}, {"mention": "Servicio de Patolog\u00eda Forense", "mention_id": "covid19scenario-122:45656-45684", "start": 15, "end": 19}, {"mention": "Instituto de Medicina Legal de Sevilla", "mention_id": "covid19scenario-122:45690-45727", "start": 20, "end": 26}, {"mention": "Sevilla", "mention_id": "covid19scenario-122:45808-45814", "start": 42, "end": 43}]}
{"tokens": ["Tambi\u00e9n", "nos", "hemos", "puesto", "en", "contacto", "con", "el", "Instituto", "de", "Medicina", "Legal", "de", "Valencia", "y", "nos", "asegura", "que", "a", "fecha", "de", "3", "de", "marzo", "\u201c", "las", "autopsias", "se", "est\u00e1n", "realizando", "normalmente", ",", "igual", "que", "siempre", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Instituto de Medicina Legal de Valencia", "mention_id": "covid19scenario-122:45861-45899", "start": 8, "end": 14}]}
{"tokens": ["No", "hay", "pruebas", "de", "que", "un", "supuesto", "vir\u00f3logo", "llamado", "Derek", "Knauss", "no", "haya", "sido", "'", "capaz", "de", "encontrar", "pruebas", "de", "COVID", "-", "19", "en", "m\u00e1s", "de", "1500", "muestras", "de", "supuestos", "pacientes", "positivos", "'"], "annotations": [{"mention": "Derek Knauss", "mention_id": "covid19scenario-122:46502-46513", "start": 9, "end": 11}]}
{"tokens": ["Supuestamente", "estar\u00eda", "escrito", "por", "un", "vir\u00f3logo", "e", "inmun\u00f3logo", "estadounidense", "llamado", "Derek", "Knauss", "que", "habr\u00eda", "analizado", "1", ".", "500", "muestras", "de", "pacientes", "infectados", "sin", "encontrar", "el", "virus", "."], "annotations": [{"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-122:47089-47102", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "Derek Knauss", "mention_id": "covid19scenario-122:47112-47123", "start": 10, "end": 12}]}
{"tokens": ["Otras", "versiones", "atribuyen", "el", "texto", "al", "vir\u00f3logo", "Joe", "Rizoli", "o", "Andrew", "Wye", ",", "como", "ya", "hemos", "desmentido", "."], "annotations": [{"mention": "Joe Rizoli", "mention_id": "covid19scenario-122:47524-47533", "start": 7, "end": 9}, {"mention": "Andrew Wye", "mention_id": "covid19scenario-122:47537-47546", "start": 10, "end": 12}]}
{"tokens": ["No", ",", "La", "Sexta", "no", "ha", "publicado", "que", "el", "forense", "que", "realiz\u00f3", "la", "autopsia", "a", "la", "profesora", "de", "Marbella", "que", "falleci\u00f3", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "recibir", "la", "vacuna", "de", "AstraZeneca", "ha", "sido", "v\u00edctima", "de", "\"", "presiones", "por", "parte", "del", "gobierno", "y", "sobornos", "\""], "annotations": [{"mention": "La Sexta", "mention_id": "covid19scenario-122:48171-48178", "start": 2, "end": 4}, {"mention": "Marbella", "mention_id": "covid19scenario-122:48253-48260", "start": 18, "end": 19}, {"mention": "AstraZeneca", "mention_id": "covid19scenario-122:48312-48322", "start": 28, "end": 29}]}
{"tokens": ["Se", "est\u00e1", "compartiendo", "un", "supuesto", "titular", "de", "La", "Sexta", "en", "el", "que", "se", "afirma", "que", "el", "m\u00e9dico", "forense", "que", "realiz\u00f3", "la", "autopsia", "a", "la", "profesora", "de", "Marbella", "(", "M\u00e1laga", ")", "que", "falleci\u00f3", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "recibir", "la", "vacuna", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "de", "AstraZeneca", "ha", "sido", "v\u00edctima", "de", "\"", "presiones", "por", "parte", "del", "gobierno", "y", "sobornos", "\"."], "annotations": [{"mention": "La Sexta", "mention_id": "covid19scenario-122:48433-48440", "start": 7, "end": 9}, {"mention": "Marbella", "mention_id": "covid19scenario-122:48526-48533", "start": 26, "end": 27}, {"mention": "M\u00e1laga", "mention_id": "covid19scenario-122:48536-48541", "start": 28, "end": 29}, {"mention": "AstraZeneca", "mention_id": "covid19scenario-122:48613-48623", "start": 44, "end": 45}]}
{"tokens": ["En", "el", "subt\u00edtulo", "de", "la", "captura", "se", "puede", "leer", ":", "\"", "En", "declaraciones", "en", "exclusiva", "a", "laSexta", "(", "sic", "),", "el", "forense", "asegura", "que", "no", "se", "ha", "realizado", "la", "autopsia", "\"."], "annotations": [{"mention": "laSexta", "mention_id": "covid19scenario-122:48769-48775", "start": 16, "end": 17}]}
{"tokens": ["\u00bf", "Qu\u00e9", "sabemos", "sobre", "el", "fallecimiento", "de", "una", "profesora", "de", "Marbella", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "recibir", "la", "vacuna", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "de", "AstraZeneca", "?"], "annotations": [{"mention": "Marbella", "mention_id": "covid19scenario-122:48945-48952", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "AstraZeneca", "mention_id": "covid19scenario-122:49010-49020", "start": 23, "end": 24}]}
{"tokens": ["El", "pasado", "17", "de", "marzo", ",", "el", "Ministerio", "de", "Sanidad", "inform\u00f3", "de", "que", "se", "estaba", "investigando", "el", "fallecimiento", "de", "una", "persona", "que", "hab\u00eda", "recibido", "la", "vacuna", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "de", "AstraZeneca", ",", "que", "padeci\u00f3", "\"", "un", "ictus", "isqu\u00e9mico", "con", "transformaci\u00f3n", "hemorr\u00e1gica", "que", ",", "desgraciadamente", ",", "tuvo", "un", "desenlace", "fatal", "\"."], "annotations": [{"mention": "Ministerio de Sanidad", "mention_id": "covid19scenario-122:49141-49161", "start": 7, "end": 10}, {"mention": "AstraZeneca", "mention_id": "covid19scenario-122:49284-49294", "start": 32, "end": 33}]}
{"tokens": ["Se", "trataba", "de", "una", "profesora", "de", "43", "a\u00f1os", "de", "un", "instituto", "de", "Marbella", "(", "M\u00e1laga", "),", "seg\u00fan", "publicaron", "medios", "como", "El", "Mundo", "."], "annotations": [{"mention": "Marbella", "mention_id": "covid19scenario-122:49467-49474", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "M\u00e1laga", "mention_id": "covid19scenario-122:49477-49482", "start": 14, "end": 15}, {"mention": "El Mundo", "mention_id": "covid19scenario-122:49515-49522", "start": 20, "end": 22}]}
{"tokens": ["Os", "contamos", "lo", "que", "sabemos", "al", "respecto", ":", "el", "informe", "preliminar", "de", "la", "autopsia", "apunta", "que", "la", "muerte", "no", "est\u00e1", "relacionada", "con", "la", "vacuna", "y", "que", "la", "mujer", "ten\u00eda", "predisposici\u00f3n", "a", "sufrir", "un", "accidente", "cerebrovascular", ",", "seg\u00fan", "public\u00f3", "diario", "Sur", "."], "annotations": [{"mention": "diario Sur", "mention_id": "covid19scenario-122:49849-49858", "start": 38, "end": 40}]}
{"tokens": ["\u00bf", "Qu\u00e9", "sabemos", "sobre", "un", "audio", "que", "dice", "que", "en", "El", "Corte", "Ingl\u00e9s", "Jos\u00e9", "Mesa", "y", "L\u00f3pez", "de", "Las", "Palmas", "de", "Gran", "Canaria", "se", "han", "detectado", "\u2018", "varios", "brotes", "de", "COVID", "-", "19", "en", "varios", "departamentos", "\u2019?"], "annotations": [{"mention": "El Corte Ingl\u00e9s Jos\u00e9 Mesa y L\u00f3pez", "mention_id": "covid19scenario-122:49905-49937", "start": 10, "end": 17}, {"mention": "Las Palmas de Gran Canaria", "mention_id": "covid19scenario-122:49942-49967", "start": 18, "end": 23}]}
{"tokens": ["\u201c", "Chicas", ",", "no", "vayan", "al", "Corte", "Ingl\u00e9s", ",", "si", "alguna", "va", "a", "ir", "por", "casualidad", ",", "al", "de", "Mesa", "y", "L\u00f3pez", ",", "porque", "se", "han", "detectado", "varios", "brotes", "de", "covid", ",", "y", "no", "solo", "en", "un", "departamento", "o", "en", "una", "planta", "."], "annotations": [{"mention": "Corte Ingl\u00e9s", "mention_id": "covid19scenario-122:50060-50071", "start": 6, "end": 8}, {"mention": "Mesa y L\u00f3pez", "mention_id": "covid19scenario-122:50114-50125", "start": 19, "end": 22}]}
{"tokens": ["No", "se", "ha", "dicho", "nada", "porque", ",", "claro", ",", "no", "interesar\u00e1", "y", "en", "mi", "grupo", "tuvieron", "que", "llamar", "a", "Salud", "P\u00fablica", "para", "que", "le", "hicieran", "un", "cribado", "[...]\u201d", "(", "sic", ")."], "annotations": [{"mention": "Salud P\u00fablica", "mention_id": "covid19scenario-122:50392-50404", "start": 19, "end": 21}]}
{"tokens": ["El", "mensaje", "pide", "\u201c", "no", "ir", "\u201d", "a", "El", "Corte", "Ingl\u00e9s", "Jos\u00e9", "Mesa", "y", "L\u00f3pez", "de", "Las", "Palmas", "de", "Gran", "Canaria", "porque", "se", "han", "detectado", "\u201c", "varios", "brotes", "\u201d", "de", "COVID", "-", "19", "que", "han", "afectado", "a", "\u201c", "varios", "departamentos", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "El Corte Ingl\u00e9s", "mention_id": "covid19scenario-122:50592-50606", "start": 8, "end": 11}, {"mention": "Jos\u00e9 Mesa y L\u00f3pez", "mention_id": "covid19scenario-122:50608-50624", "start": 11, "end": 15}, {"mention": "Las Palmas de Gran Canaria", "mention_id": "covid19scenario-122:50629-50654", "start": 16, "end": 21}]}
{"tokens": ["Desde", "el", "departamento", "de", "comunicaci\u00f3n", "del", "Grupo", "El", "Corte", "Ingl\u00e9s", "y", "la", "Consejer\u00eda", "de", "Sanidad", "de", "Canarias", "afirman", "que", ",", "aunque", "s\u00ed", "hay", "contagios", "entre", "sus", "trabajadores", ",", "\u201c", "no", "se", "trata", "de", "ning\u00fan", "brote", "\u201d", "y", "\u201c", "la", "incidencia", "est\u00e1", "controlada", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "El Corte Ingl\u00e9s", "mention_id": "covid19scenario-122:50799-50813", "start": 7, "end": 10}, {"mention": "Consejer\u00eda de Sanidad de Canarias", "mention_id": "covid19scenario-122:50820-50852", "start": 12, "end": 17}]}
{"tokens": ["No", ",", "Isabel", "D\u00edaz", "Ayuso", "no", "ha", "compartido", "en", "Twitter", "una", "foto", "de", "j\u00f3venes", "de", "fiesta", "sin", "mascarillas", "con", "el", "mensaje", "'", "Madrid", "es", "Libertad", "':", "es", "un", "montaje"], "annotations": [{"mention": "Isabel D\u00edaz Ayuso", "mention_id": "covid19scenario-122:51009-51025", "start": 2, "end": 5}, {"mention": "Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:51117-51122", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["\"", "Madrid", "es", "Libertad", "\"."], "annotations": [{"mention": "Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:51153-51158", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Este", "es", "el", "mensaje", "con", "el", "que", "supuestamente", "Isabel", "D\u00edaz", "Ayuso", "habr\u00eda", "compartido", "en", "su", "cuenta", "de", "Twitter", "la", "foto", "de", "unos", "j\u00f3venes", "de", "fiesta", ",", "con", "las", "mascarillas", "bajadas", "o", "directamente", "sin", "ellas", "y", "sin", "respetar", "la", "distancia", "de", "seguridad", "."], "annotations": [{"mention": "Isabel D\u00edaz Ayuso", "mention_id": "covid19scenario-122:51218-51234", "start": 8, "end": 11}]}
{"tokens": ["Pero", "es", "un", "bulo", "que", "sea", "un", "tuit", "de", "la", "presidenta", "de", "la", "Comunidad", "de", "Madrid", "."], "annotations": [{"mention": "Comunidad de Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:51463-51481", "start": 13, "end": 16}]}
{"tokens": ["Adem\u00e1s", ",", "es", "un", "montaje", "realizado", "a", "partir", "de", "otro", "tuit", "de", "Ayuso", "."], "annotations": [{"mention": "Ayuso", "mention_id": "covid19scenario-122:51644-51648", "start": 12, "end": 13}]}
{"tokens": ["No", "hay", "pruebas", "de", "que", "M\u00e1s", "Madrid", "vaya", "a", "cerrar", "todos", "los", "comercios", "no", "esenciales", "para", "bajar", "la", "curva", "si", "gana", "las", "elecciones"], "annotations": [{"mention": "M\u00e1s Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:51673-51682", "start": 5, "end": 7}]}
{"tokens": ["M\u00e1s", "Madrid", "CERRAR\u00c1", "todos", "los", "comercios", "no", "esenciales", "para", "bajar", "la", "curva", "COVID", "\"."], "annotations": [{"mention": "Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:51790-51795", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Este", "texto", "se", "comparte", "en", "un", "tuit", "publicado", "por", "la", "web", "El", "Puntual", "24", "horas", "junto", "con", "una", "foto", "de", "la", "candidata", "de", "M\u00e1s", "Madrid", "a", "las", "elecciones", "a", "la", "Comunidad", "de", "Madrid", "del", "4", "de", "mayo", ",", "M\u00f3nica", "Garc\u00eda", "."], "annotations": [{"mention": "El", "mention_id": "covid19scenario-122:51922-51923", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "M\u00e1s Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:51980-51989", "start": 23, "end": 25}, {"mention": "Comunidad de Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:52013-52031", "start": 30, "end": 33}, {"mention": "M\u00f3nica Garc\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-122:52048-52060", "start": 38, "end": 40}]}
{"tokens": ["Pero", "no", "hay", "ninguna", "prueba", "de", "que", "M\u00e1s", "Madrid", "haya", "declarado", "que", "\"", "cerrar\u00e1", "\"", "todos", "los", "comercios", "no", "esenciales", "."], "annotations": [{"mention": "M\u00e1s Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:52097-52106", "start": 7, "end": 9}]}
{"tokens": ["Cuidado", "con", "este", "v\u00eddeo", "de", "un", "baile", "que", "se", "mueve", "para", "atacar", "a", "los", "sanitarios", "y", "a", "M\u00f3nica", "Garc\u00eda", "(", "M\u00e1s", "Madrid", "):", "es", "de", "2012"], "annotations": [{"mention": "M\u00f3nica Garc\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-122:52508-52520", "start": 17, "end": 19}]}
{"tokens": ["Se", "ha", "viralizado", "un", "v\u00eddeo", "sin", "contexto", "en", "que", "se", "ve", "a", "un", "grupo", "de", "sanitarios", ",", "entre", "ellos", "M\u00f3nica", "Garc\u00eda", ",", "la", "actual", "diputada", "de", "M\u00e1s", "Madrid", "en", "la", "Asamblea", "de", "Madrid", ",", "bailando", "delante", "de", "un", "hospital", "."], "annotations": [{"mention": "M\u00f3nica Garc\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-122:52637-52649", "start": 19, "end": 21}, {"mention": "M\u00e1s Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:52674-52683", "start": 26, "end": 28}, {"mention": "Asamblea de Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:52691-52708", "start": 30, "end": 33}]}
{"tokens": ["Varias", "personas", "lo", "est\u00e1n", "usando", "para", "atacar", "a", "los", "sanitarios", "para", "negar", "la", "pandemia", "o", "atacar", "a", "los", "sanitarios", "y", "a", "M\u00f3nica", "Garc\u00eda", "por", "hacer", "esta", "actuaci\u00f3n", "durante", "una", "crisis", "sanitaria", "."], "annotations": [{"mention": "M\u00f3nica Garc\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-122:52858-52870", "start": 21, "end": 23}]}
{"tokens": ["Se", "trata", "de", "una", "'", "flash", "mob", "'", "realizada", "el", "28", "de", "noviembre", "de", "2012", "frente", "al", "Hospital", "12", "de", "Octubre", "de", "Madrid", "."], "annotations": [{"mention": "Hospital 12 de Octubre de Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:53092-53123", "start": 17, "end": 23}]}
{"tokens": ["La", "protesta", "estaba", "convocada", "\"", "por", "la", "sanidad", "p\u00fablica", "\"", "y", "contra", "\"", "los", "recortes", "\"", "por", "la", "Asociaci\u00f3n", "de", "Facultativos", "Especialistas", "de", "Madrd", "(", "AFEM", "),", "donde", "era", "portavoz", "M\u00f3nica", "Garc\u00eda", ",", "tal", "y", "como", "informaron", "medios", "como", "El", "Pa\u00eds", "."], "annotations": [{"mention": "Asociaci\u00f3n de Facultativos Especialistas de Madrd", "mention_id": "covid19scenario-122:53211-53259", "start": 18, "end": 24}, {"mention": "AFEM", "mention_id": "covid19scenario-122:53262-53265", "start": 25, "end": 26}, {"mention": "M\u00f3nica Garc\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-122:53288-53300", "start": 30, "end": 32}, {"mention": "El Pa\u00eds", "mention_id": "covid19scenario-122:53337-53343", "start": 39, "end": 41}]}
{"tokens": ["Se", "ha", "viralizado", "este", "contenido", "y", "cita", "como", "fuente", "ResearchGate", ",", "una", "plataforma", "en", "que", "se", "publican", "investigaciones", "."], "annotations": [{"mention": "ResearchGate", "mention_id": "covid19scenario-122:54733-54744", "start": 9, "end": 10}]}
{"tokens": ["No", ",", "no", "hay", "pruebas", "de", "que", "en", "Navarra", "se", "hayan", "vacunado", "\u2018", "sin", "permiso", "\u2019", "liberados", "sindicales", ":", "han", "sido", "incluidos", "en", "el", "plan", "de", "vacunaci\u00f3n", "conforme", "a", "la", "plaza", "de", "origen", "que", "poseen", "en", "el", "sistema", "navarro", "de", "salud"], "annotations": [{"mention": "Navarra", "mention_id": "covid19scenario-122:54964-54970", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "navarro", "mention_id": "covid19scenario-122:55125-55131", "start": 38, "end": 39}]}
{"tokens": ["La", "web", "El", "Puntual", "24H", "ha", "difundido", "en", "su", "cuenta", "de", "Twitter", "que", "liberados", "sindicales", "del", "sistema", "navarro", "de", "salud", "se", "han", "vacunado", "\u201c", "sin", "permiso", "\u201d", "y", "\u201c", "han", "dejado", "sin", "dosis", "a", "personal", "esencial", "y", "mayores", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "El Puntual 24H", "mention_id": "covid19scenario-122:55149-55162", "start": 2, "end": 5}, {"mention": "navarro", "mention_id": "covid19scenario-122:55238-55244", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "informan", "a", "Maldita", ".", "es", "desde", "el", "sistema", "navarro", "de", "salud", ",", "estos", "trabajadores", "han", "sido", "vacunados", "conforme", "a", "su", "plaza", "de", "origen", "en", "el", "sistema", "sanitario", "a", "trav\u00e9s", "de", "una", "valoraci\u00f3n", "del", "Servicio", "de", "Prevenci\u00f3n", "de", "Riesgos", "Laborales", "del", "Servicio", "Navarro", "de", "Salud", "-", "Osasunbidea", "(", "SNS", "-", "O", ")."], "annotations": [{"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-122:55673-55679", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "navarro", "mention_id": "covid19scenario-122:55701-55707", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "Servicio de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales", "mention_id": "covid19scenario-122:55842-55884", "start": 34, "end": 40}, {"mention": "Servicio Navarro de Salud - Osasunbidea", "mention_id": "covid19scenario-122:55890-55926", "start": 41, "end": 47}, {"mention": "SNS - O", "mention_id": "covid19scenario-122:55929-55933", "start": 48, "end": 51}]}
{"tokens": ["En", "Maldita", "Ciencia", "ya", "hemos", "explicado", "por", "qu\u00e9", "el", "uso", "de", "esta", "medida", "de", "seguridad", "no", "supone", "un", "peligro", "para", "nuestra", "salud", "y", "c\u00f3mo", "hacerlo", "para", "que", "sea", "realmente", "eficaz", "contra", "el", "contagio", "de", "COVID", "-", "19", "y", "otras", "enfermedades", "respiratorias", "."], "annotations": [{"mention": "Maldita Ciencia", "mention_id": "covid19scenario-122:56287-56301", "start": 1, "end": 3}]}
{"tokens": ["No", ",", "no", "es", "verdad", "que", "la", "OMS", "haya", "ordenado", "reducir", "los", "ciclos", "de", "amplificaci\u00f3n", "de", "las", "pruebas", "PCR", "y", "por", "eso", "est\u00e9n", "bajando", "las", "cifras", "de", "positivos", "por", "COVID", "-", "19", "a", "nivel", "global"], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-122:56564-56566", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["Circulan", "contenidos", "que", "aseguran", "que", "el", "descenso", "global", "en", "las", "cifras", "de", "COVID", "-", "19", "no", "se", "debe", "a", "la", "vacunaci\u00f3n", "ni", "a", "las", "medidas", "sanitarias", "como", "los", "confinamientos", ",", "sino", "a", "que", "el", "13", "de", "enero", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")", "habr\u00eda", "ordenado", "cambiar", "la", "forma", "en", "que", "se", "hacen", "las", "pruebas", "PCR", ",", "reduciendo", "los", "ciclos", "de", "amplificaci\u00f3n", "de", "m\u00e1s", "de", "35", "a", "22", ",", "para", "que", "den", "menos", "positivos", "y", "as\u00ed", "hacer", "\u201c", "desaparecer", "\u201d", "la", "pandemia", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-122:56904-56935", "start": 38, "end": 43}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-122:56938-56940", "start": 44, "end": 45}]}
{"tokens": ["La", "OMS", "ha", "explicado", "a", "Maldita", "Ciencia", "que", "\u201c", "no", "ha", "dicho", "que", "los", "test", "PCR", "para", "la", "detecci\u00f3n", "de", "la", "COVID", "-", "19", "sean", "defectuosos", "\u201d", "ni", "ha", "recomendado", "ning\u00fan", "cambio", "en", "el", "procedimiento", "para", "realizarlas", ",", "sino", "que", "ha", "\u201c", "recomendado", "el", "uso", "correcto", "de", "sus", "instrucciones", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-122:57369-57371", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "Maldita Ciencia", "mention_id": "covid19scenario-122:57388-57402", "start": 5, "end": 7}]}
{"tokens": ["Cuidado", "con", "el", "texto", "que", "afirma", "que", "en", "Israel", "mueren", "40", "veces", "m\u00e1s", "ancianos", "tras", "recibir", "la", "vacuna", "que", "con", "el", "coronavirus"], "annotations": [{"mention": "Israel", "mention_id": "covid19scenario-122:57680-57685", "start": 8, "end": 9}]}
{"tokens": ["Diversos", "contenidos", "virales", "afirman", "que", "en", "Israel", "mueren", "40", "veces", "m\u00e1s", "ancianos", "israel\u00edes", "por", "las", "vacunas", "contra", "el", "coronavirus", "que", "por", "la", "propia", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "Israel", "mention_id": "covid19scenario-122:57805-57810", "start": 6, "end": 7}, {"mention": "israel\u00edes", "mention_id": "covid19scenario-122:57841-57849", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "COVID - 19", "mention_id": "covid19scenario-122:57907-57914", "start": 23, "end": 26}]}
{"tokens": ["Se", "basan", "en", "una", "publicaci\u00f3n", "del", "15", "de", "febrero", "en", "el", "foro", "israel\u00ed", "nakim", ".", "org", "que", "concluye", "que", "las", "vacunas", "de", "Pfizer", "supuestamente", "mataron", "alrededor", "de", "40", "veces", "m\u00e1s", "personas", "ancianas", "de", "las", "que", "la", "enfermedad", "misma", "habr\u00eda", "matado", "."], "annotations": [{"mention": "israel\u00ed", "mention_id": "covid19scenario-122:57974-57980", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "nakim", "mention_id": "covid19scenario-122:57982-57986", "start": 13, "end": 14}, {"mention": "Pfizer", "mention_id": "covid19scenario-122:58024-58029", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["Adem\u00e1s", ",", "ya", "os", "contamos", "que", "en", "realidad", "en", "Israel", "se", "hunden", "las", "hospitalizaciones", "y", "muertes", "por", "COVID", "-", "19", "entre", "las", "personas", "vacunadas", ",", "seg\u00fan", "un", "art\u00edculo", "revisado", "por", "la", "comunidad", "cient\u00edfica", "y", "publicado", "en", "The", "New", "England", "Journal", "of", "Medicine", "."], "annotations": [{"mention": "Israel", "mention_id": "covid19scenario-122:58246-58251", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "New England Journal of Medicine", "mention_id": "covid19scenario-122:58412-58442", "start": 37, "end": 42}]}
{"tokens": ["Entre", "sus", "autores", "hay", "epidemi\u00f3logos", "de", "la", "Universidad", "de", "Harvard", "(", "Estados", "Unidos", ")."], "annotations": [{"mention": "Universidad de Harvard", "mention_id": "covid19scenario-122:58487-58508", "start": 7, "end": 10}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-122:58511-58524", "start": 11, "end": 13}]}
{"tokens": ["\u00bf", "Qu\u00e9", "sabemos", "de", "que", "se", "haya", "\u201c", "detenido", "\u201d", "la", "segunda", "dosis", "de", "la", "vacuna", "de", "Pfizer", "en", "una", "residencia", "de", "ancianos", "de", "Los", "Barrios", "(", "C\u00e1diz", ")?"], "annotations": [{"mention": "Pfizer", "mention_id": "covid19scenario-122:58618-58623", "start": 17, "end": 18}, {"mention": "Los Barrios", "mention_id": "covid19scenario-122:58658-58668", "start": 24, "end": 26}, {"mention": "C\u00e1diz", "mention_id": "covid19scenario-122:58671-58675", "start": 27, "end": 28}]}
{"tokens": ["En", "enero", "se", "aplaz\u00f3", "pero", "ya", "se", "han", "puesto", "las", "segundas", "dosis", ",", "seg\u00fan", "la", "Junta", "de", "Andaluc\u00eda"], "annotations": [{"mention": "Junta de Andaluc\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-122:58749-58766", "start": 15, "end": 18}]}
{"tokens": ["\u201c", "Se", "detiene", "la", "segunda", "dosis", "de", "Pfizer", "por", "46", "muertes", "en", "una", "residencia", "espa\u00f1ola", "tras", "la", "vacuna", "."], "annotations": [{"mention": "Pfizer", "mention_id": "covid19scenario-122:58800-58805", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "espa\u00f1ola", "mention_id": "covid19scenario-122:58840-58847", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["El", "asilo", "de", "ancianos", "Nuestra", "Se\u00f1ora", "del", "Rosario", "se", "tambalea", "debido", "a", "las", "muertes", "masivas", "despu\u00e9s", "de", "las", "inoculaciones", "de", "ARNm", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Nuestra Se\u00f1ora del Rosario", "mention_id": "covid19scenario-122:58886-58911", "start": 4, "end": 8}]}
{"tokens": ["Este", "es", "el", "contenido", "que", "se", "comparti\u00f3", "el", "1", "de", "marzo", "sobre", "un", "brote", "en", "una", "residencia", "de", "ancianos", "de", "Los", "Barrios", "(", "C\u00e1diz", ")."], "annotations": [{"mention": "Los Barrios", "mention_id": "covid19scenario-122:59093-59103", "start": 20, "end": 22}, {"mention": "C\u00e1diz", "mention_id": "covid19scenario-122:59106-59110", "start": 23, "end": 24}]}
{"tokens": ["En", "este", "centro", "comenzaron", "a", "detectarse", "casos", "positivos", "de", "COVID", "-", "19", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "que", "se", "inoculara", "la", "primera", "dosis", "de", "la", "vacuna", "de", "Pfizer", "-", "BioNTech", "el", "5", "de", "enero", ",", "cuando", "la", "vacuna", "no", "hab\u00eda", "alcanzado", "su", "pico", "de", "efectividad", "."], "annotations": [{"mention": "Pfizer", "mention_id": "covid19scenario-122:59247-59252", "start": 25, "end": 26}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "la", "Junta", "de", "Andaluc\u00eda", ",", "que", "medicaliz\u00f3", "este", "centro", "el", "19", "de", "enero", "debido", "al", "brote", "producido", ",", "la", "inyecci\u00f3n", "de", "la", "segunda", "dosis", "se", "aplaz\u00f3", "en", "ese", "momento", "pero", ",", "a", "fecha", "de", "3", "de", "marzo", "de", "2021", ",", "aseguran", "desde", "la", "Consejer\u00eda", "de", "Salud", "que", "todos", "los", "residentes", "est\u00e1n", "vacunados", "con", "ambas", "dosis", "."], "annotations": [{"mention": "Junta de Andaluc\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-122:59347-59364", "start": 2, "end": 5}, {"mention": "Consejer\u00eda de Salud", "mention_id": "covid19scenario-122:59549-59567", "start": 44, "end": 47}]}
{"tokens": ["No", ",", "no", "ha", "habido", "casos", "de", "encefalitis", "en", "las", "UCI", "de", "Murcia", "de", "personas", "que", "hab\u00edan", "recibido", "la", "vacuna", "contra", "la", "COVID", "-", "19", ",", "a", "fecha", "del", "2", "de", "marzo", "de", "2021"], "annotations": [{"mention": "UCI", "mention_id": "covid19scenario-122:59688-59690", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "Murcia", "mention_id": "covid19scenario-122:59695-59700", "start": 12, "end": 13}]}
{"tokens": ["\"", "EXCLUSIVA", ":", "Ocultan", "varios", "casos", "de", "encefalitis", "post", "-", "vacunal", "ingresados", "en", "UCIs", "de", "Murcia", "\",", "este", "es", "el", "titular", "de", "una", "publicaci\u00f3n", "de", "la", "web", "Vegamediapress", ".", "com", "que", "se", "ha", "viralizado", "."], "annotations": [{"mention": "Murcia", "mention_id": "covid19scenario-122:59878-59883", "start": 15, "end": 16}, {"mention": "Vegamediapress", "mention_id": "covid19scenario-122:59935-59948", "start": 27, "end": 28}]}
{"tokens": ["La", "Consejer\u00eda", "de", "Salud", "de", "la", "Regi\u00f3n", "de", "Murcia", "y", "la", "Sociedad", "Murciana", "de", "Medicina", "Intensiva", "(", "SOMIUC", ")", "aseguran", "que", "es", "falso", "."], "annotations": [{"mention": "Consejer\u00eda de Salud", "mention_id": "covid19scenario-122:60013-60031", "start": 1, "end": 4}, {"mention": "Regi\u00f3n de Murcia", "mention_id": "covid19scenario-122:60039-60054", "start": 6, "end": 9}, {"mention": "Sociedad Murciana de Medicina Intensiva", "mention_id": "covid19scenario-122:60061-60099", "start": 11, "end": 16}, {"mention": "SOMIUC", "mention_id": "covid19scenario-122:60102-60107", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["\u00bf", "Qu\u00e9", "sabemos", "sobre", "si", "en", "hospitales", "franceses", "se", "ha", "detenido", "la", "vacunaci\u00f3n", "de", "sanitarios", "con", "la", "inyecci\u00f3n", "de", "AstraZeneca", "debido", "a", "los", "efectos", "secundarios", "que", "ha", "provocado", "?"], "annotations": [{"mention": "franceses", "mention_id": "covid19scenario-122:60301-60309", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["Durante", "los", "\u00faltimos", "d\u00edas", ",", "diversos", "usuarios", "en", "redes", "sociales", "en", "Espa\u00f1a", "se", "han", "hecho", "eco", "de", "un", "contenido", "por", "el", "que", "nos", "hab\u00e9is", "preguntado", "a", "trav\u00e9s", "de", "nuestro", "chatbot", "de", "WhatsApp", "(+", "34", "644", "22", "93", "19", ")."], "annotations": [{"mention": "Espa\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-122:60502-60507", "start": 11, "end": 12}]}
{"tokens": ["La", "publicaci\u00f3n", "afirma", "que", "los", "hospitales", "franceses", "han", "detenido", "el", "proceso", "de", "vacunaci\u00f3n", "de", "sanitarios", "con", "la", "inyecci\u00f3n", "de", "AstraZeneca", "por", "las", "bajas", "que", "ha", "provocado", "debido", "a", "los", "efectos", "secundarios", "."], "annotations": [{"mention": "franceses", "mention_id": "covid19scenario-122:60676-60684", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["Es", "cierto", "que", "tres", "hospitales", "de", "Francia", "suspendieron", "su", "vacunaci\u00f3n", "."], "annotations": [{"mention": "Francia", "mention_id": "covid19scenario-122:60946-60952", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["Se", "produjo", "de", "forma", "puntual", "en", "los", "centros", "sanitarios", "de", "Brest", ",", "Morlaix", "y", "Saint", "-", "L\u00f4", "por", "bajas", "temporales", "de", "algunos", "sanitarios", "que", "presentaron", "s\u00edntomas", "gripales", "intensos", "con", "fiebres", "altas", "y", "dolores", "de", "cabeza", "como", "reacci\u00f3n", "a", "la", "vacuna", "de", "AstraZeneca", ",", "pero", "ya", "se", "ha", "retomado", "el", "proceso", "de", "administraci\u00f3n", "de", "la", "inyecci\u00f3n", "en", "todos", "ellos", "."], "annotations": [{"mention": "Brest", "mention_id": "covid19scenario-122:61039-61043", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "Morlaix", "mention_id": "covid19scenario-122:61046-61052", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "Saint - L\u00f4", "mention_id": "covid19scenario-122:61056-61063", "start": 14, "end": 17}, {"mention": "AstraZeneca", "mention_id": "covid19scenario-122:61218-61228", "start": 41, "end": 42}]}
{"tokens": ["\u00bf", "Qu\u00e9", "sabemos", "sobre", "las", "6", ".", "800", "dosis", "de", "la", "vacuna", "de", "AstraZeneca", "que", "faltan", "en", "los", "informes", "de", "Sanidad", "?"], "annotations": [{"mention": "AstraZeneca", "mention_id": "covid19scenario-122:61393-61403", "start": 13, "end": 14}, {"mention": "Sanidad", "mention_id": "covid19scenario-122:61435-61441", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["El", "ministerio", "asegura", "que", "se", "han", "entregado", "a", "Defensa", "para", "las", "Fuerza", "Armadas"], "annotations": [{"mention": "Defensa", "mention_id": "covid19scenario-122:61489-61495", "start": 8, "end": 9}]}
{"tokens": ["Nos", "hab\u00e9is", "preguntado", "a", "nuestro", "chatbot", "de", "WhatsApp", "(+", "34", "644", "229", "319", ")", "por", "varios", "mensajes", "que", "circulan", "en", "redes", "sociales", "y", "que", "dicen", "que", "han", "desaparecido", "del", "\"", "inventario", "de", "Sanidad", "6", ".", "800", "dosis", "\"", "de", "la", "vacuna", "contra", "el", "coronavirus", "de", "AstraZeneca", "y", "la", "Universidad", "de", "Oxford", "."], "annotations": [{"mention": "AstraZeneca", "mention_id": "covid19scenario-122:61753-61763", "start": 45, "end": 46}, {"mention": "Universidad de Oxford", "mention_id": "covid19scenario-122:61770-61790", "start": 48, "end": 51}]}
{"tokens": ["A", "pesar", "de", "que", "tanto", "el", "Ministerio", "de", "Sanidad", "como", "AstraZeneca", "anunciaron", "la", "llegada", "de", "424", ".", "800", "dosis", "de", "esta", "vacuna", ",", "en", "el", "informe", "publicado", "este", "mi\u00e9rcoles", "17", "de", "febrero", ",", "Sanidad", "s\u00f3lo", "ha", "recogido", "418", ".", "000", "dosis", ",", "6", ".", "800", "dosis", "menos", "."], "annotations": [{"mention": "Ministerio de Sanidad", "mention_id": "covid19scenario-122:61889-61909", "start": 6, "end": 9}, {"mention": "AstraZeneca", "mention_id": "covid19scenario-122:61916-61926", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "Sanidad", "mention_id": "covid19scenario-122:62037-62043", "start": 33, "end": 34}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "el", "ministerio", "que", "dirige", "Carolina", "Darias", ",", "estas", "dosis", "han", "sido", "entregadas", "al", "Ministerio", "de", "Defensa", "."], "annotations": [{"mention": "Carolina Darias", "mention_id": "covid19scenario-122:62127-62141", "start": 5, "end": 7}, {"mention": "Ministerio de Defensa", "mention_id": "covid19scenario-122:62179-62199", "start": 14, "end": 17}]}
{"tokens": ["No", ",", "la", "mujer", "que", "convulsiona", "en", "este", "v\u00eddeo", "en", "la", "puerta", "de", "un", "hospital", "argentino", "no", "ha", "sido", "vacunada", "contra", "la", "COVID", "-", "19"], "annotations": [{"mention": "argentino", "mention_id": "covid19scenario-122:62294-62302", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["Las", "im\u00e1genes", ",", "tal", "y", "como", "se", "puede", "comprobar", "en", "varios", "momentos", "del", "v\u00eddeo", ",", "est\u00e1n", "grabadas", "en", "el", "Hospital", "Municipal", "Ra\u00fal", "F", ".", "Larcade", ",", "ubicado", "en", "San", "Miguel", ",", "Buenos", "Aires", "(", "Argentina", ")."], "annotations": [{"mention": "Hospital Municipal Ra\u00fal F . Larcade", "mention_id": "covid19scenario-122:62529-62562", "start": 19, "end": 25}, {"mention": "San Miguel", "mention_id": "covid19scenario-122:62576-62585", "start": 28, "end": 30}, {"mention": "Buenos Aires", "mention_id": "covid19scenario-122:62588-62599", "start": 31, "end": 33}, {"mention": "Argentina", "mention_id": "covid19scenario-122:62602-62610", "start": 34, "end": 35}]}
{"tokens": ["Durante", "la", "grabaci\u00f3n", "se", "escucha", "a", "las", "personas", "que", "lo", "presenciaron", "mostrar", "su", "enfado", "porque", "\u201c", "ning\u00fan", "sanitario", "acude", "r\u00e1pidamente", "a", "socorrer", "a", "la", "mujer", "\u201d", "con", "frases", "como", "\u201c", "esto", "es", "una", "verg\u00fcenza", ",", "en", "el", "hospital", "de", "San", "Miguel", "est\u00e1", "convulsionando", "la", "chica", "y", "no", "sale", "ni", "un", "m\u00e9dico", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "hospital de San Miguel", "mention_id": "covid19scenario-122:63117-63138", "start": 37, "end": 41}]}
{"tokens": ["Pero", "es", "un", "bulo", "que", "la", "mujer", "recibiera", "la", "vacuna", "Sputnik", "V", "que", "se", "est\u00e1", "administrando", "en", "Argentina", "."], "annotations": [{"mention": "Argentina", "mention_id": "covid19scenario-122:63282-63290", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["En", "ning\u00fan", "momento", "del", "v\u00eddeo", "se", "menciona", "a", "la", "COVID", "-", "19", "y", "Gladys", "Amantia", ",", "jefa", "del", "Servicio", "de", "Pediatr\u00eda", "del", "Hospital", "Ra\u00fal", "F", ".", "Larcade", ",", "afirma", "a", "Maldita", ".", "es", "que", "\u201c", "no", "tienen", "registros", "de", "que", "haya", "sido", "vacunada", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "COVID", "mention_id": "covid19scenario-122:63338-63342", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "Gladys Amantia", "mention_id": "covid19scenario-122:63349-63362", "start": 13, "end": 15}, {"mention": "Servicio de Pediatr\u00eda del Hospital Ra\u00fal F . Larcade", "mention_id": "covid19scenario-122:63374-63423", "start": 18, "end": 27}, {"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-122:63435-63441", "start": 30, "end": 31}]}
{"tokens": ["No", ",", "el", "Evento", "201", "no", "fue", "un", "ensayo", "de", "la", "pandemia", "de", "COVID", "-", "19", ",", "como", "dice", "Pitbull"], "annotations": [{"mention": "Pitbull", "mention_id": "covid19scenario-122:63696-63702", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["El", "m\u00fasico", "estadounidense", "Pitbull", "habl\u00f3", "en", "septiembre", "de", "2020", "de", "un", "\"", "ensayo", "\"", "de", "la", "pandemia", "de", "COVID", "-", "19", "realizado", "en", "2019", "por", "la", "Universidad", "John", "Hopkins", "y", "la", "Fundaci\u00f3n", "Bill", "y", "Melinda", "Gates", "llamado", "Evento", "201", "."], "annotations": [{"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-122:63714-63727", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "Pitbull", "mention_id": "covid19scenario-122:63729-63735", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Universidad John Hopkins", "mention_id": "covid19scenario-122:63832-63855", "start": 26, "end": 29}, {"mention": "Fundaci\u00f3n Bill y Melinda Gates", "mention_id": "covid19scenario-122:63862-63891", "start": 31, "end": 36}]}
{"tokens": ["Se", "han", "viralizado", "estas", "declaraciones", "de", "Pitbull", "tanto", "en", "v\u00eddeo", "como", "en", "im\u00e1genes", ",", "pero", "no", "es", "cierto", ":", "el", "Evento", "201", "fue", "un", "ejercicio", "de", "simulaci\u00f3n", "de", "c\u00f3mo", "podr\u00eda", "ocurrir", "una", "."], "annotations": [{"mention": "Pitbull", "mention_id": "covid19scenario-122:63954-63960", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["La", "inflamaci\u00f3n", "de", "los", "ganglios", "linf\u00e1ticos", "(", "tambi\u00e9n", "conocida", "como", "adenopat\u00eda", "o", "linfadenopat\u00eda", ")", "de", "las", "axilas", "est\u00e1", "entre", "los", "posibles", "efectos", "secundarios", "reportados", "tanto", "por", "la", "vacuna", "de", "Moderna", "como", "por", "la", "de", "Pfizer", "."], "annotations": [{"mention": "Moderna", "mention_id": "covid19scenario-122:64838-64844", "start": 29, "end": 30}, {"mention": "Pfizer", "mention_id": "covid19scenario-122:64861-64866", "start": 34, "end": 35}]}
{"tokens": ["Aunque", "una", "inflamaci\u00f3n", "de", "este", "tipo", "est\u00e1", "entre", "los", "s\u00edntomas", "del", "c\u00e1ncer", "de", "mama", ",", "estos", "ganglios", "pueden", "inflamarse", "cuando", "se", "produce", "en", "el", "cuerpo", "una", "reacci\u00f3n", "inmune", "como", "la", "que", "genera", "una", "vacuna", ",", "explica", "a", "Maldita", ".", "es", "Jos\u00e9", "Ignacio", "Chac\u00f3n", ",", "onc\u00f3logo", "y", "miembro", "de", "la", "Junta", "Directiva", "del", "Grupo", "Espa\u00f1ol", "de", "Investigaci\u00f3n", "del", "C\u00e1ncer", "de", "Mama", "(", "GEICAM", ")."], "annotations": [{"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-122:65074-65080", "start": 37, "end": 38}, {"mention": "Jos\u00e9 Ignacio Chac\u00f3n", "mention_id": "covid19scenario-122:65085-65103", "start": 40, "end": 43}, {"mention": "Grupo Espa\u00f1ol de Investigaci\u00f3n del C\u00e1ncer de Mama", "mention_id": "covid19scenario-122:65151-65199", "start": 52, "end": 60}, {"mention": "GEICAM", "mention_id": "covid19scenario-122:65202-65207", "start": 61, "end": 62}]}
{"tokens": ["No", ",", "el", "Gobierno", "no", "est\u00e1", "\u2018", "construyendo", "campos", "de", "concentraci\u00f3n", "para", "asintom\u00e1ticos", "y", "disidentes", "\u2019", "en", "Orihuela", "(", "Alicante", ")"], "annotations": [{"mention": "Orihuela", "mention_id": "covid19scenario-122:65309-65316", "start": 17, "end": 18}, {"mention": "Alicante", "mention_id": "covid19scenario-122:65319-65326", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["\u201c", "El", "gobierno", "de", "Espa\u00f1a", "construye", "campos", "de", "concentraci\u00f3n", "en", "las", "proximidades", "de", "Albatera", "con", "Orihuela", "(", "Alicante", "),", "se", "llama", "La", "Matanza", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Espa\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-122:65345-65350", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Albatera", "mention_id": "covid19scenario-122:65409-65416", "start": 13, "end": 14}, {"mention": "Orihuela", "mention_id": "covid19scenario-122:65422-65429", "start": 15, "end": 16}, {"mention": "Alicante", "mention_id": "covid19scenario-122:65432-65439", "start": 17, "end": 18}, {"mention": "La Matanza", "mention_id": "covid19scenario-122:65452-65461", "start": 21, "end": 23}]}
{"tokens": ["Quienes", "lo", "comparten", "aseguran", "que", "el", "Gobierno", "destinar\u00e1", "350", "millones", "de", "euros", "a", "la", "construcci\u00f3n", "de", "\u201c", "campos", "de", "concentraci\u00f3n", "\u201d", "para", "\u201c", "asintom\u00e1ticos", ",", "despiertos", ",", "disidentes", ",", "indigentes", ",", "y", "fachas", "\u201d", "en", "La", "Matanza", ",", "una", "pedan\u00eda", "del", "municipio", "de", "Orihuela", "(", "Alicante", ")."], "annotations": [{"mention": "La Matanza", "mention_id": "covid19scenario-122:65743-65752", "start": 35, "end": 37}, {"mention": "Orihuela", "mention_id": "covid19scenario-122:65784-65791", "start": 43, "end": 44}, {"mention": "Alicante", "mention_id": "covid19scenario-122:65794-65801", "start": 45, "end": 46}]}
{"tokens": ["\u00bf", "Qu\u00e9", "sabemos", "sobre", "la", "\u201c", "nota", "informativa", "\u201d", "en", "la", "que", "se", "pide", "que", "s\u00f3lo", "se", "notifiquen", "los", "efectos", "adversos", "desconocidos", ",", "graves", "o", "de", "especial", "inter\u00e9s", "de", "las", "vacunas", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "en", "Catalu\u00f1a", "?"], "annotations": [{"mention": "Catalu\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-122:66014-66021", "start": 37, "end": 38}]}
{"tokens": ["Se", "ha", "viralizado", "una", "captura", "de", "una", "\u201c", "nota", "informativa", "\u201d", "del", "Servicio", "de", "Ordenaci\u00f3n", "y", "Calidad", "Farmac\u00e9uticas", "de", "la", "Generalitat", "de", "Catalu\u00f1a", "."], "annotations": [{"mention": "Servicio de Ordenaci\u00f3n y Calidad Farmac\u00e9uticas", "mention_id": "covid19scenario-122:66083-66128", "start": 12, "end": 18}, {"mention": "Generalitat de Catalu\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-122:66136-66158", "start": 20, "end": 23}]}
{"tokens": ["En", "esta", "se", "pide", "que", "s\u00f3lo", "se", "notifiquen", "los", "efectos", "adversos", "desconocidos", "y", "/", "o", "graves", "y", "los", "de", "\u201c", "especial", "inter\u00e9s", "\u201d", "de", "las", "vacunas", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "en", "el", "programa", "de", "Targeta", "Groga", "del", "Centro", "de", "Farmacovigilancia", "de", "Catalu\u00f1a", "."], "annotations": [{"mention": "Centro de Farmacovigilancia de Catalu\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-122:66343-66381", "start": 38, "end": 43}]}
{"tokens": ["No", ",", "esta", "noticia", "de", "'", "El", "Pa\u00eds", "'", "del", "a\u00f1o", "2003", "no", "tiene", "relaci\u00f3n", "con", "la", "actual", "pandemia", "de", "la", "COVID", "-", "19"], "annotations": [{"mention": "El Pa\u00eds", "mention_id": "covid19scenario-122:66692-66698", "start": 6, "end": 8}]}
{"tokens": ["La", "autora", "del", "v\u00eddeo", ",", "por", "el", "que", "tambi\u00e9n", "nos", "hab\u00e9is", "preguntado", "a", "trav\u00e9s", "de", "nuestro", "chatbot", "de", "WhatsApp", "(+", "34", "644", "22", "93", "19", "),", "se\u00f1ala", "una", "noticia", "de", "la", "portada", "que", "habla", "de", "que", "\u201c", "un", "virus", "de", "la", "familia", "de", "los", "coronavirus", ",", "nunca", "detectado", "en", "humanos", ",", "es", "el", "causante", "de", "la", "neumon\u00eda", "asi\u00e1tica", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "asi\u00e1tica", "mention_id": "covid19scenario-122:67155-67162", "start": 57, "end": 58}]}
{"tokens": ["Aunque", "la", "portada", "de", "El", "Pa\u00eds", "s\u00ed", "es", "real", "y", "se", "encuentra", "publicada", "en", "su", "hemeroteca", ",", "el", "coronavirus", "del", "que", "se", "hablaba", "en", "2003", "no", "es", "el", "SARS", "-", "CoV", "-", "2", "que", "actualmente", "provoca", "la", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "El Pa\u00eds", "mention_id": "covid19scenario-122:67413-67419", "start": 4, "end": 6}]}
{"tokens": ["No", ",", "esta", "foto", "de", "una", "multitud", "no", "es", "de", "protestas", "en", "Ruman\u00eda", "contra", "las", "restricciones", "para", "frenar", "la", "COVID", "-", "19", ":", "es", "de", "2017"], "annotations": [{"mention": "Ruman\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-122:67774-67780", "start": 12, "end": 13}]}
{"tokens": ["\"", "Protestas", "en", "Ruman\u00eda", "contra", "las", "restricciones", "GLOBALISTAS", "!\""], "annotations": [{"mention": "Ruman\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-122:67857-67863", "start": 3, "end": 4}]}
{"tokens": ["As\u00ed", "se", "comparte", "una", "fotograf\u00eda", "a\u00e9rea", "de", "una", "multitud", "en", "las", "calles", "de", "Ruman\u00eda", ",", "afirmando", "que", "son", "manifestantes", "que", "protestan", "contra", "las", "\"", "restricciones", "\",", "las", "medidas", "adoptadas", "para", "frenar", "la", "pandemia", "de", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "Ruman\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-122:67981-67987", "start": 13, "end": 14}]}
{"tokens": ["El", "v\u00eddeo", "de", "la", "manifestaci\u00f3n", "de", "Col\u00f3n", "que", "se", "difunde", "en", "otros", "pa\u00edses", "diciendo", "que", "es", "una", "protesta", "contra", "las", "restricciones", "de", "la", "pandemia"], "annotations": [{"mention": "Col\u00f3n", "mention_id": "covid19scenario-122:68274-68278", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["\"", "WHAT", "IS", "NOT", "ON", "TV", "-", "Protest", "in", "Madrid", "against", "the", "restrictions", "of", "the", "plandemic", "\"", "(\"", "Lo", "que", "no", "est\u00e1", "en", "TV", "-", "Protesta", "en", "Madrid", "contra", "las", "restricciones", "de", "la", "plandemia", "\",", "en", "espa\u00f1ol", "),", "es", "el", "mensaje", "con", "el", "que", "se", "difunde", "en", "otros", "pa\u00edses", "un", "v\u00eddeo", "de", "una", "manifestaci\u00f3n", "en", "la", "plaza", "Col\u00f3n", "de", "Madrid", "."], "annotations": [{"mention": "Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:68412-68417", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:68499-68504", "start": 27, "end": 28}, {"mention": "plaza Col\u00f3n", "mention_id": "covid19scenario-122:68650-68660", "start": 56, "end": 58}, {"mention": "Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:68665-68670", "start": 59, "end": 60}]}
{"tokens": ["No", ",", "Fernando", "Sim\u00f3n", "no", "ha", "reconocido", "que", "se", "incluyen", "fallecidos", "por", "otras", "causas", "como", "si", "fueran", "por", "COVID", "-", "19"], "annotations": [{"mention": "Fernando Sim\u00f3n", "mention_id": "covid19scenario-122:68694-68707", "start": 2, "end": 4}]}
{"tokens": ["Se", "ha", "viralizado", "un", "contenido", "titulado", "\"", "Fernando", "Sim\u00f3n", "reconoce", "que", "se", "incluyen", "fallecidos", "por", "otras", "causas", "como", "'", "Covid", "-", "19", "'\"."], "annotations": [{"mention": "Fernando Sim\u00f3n", "mention_id": "covid19scenario-122:68838-68851", "start": 7, "end": 9}]}
{"tokens": ["Este", "a", "su", "vez", "se", "basa", "en", "un", "v\u00eddeo", "en", "que", "una", "persona", "afirma", "que", "\"", "Fernando", "Sim\u00f3n", "ha", "reconocido", "que", "la", "letalidad", "del", "coronavirus", "es", "demasiado", "alta", "porque", "se", "incluyen", "fallecidos", "por", "otras", "causas", ",", "no", "s\u00f3lo", "de", "coronavirus", "\"."], "annotations": [{"mention": "Fernando Sim\u00f3n", "mention_id": "covid19scenario-122:68989-69002", "start": 16, "end": 18}]}
{"tokens": ["Pero", "es", "un", "bulo", ":", "se", "incluye", "unas", "declaraciones", "de", "Fernando", "Sim\u00f3n", ",", "el", "director", "del", "Centro", "de", "Coordinaci\u00f3n", "de", "Alertas", "y", "Emergencias", "Sanitarias", "(", "CCAES", "),", "sobre", "el", "exceso", "de", "mortalidad", "total", "en", "Espa\u00f1a", "por", "todas", "las", "causas", ",", "no", "sobre", "la", "mortalidad", "del", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "Fernando Sim\u00f3n", "mention_id": "covid19scenario-122:69192-69205", "start": 10, "end": 12}, {"mention": "Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitarias", "mention_id": "covid19scenario-122:69224-69281", "start": 16, "end": 24}, {"mention": "CCAES", "mention_id": "covid19scenario-122:69284-69288", "start": 25, "end": 26}, {"mention": "Espa\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-122:69331-69336", "start": 34, "end": 35}]}
{"tokens": ["No", ",", "esta", "foto", "de", "los", "reyes", "Felipe", "VI", "y", "Letizia", "entrando", "sin", "mascarilla", "en", "el", "Congreso", "junto", "a", "Pedro", "S\u00e1nchez", "no", "es", "actual", "ni", "del", "acto", "conmemorativo", "por", "el", "40\u00ba", "aniversario", "del", "23", "-", "F"], "annotations": [{"mention": "Felipe VI", "mention_id": "covid19scenario-122:69427-69435", "start": 7, "end": 9}, {"mention": "Letizia", "mention_id": "covid19scenario-122:69439-69445", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "Congreso", "mention_id": "covid19scenario-122:69477-69484", "start": 16, "end": 17}, {"mention": "Pedro S\u00e1nchez", "mention_id": "covid19scenario-122:69494-69506", "start": 19, "end": 21}]}
{"tokens": ["Se", "est\u00e1", "moviendo", "una", "imagen", "en", "la", "que", "vemos", "a", "los", "reyes", "Felipe", "VI", "y", "Letizia", ",", "al", "presidente", "del", "Gobierno", ",", "Pedro", "S\u00e1nchez", ",", "y", "a", "la", "presidenta", "del", "Senado", ",", "Pilar", "Llop", ",", "entrar", "en", "el", "Congreso", "de", "los", "Diputados", "sin", "mascarilla", "."], "annotations": [{"mention": "Felipe VI", "mention_id": "covid19scenario-122:69635-69643", "start": 12, "end": 14}, {"mention": "Letizia", "mention_id": "covid19scenario-122:69647-69653", "start": 15, "end": 16}, {"mention": "Pedro S\u00e1nchez", "mention_id": "covid19scenario-122:69684-69696", "start": 22, "end": 24}, {"mention": "Senado", "mention_id": "covid19scenario-122:69721-69726", "start": 30, "end": 31}, {"mention": "Pilar Llop", "mention_id": "covid19scenario-122:69729-69738", "start": 32, "end": 34}, {"mention": "Congreso de los Diputados", "mention_id": "covid19scenario-122:69754-69778", "start": 38, "end": 42}]}
{"tokens": ["La", "imagen", "ha", "sido", "emitida", "por", "El", "programa", "de", "Ana", "Rosa", "junto", "a", "r\u00f3tulos", "en", "los", "que", "leemos", "\"", "Directo", "."], "annotations": [{"mention": "Ana Rosa", "mention_id": "covid19scenario-122:69917-69924", "start": 9, "end": 11}]}
{"tokens": ["Congreso", ",", "Madrid", "\"", "y", "\"", "Se", "cumplen", "40", "a\u00f1os", "del", "23", "-", "F", "\"."], "annotations": [{"mention": "Congreso", "mention_id": "covid19scenario-122:69970-69977", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Madrid", "mention_id": "covid19scenario-122:69980-69985", "start": 2, "end": 3}]}
{"tokens": ["No", ",", "este", "documento", "de", "Quir\u00f3nsalud", "que", "dice", "que", "Salvador", "Illa", "dio", "positivo", "por", "COVID", "-", "19", "el", "6", "de", "febrero", "no", "es", "real"], "annotations": [{"mention": "Quir\u00f3nsalud", "mention_id": "covid19scenario-122:70315-70325", "start": 5, "end": 6}, {"mention": "Salvador Illa", "mention_id": "covid19scenario-122:70340-70352", "start": 9, "end": 11}]}
{"tokens": ["Se", "est\u00e1", "difundiendo", "una", "foto", "de", "un", "supuesto", "documento", "en", "el", "que", "se", "indica", "que", "el", "candidato", "del", "PSC", "a", "la", "presidencia", "de", "la", "Generalitat", ",", "Salvador", "Illa", ",", "dio", "positivo", "por", "COVID", "-", "19", "el", "pasado", "6", "de", "febrero", "tras", "hacerse", "una", "prueba", "en", "el", "Hospital", "Quir\u00f3nsalud", "Barcelona", "."], "annotations": [{"mention": "PSC", "mention_id": "covid19scenario-122:70502-70504", "start": 18, "end": 19}, {"mention": "Generalitat", "mention_id": "covid19scenario-122:70529-70539", "start": 24, "end": 25}, {"mention": "Salvador Illa", "mention_id": "covid19scenario-122:70542-70554", "start": 26, "end": 28}, {"mention": "COVID", "mention_id": "covid19scenario-122:70574-70578", "start": 32, "end": 33}, {"mention": "Hospital Quir\u00f3nsalud Barcelona", "mention_id": "covid19scenario-122:70636-70665", "start": 46, "end": 49}]}
{"tokens": ["El", "hospital", "afirma", "que", "el", "documento", "est\u00e1", "\u201c", "trucado", "\u201d", "y", "niega", "que", "exista", "ning\u00fan", "an\u00e1lisis", "con", "ese", "nombre", "y", "que", "el", "n\u00famero", "de", "laboratorio", "que", "aparece", "no", "es", "de", "Quir\u00f3nsalud", "."], "annotations": [{"mention": "Quir\u00f3nsalud", "mention_id": "covid19scenario-122:70833-70843", "start": 30, "end": 31}]}
{"tokens": ["\u00bf", "Qu\u00e9", "sabemos", "sobre", "Salvador", "Illa", "y", "su", "negativa", "a", "hacerse", "la", "PCR", "antes", "del", "debate", "de", "TV3", "?"], "annotations": [{"mention": "Salvador Illa", "mention_id": "covid19scenario-122:70865-70877", "start": 4, "end": 6}, {"mention": "TV3", "mention_id": "covid19scenario-122:70930-70932", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["Est\u00e1n", "circulando", "varias", "publicaciones", "que", "aseguran", "que", "el", "socialista", "Salvador", "Illa", "fue", "\"", "el", "\u00fanico", "candidato", "que", "se", "neg\u00f3", "a", "hacerse", "la", "PCR", "\"", "antes", "del", "debate", "organizado", "por", "TV3", "en", "la", "noche", "de", "este", "9", "de", "febrero", "."], "annotations": [{"mention": "Salvador Illa", "mention_id": "covid19scenario-122:71004-71016", "start": 9, "end": 11}, {"mention": "PCR", "mention_id": "covid19scenario-122:71067-71069", "start": 22, "end": 23}, {"mention": "TV3", "mention_id": "covid19scenario-122:71104-71106", "start": 29, "end": 30}]}
{"tokens": ["Tras", "ser", "preguntado", "por", "ello", "en", "un", "foro", "econ\u00f3mico", ",", "Illa", "ha", "asegurado", "que", "no", "se", "la", "hizo", "ya", "que", "\"", "los", "protocolos", "sanitarios", "no", "aconsejan", "\"", "hacer", "las", "pruebas", "\"", "en", "estas", "condiciones", "\"", "y", "que", "el", "debate", "\"", "reun\u00eda", "las", "medidas", "de", "seguridad", "\"."], "annotations": [{"mention": "Illa", "mention_id": "covid19scenario-122:71193-71196", "start": 10, "end": 11}]}
{"tokens": ["\u00bf", "Qu\u00e9", "sabemos", "sobre", "si", "Salvador", "Illa", "se", "ha", "vacunado", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "?"], "annotations": [{"mention": "Salvador Illa", "mention_id": "covid19scenario-122:71558-71570", "start": 5, "end": 7}]}
{"tokens": ["El", "Ministerio", "de", "Sanidad", "afirma", "en", "respuesta", "a", "una", "solicitud", "de", "transparencia", "de", "'", "elDiario", ".", "es", "'", "que", "no"], "annotations": [{"mention": "Ministerio de Sanidad", "mention_id": "covid19scenario-122:71610-71630", "start": 1, "end": 4}, {"mention": "elDiario", "mention_id": "covid19scenario-122:71689-71696", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["Est\u00e1n", "circulando", "varias", "publicaciones", "que", "aseguran", "que", "el", "exministro", "de", "Sanidad", "y", "candidato", "del", "PSC", "a", "las", "elecciones", "catalanas", "del", "14", "de", "febrero", ",", "Salvador", "Illa", ",", "ha", "sido", "vacunado", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "ya", "que", "se", "neg\u00f3", "a", "realizar", "una", "prueba", "PCR", "antes", "del", "debate", "electoral", "organizado", "por", "TV3", "el", "pasado", "9", "de", "febrero", "."], "annotations": [{"mention": "Sanidad", "mention_id": "covid19scenario-122:71781-71787", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "PSC", "mention_id": "covid19scenario-122:71805-71807", "start": 14, "end": 15}, {"mention": "catalanas", "mention_id": "covid19scenario-122:71826-71834", "start": 18, "end": 19}, {"mention": "Salvador Illa", "mention_id": "covid19scenario-122:71855-71867", "start": 24, "end": 26}, {"mention": "TV3", "mention_id": "covid19scenario-122:71989-71991", "start": 50, "end": 51}]}
{"tokens": ["En", "respuesta", "a", "una", "solicitud", "de", "acceso", "a", "la", "informaci\u00f3n", "presentada", "por", "elDiario", ".", "es", ",", "el", "Ministerio", "de", "Sanidad", "ha", "afirmado", "que", "Illa", "no", "ha", "recibido", "ninguna", "dosis", "a", "fecha", "de", "11", "de", "febrero", "de", "2021", "."], "annotations": [{"mention": "elDiario", "mention_id": "covid19scenario-122:72088-72095", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "Ministerio de Sanidad", "mention_id": "covid19scenario-122:72104-72124", "start": 17, "end": 20}, {"mention": "Illa", "mention_id": "covid19scenario-122:72142-72145", "start": 23, "end": 24}]}
{"tokens": ["El", "PSC", "tambi\u00e9n", "neg\u00f3", "a", "Maldita", ".", "es", "que", "su", "candidato", "se", "hubiera", "vacunado", "."], "annotations": [{"mention": "PSC", "mention_id": "covid19scenario-122:72213-72215", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-122:72232-72238", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["El", "\u201c", "uso", "compulsivo", "de", "mascarillas", "\u201d", "no", "es", "la", "causa", "de", "la", "propagaci\u00f3n", "del", "hongo", "infeccioso", "Candida", "auris", ",", "seg\u00fan", "un", "informe", "de", "los", "CDCs", ",", "ni", "se", "asocia", "\u201c", "con", "un", "40", "%", "de", "mortalidad", "hospitalaria", "\u201d"], "annotations": [{"mention": "CDCs", "mention_id": "covid19scenario-122:72430-72433", "start": 25, "end": 26}]}
{"tokens": ["Nos", "hab\u00e9is", "preguntado", "por", "una", "imagen", "que", "se", "ha", "movido", "por", "diferentes", "redes", "sociales", "durante", "los", "\u00faltimos", "d\u00edas", "y", "que", "afirma", "que", "\u201c", "el", "uso", "compulsivo", "de", "la", "mascarilla", "\u201d,", "como", "consecuencia", "de", "la", "pandemia", "por", "COVID", "-", "19", ",", "habr\u00eda", "causado", "\u201c", "la", "propagaci\u00f3n", "de", "un", "peligroso", "tipo", "de", "hongo", "\u201d,", "el", "Candida", "auris", ",", "en", "un", "hospital", "de", "Florida", "."], "annotations": [{"mention": "COVID", "mention_id": "covid19scenario-122:72690-72694", "start": 36, "end": 37}, {"mention": "Florida", "mention_id": "covid19scenario-122:72799-72805", "start": 60, "end": 61}]}
{"tokens": ["Para", "ello", ",", "los", "desinformadores", "se", "basan", ",", "entre", "otras", "falsos", "argumentos", ",", "en", "el", "Evento", "201", ",", "una", "reuni\u00f3n", "llevada", "a", "cabo", "en", "octubre", "de", "2019", "en", "la", "que", "participaron", "miembros", "de", "la", "Universidad", "John", "Hopkins", "(", "EEUU", "),", "de", "la", "Fundaci\u00f3n", "Bill", "y", "Melinda", "Gates", ",", "de", "los", "Centros", "para", "el", "Control", "y", "Prevenci\u00f3n", "de", "Enfermedades", "de", "Estados", "Unidos", "(", "CDC", ")", "y", "del", "Foro", "Econ\u00f3mico", "Mundial", "."], "annotations": [{"mention": "Universidad John Hopkins", "mention_id": "covid19scenario-122:73468-73491", "start": 34, "end": 37}, {"mention": "EEUU", "mention_id": "covid19scenario-122:73494-73497", "start": 38, "end": 39}, {"mention": "Fundaci\u00f3n Bill y Melinda Gates", "mention_id": "covid19scenario-122:73507-73536", "start": 42, "end": 47}, {"mention": "Centros para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades de Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-122:73546-73615", "start": 50, "end": 61}, {"mention": "CDC", "mention_id": "covid19scenario-122:73618-73620", "start": 62, "end": 63}, {"mention": "Foro Econ\u00f3mico Mundial", "mention_id": "covid19scenario-122:73629-73650", "start": 66, "end": 69}]}
{"tokens": ["No", ",", "Ken", "Frazier", ",", "director", "de", "la", "farmac\u00e9utica", "Merck", "&", "Co", ".,", "no", "ha", "recomendado", "inhalar", "vapores", "para", "eliminar", "el", "coronavirus"], "annotations": [{"mention": "Ken Frazier", "mention_id": "covid19scenario-122:73861-73871", "start": 2, "end": 4}, {"mention": "Merck & Co", "mention_id": "covid19scenario-122:73902-73911", "start": 9, "end": 12}]}
{"tokens": ["Est\u00e1", "circulando", "una", "cadena", "de", "WhatsApp", "que", "afirma", "que", "Ken", "Frazier", ",", "director", "de", "la", "farmac\u00e9utica", "Merck", "&", "Co", ".,", "dijo", "en", "una", "entrevista", "para", "la", "Harvard", "Business", "School", "(", "HBS", ")", "que", "inhalar", "vapores", "de", "distintas", "hierbas", "\"", "desactiva", "\"", "el", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "Ken Frazier", "mention_id": "covid19scenario-122:74032-74042", "start": 9, "end": 11}, {"mention": "Merck & Co", "mention_id": "covid19scenario-122:74073-74082", "start": 16, "end": 19}, {"mention": "Harvard Business School", "mention_id": "covid19scenario-122:74117-74139", "start": 26, "end": 29}, {"mention": "HBS", "mention_id": "covid19scenario-122:74142-74144", "start": 30, "end": 31}]}
{"tokens": ["\u00bf", "Qu\u00e9", "sabemos", "de", "los", "24", "fallecidos", "en", "una", "residencia", "del", "estado", "de", "Nueva", "York", "\u201c", "7", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "vacunar", "al", "80", "%", "de", "los", "residentes", "\u201d?"], "annotations": [{"mention": "Nueva York", "mention_id": "covid19scenario-122:74315-74324", "start": 13, "end": 15}]}
{"tokens": ["Pero", ",", "en", "The", "Commons", ",", "se", "informa", "que", "tales", "muertes", "ocurrieron", "solo", "despu\u00e9s", "de", "que", "los", "residentes", "comenzaron", "a", "recibir", "vacunas", "contra", "el", "coronavirus", "\u201d,", "es", "parte", "del", "texto", "de", "una", "publicaci\u00f3n", "que", "se", "ha", "hecho", "viral", "en", "redes", "sociales", "que", "relaciona", "la", "muerte", "de", "24", "personas", "en", "la", "residencia", "The", "Commons", "en", "la", "ciudad", "de", "Auburn", ",", "que", "se", "encuentra", "en", "el", "condado", "de", "Cayuga", ",", "perteneciente", "al", "estado", "de", "Nueva", "York", ",", "con", "la", "vacuna", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "y", "menciona", "que", "hasta", "la", "fecha", "en", "este", "centro", "no", "se", "hab\u00edan", "producido", "muertes", "por", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "The Commons", "mention_id": "covid19scenario-122:74753-74763", "start": 3, "end": 5}, {"mention": "residencia The Commons", "mention_id": "covid19scenario-122:75017-75038", "start": 50, "end": 53}, {"mention": "Auburn", "mention_id": "covid19scenario-122:75056-75061", "start": 57, "end": 58}, {"mention": "Cayuga", "mention_id": "covid19scenario-122:75098-75103", "start": 66, "end": 67}, {"mention": "Nueva York", "mention_id": "covid19scenario-122:75133-75142", "start": 72, "end": 74}]}
{"tokens": ["Las", "publicaciones", "en", "redes", "sociales", "est\u00e1n", "basadas", "en", "un", "art\u00edculo", "del", "Instituto", "Ron", "Paul", "para", "la", "Paz", "y", "la", "Prosperidad", ",", "pero", "el", "art\u00edculo", "no", "menciona", "que", "el", "brote", "por", "COVID", "-", "19", "en", "el", "hogar", "de", "ancianos", "fue", "anterior", "al", "inicio", "de", "la", "vacunaci\u00f3n", ",", "como", "indican", "desde", "la", "propia", "residencia", "."], "annotations": [{"mention": "Instituto Ron Paul para la Paz y la Prosperidad", "mention_id": "covid19scenario-122:75340-75386", "start": 11, "end": 20}]}
{"tokens": ["Se", "comparte", "en", "Facebook", "y", "Twitter", "afirmando", "que", "es", "\u201c", "la", "doctora", "Sara", "Beltr\u00e1n", "Ponce", "\u201d,", "de", "Milwaukee", "(", "Estados", "Unidos", ")."], "annotations": [{"mention": "Sara Beltr\u00e1n Ponce", "mention_id": "covid19scenario-122:75957-75974", "start": 12, "end": 15}, {"mention": "Milwaukee", "mention_id": "covid19scenario-122:75981-75989", "start": 17, "end": 18}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-122:75992-76005", "start": 19, "end": 21}]}
{"tokens": ["No", ",", "los", "Institutos", "Nacionales", "de", "Salud", "de", "Estados", "Unidos", "no", "han", "dicho", "que", "el", "uso", "de", "la", "mascarilla", "provoque", "muertes", "por", "neumon\u00eda", "bacteriana"], "annotations": [{"mention": "Institutos Nacionales de Salud", "mention_id": "covid19scenario-122:76189-76218", "start": 3, "end": 7}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-122:76223-76236", "start": 8, "end": 10}]}
{"tokens": ["Nos", "hab\u00e9is", "preguntado", "por", "un", "v\u00eddeo", "que", "est\u00e1", "circulando", "por", "Facebook", "que", "afirma", "que", "un", "documento", "oficial", "de", "los", "Institutos", "Nacionales", "de", "Salud", "de", "Estados", "Unidos", "(", "NIH", ")", "se\u00f1ala", "como", "causa", "principal", "de", "los", "contagios", "y", "muertes", "durante", "la", "gripe", "de", "1918", "el", "uso", "de", "mascarilla", "."], "annotations": [{"mention": "Institutos Nacionales de Salud de Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-122:76431-76478", "start": 19, "end": 26}, {"mention": "NIH", "mention_id": "covid19scenario-122:76481-76483", "start": 27, "end": 28}]}
{"tokens": ["No", ",", "la", "polic\u00eda", "no", "ha", "descubierto", "a", "11", "personas", "positivas", "en", "COVID", "-", "19", "en", "un", "Lidl", "de", "Gij\u00f3n"], "annotations": [{"mention": "Gij\u00f3n", "mention_id": "covid19scenario-122:76772-76776", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["\"", "Una", "amiga", "de", "una", "que", "est\u00e1", "en", "el", "Santa", "B\u00e1rbara", "que", "vive", "en", "Gij\u00f3n", ",", "en", "El", "Llano", ",", "fue", "al", "Lidl", "."], "annotations": [{"mention": "Santa B\u00e1rbara", "mention_id": "covid19scenario-122:76811-76823", "start": 9, "end": 11}, {"mention": "Gij\u00f3n", "mention_id": "covid19scenario-122:76837-76841", "start": 14, "end": 15}, {"mention": "El Llano", "mention_id": "covid19scenario-122:76847-76854", "start": 17, "end": 19}, {"mention": "Lidl", "mention_id": "covid19scenario-122:76864-76867", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["Y", "resulta", "que", "esa", "ten\u00eda", "una", "amiga", "que", "era", "positiva", "en", "COVID", "y", "se", "la", "encuentra", "en", "el", "Lidl", "haciendo", "la", "compra", "\"."], "annotations": [{"mention": "COVID", "mention_id": "covid19scenario-122:76924-76928", "start": 11, "end": 12}]}
{"tokens": ["Desde", "el", "Ayuntamiento", "de", "Gij\u00f3n", "nos", "han", "asegurado", "que", "\"", "es", "falso", "\"", "y", "que", "circulan", "varias", "versiones", "con", "nombres", "de", "supermercados", "distintos", "."], "annotations": [{"mention": "Gij\u00f3n", "mention_id": "covid19scenario-122:77401-77405", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["Adem\u00e1s", ",", "la", "Polic\u00eda", "Nacional", "tambi\u00e9n", "dice", "que", "no", "tiene", "constancia", "de", "que", "esto", "haya", "sucedido", "y", "Lidl", "afirma", "que", "\"", "se", "trata", "de", "un", "bulo", "\"."], "annotations": [{"mention": "Polic\u00eda Nacional", "mention_id": "covid19scenario-122:77523-77538", "start": 3, "end": 5}, {"mention": "Lidl", "mention_id": "covid19scenario-122:77605-77608", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["Nos", "hab\u00e9is", "preguntado", "a", "trav\u00e9s", "de", "nuestro", "chatbot", "de", "WhatsApp", "(+", "34", "644", "229", "319", ")", "por", "un", "audio", "en", "valenciano", "que", "asegura", "que", "la", "polic\u00eda", "se", "present\u00f3", "en", "un", "supermercado", "Lidl", "y", "que", "all\u00ed", "descubri\u00f3", "a", "8", "personas", "positivas", "en", "COVID", "-", "19", "que", "estaban", "haciendo", "la", "compra", "en", "lugar", "de", "estar", "confinadas", "."], "annotations": [{"mention": "supermercado Lidl", "mention_id": "covid19scenario-122:77929-77945", "start": 30, "end": 32}]}
{"tokens": ["La", "Polic\u00eda", "Nacional", "en", "Valencia", "no", "tiene", "constancia", "de", "ninguna", "intervenci\u00f3n", "de", "este", "tipo", "."], "annotations": [{"mention": "Polic\u00eda Nacional", "mention_id": "covid19scenario-122:78079-78094", "start": 1, "end": 3}, {"mention": "Valencia", "mention_id": "covid19scenario-122:78099-78106", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["No", ",", "la", "Polic\u00eda", "no", "ha", "descubierto", "a", "14", "personas", "positivas", "por", "COVID", "-", "19", "en", "un", "Lidl", "de", "Pontevedra"], "annotations": [{"mention": "Pontevedra", "mention_id": "covid19scenario-122:78250-78259", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["\"", "Os", "voy", "a", "contar", "un", "caso", "real", "que", "pas\u00f3", "en", "un", "supermercado", "de", "Pontevedra", "que", "luego", "os", "voy", "a", "contar", "cu\u00e1l", "es", "."], "annotations": [{"mention": "Pontevedra", "mention_id": "covid19scenario-122:78322-78331", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["Bueno", ",", "era", "en", "el", "Lidl", "\"."], "annotations": [{"mention": "Lidl", "mention_id": "covid19scenario-122:78385-78388", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["As\u00ed", "comienza", "el", "relato", "de", "una", "mujer", "en", "un", "audio", "que", "cuenta", "c\u00f3mo", ",", "supuestamente", ",", "la", "polic\u00eda", "ha", "descubierto", "a", "14", "personas", "positivas", "por", "COVID", "-", "19", "en", "un", "Lidl", "de", "Pontevedra", "."], "annotations": [{"mention": "Pontevedra", "mention_id": "covid19scenario-122:78549-78558", "start": 32, "end": 33}]}
{"tokens": ["La", "Polic\u00eda", "Nacional", "dice", "que", "no", "tiene", "constancia", "de", "estos", "hechos", "y", "desde", "el", "departamento", "de", "comunicaci\u00f3n", "de", "Lidl", "niegan", "que", "haya", "sucedido", "."], "annotations": [{"mention": "Polic\u00eda Nacional", "mention_id": "covid19scenario-122:78576-78591", "start": 1, "end": 3}, {"mention": "Lidl", "mention_id": "covid19scenario-122:78681-78684", "start": 18, "end": 19}]}
{"tokens": ["No", ",", "la", "Guardia", "Civil", "no", "ha", "descubierto", "a", "11", "personas", "positivas", "en", "COVID", "-", "19", "en", "un", "Mercadona", "de", "San", "Jos\u00e9", "de", "la", "Rinconada", "(", "Sevilla", "),", "como", "dice", "este", "audio"], "annotations": [{"mention": "Guardia Civil", "mention_id": "covid19scenario-122:78804-78816", "start": 3, "end": 5}, {"mention": "San Jos\u00e9 de la Rinconada", "mention_id": "covid19scenario-122:78891-78914", "start": 20, "end": 25}, {"mention": "Sevilla", "mention_id": "covid19scenario-122:78917-78923", "start": 26, "end": 27}]}
{"tokens": ["Esto", "es", "lo", "que", "dice", "un", "audio", "por", "el", "que", "nos", "hab\u00e9is", "preguntado", "a", "trav\u00e9s", "de", "nuestro", "chatbot", "de", "WhatsApp", "(+", "34", "644", "229", "319", ")", "en", "el", "que", "una", "mujer", "asegura", "que", "en", "el", "Mercadona", "de", "San", "Jos\u00e9", "de", "la", "Rinconada", ",", "en", "Sevilla", ",", "la", "Guardia", "Civil", "descubri\u00f3", "a", "11", "personas", "que", "ten\u00edan", "la", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "Mercadona de San Jos\u00e9 de la Rinconada", "mention_id": "covid19scenario-122:79443-79479", "start": 35, "end": 42}, {"mention": "Sevilla", "mention_id": "covid19scenario-122:79485-79491", "start": 44, "end": 45}]}
{"tokens": ["Pero", "es", "un", "bulo", ":", "desde", "Mercadona", "afirman", "que", "\u201c", "es", "falso", "\u201d", "y", "a\u00f1aden", "que", "tampoco", "ha", "habido", "ninguna", "detenci\u00f3n", "en", "el", "establecimiento", "de", "Mercadona", "de", "San", "Jos\u00e9", "de", "la", "Rinconada", "."], "annotations": [{"mention": "Mercadona", "mention_id": "covid19scenario-122:79582-79590", "start": 6, "end": 7}, {"mention": "Mercadona", "mention_id": "covid19scenario-122:79689-79697", "start": 25, "end": 26}, {"mention": "San Jos\u00e9 de la Rinconada", "mention_id": "covid19scenario-122:79702-79725", "start": 27, "end": 32}]}
{"tokens": ["La", "Guardia", "Civil", ",", "por", "su", "parte", ",", "no", "tiene", "constancia", "de", "tales", "hechos", "."], "annotations": [{"mention": "Guardia Civil", "mention_id": "covid19scenario-122:79731-79743", "start": 1, "end": 3}]}
{"tokens": ["\u00bf", "Qu\u00e9", "sabemos", "de", "la", "imagen", "de", "la", "vacuna", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "de", "AstraZeneca", "con", "fecha", "de", "15", "de", "marzo", "de", "2020", "en", "el", "bote", "que", "se", "usa", "para", "decir", "que", "la", "pandemia", "estaba", "planeada", "?"], "annotations": [{"mention": "AstraZeneca", "mention_id": "covid19scenario-122:79858-79868", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["\"", "Foto", "de", "la", "vacuna", "de", "Astra", "Zeneca", "con", "fecha", "de", "15", "de", "marzo", "de", "2020", "\u00bf\u00bf", "a\u00fan", "crees", "que", "no", "estaba", "todo", "planeado", "??"], "annotations": [{"mention": "Astra Zeneca", "mention_id": "covid19scenario-122:79991-80002", "start": 6, "end": 8}]}
{"tokens": ["Con", "este", "comentario", "se", "comparte", "la", "imagen", "de", "un", "recipiente", "etiquetado", "como", "ChAdOx1", "nCoV", "-", "19", ",", "el", "nombre", "de", "la", "vacuna", "de", "AstraZeneca", "y", "la", "Universidad", "de", "Oxford", ",", "fechado", "el", "15", "de", "marzo", "de", "2020", "."], "annotations": [{"mention": "AstraZeneca", "mention_id": "covid19scenario-122:80200-80210", "start": 23, "end": 24}, {"mention": "Universidad de Oxford", "mention_id": "covid19scenario-122:80217-80237", "start": 26, "end": 29}]}
{"tokens": ["El", "7", "de", "febrero", "de", "2020", ",", "la", "Universidad", "de", "Oxford", "anunci\u00f3", "que", "un", "equipo", "de", "investigaci\u00f3n", "del", "Instituto", "Jenner", "ya", "se", "estaba", "preparando", "para", "comenzar", "las", "pruebas", "cl\u00ednicas", "de", "una", "nueva", "candidata", "a", "vacuna", "contra", "el", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "Universidad de Oxford", "mention_id": "covid19scenario-122:80300-80320", "start": 8, "end": 11}, {"mention": "Instituto Jenner", "mention_id": "covid19scenario-122:80365-80380", "start": 18, "end": 20}]}
{"tokens": ["Esto", "ocurr\u00eda", "una", "semana", "despu\u00e9s", "de", "que", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")", "declarase", "que", "el", "brote", "de", "coronavirus", "era", "una", "emergencia", "de", "salud", "p\u00fablica", "de", "importancia", "internacional", ",", "el", "30", "de", "enero", "de", "2020", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-122:80538-80569", "start": 8, "end": 13}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-122:80572-80574", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["Adem\u00e1s", ",", "el", "cient\u00edfico", "del", "Instituto", "Jenner", "de", "la", "Universidad", "de", "Oxford", "Sean", "Elias", "dijo", "en", "declaraciones", "a", "Reuters", "que", "\"", "la", "foto", "muestra", "la", "'", "reserva", "de", "semillas", "'", "de", "la", "vacuna", "en", "etapa", "temprana", "\"."], "annotations": [{"mention": "Instituto Jenner", "mention_id": "covid19scenario-122:80731-80746", "start": 5, "end": 7}, {"mention": "Universidad de Oxford", "mention_id": "covid19scenario-122:80754-80774", "start": 9, "end": 12}, {"mention": "Sean Elias", "mention_id": "covid19scenario-122:80776-80785", "start": 12, "end": 14}, {"mention": "Reuters", "mention_id": "covid19scenario-122:80811-80817", "start": 18, "end": 19}]}
{"tokens": ["Sandra", "Romero", "y", "el", "bulo", "de", "las", "\"", "reacciones", "en", "la", "piel", "\"", "tras", "recibir", "la", "vacuna", "rusa", "Sputnik", "V", ":", "es", "una", "cuenta", "falsa", "que", "ha", "reconocido", "que", "es", "\"", "mentira", "\""], "annotations": [{"mention": "Sandra Romero", "mention_id": "covid19scenario-122:80919-80931", "start": 0, "end": 2}, {"mention": "rusa", "mention_id": "covid19scenario-122:80997-81000", "start": 17, "end": 18}, {"mention": "Sputnik V", "mention_id": "covid19scenario-122:81002-81010", "start": 18, "end": 20}]}
{"tokens": ["\"", "Hola", ",", "soy", "Sandra", "Romero", ",", "DNI", "37263954", "Me", "puse", "la", "vacuna", "Sputnik", "V", "el", "martes", "por", "la", "tarde", "y", "el", "jueves", "me", "produjo", "reacciones", "en", "la", "piel", "\"."], "annotations": [{"mention": "Sandra Romero", "mention_id": "covid19scenario-122:81079-81091", "start": 4, "end": 6}]}
{"tokens": ["As\u00ed", "empieza", "un", "tuit", "que", "se", "ha", "difundido", "en", "los", "\u00faltimos", "d\u00edas", "junto", "a", "la", "foto", "de", "unas", "piernas", "con", "manchas", "rojas", "en", "la", "piel", ",", "sufridas", "supuestamente", "tras", "recibir", "la", "vacuna", "rusa", "."], "annotations": [{"mention": "rusa", "mention_id": "covid19scenario-122:81373-81376", "start": 32, "end": 33}]}
{"tokens": ["El", "DNI", "que", "publica", "tampoco", "pertenece", "a", "una", "persona", "llamada", "Sandra", "Romero", "y", "la", "publicaci\u00f3n", ",", "que", "tambi\u00e9n", "se", "ha", "difundido", "en", "Argentina", ",", "ya", "ha", "sido", "eliminada", "."], "annotations": [{"mention": "Sandra Romero", "mention_id": "covid19scenario-122:81597-81609", "start": 10, "end": 12}, {"mention": "Argentina", "mention_id": "covid19scenario-122:81660-81668", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["No", ",", "una", "cabo", "primera", "del", "Ej\u00e9rcito", "argentino", "no", "ha", "muerto", "por", "la", "vacuna", "rusa", "Sputnik", "V", ",", "puesto", "que", "no", "la", "recibi\u00f3"], "annotations": [{"mention": "argentino", "mention_id": "covid19scenario-122:81748-81756", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "rusa", "mention_id": "covid19scenario-122:81785-81788", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["\u201c", "Muere", "cabo", "primero", "enfermera", "del", "Ej\u00e9rcito", "argentino", ",", "con", "tan", "s\u00f3lo", "29", "a\u00f1os", ",", "tras", "recibir", "la", "vacuna", "transg\u00e9nica", "rusa", "."], "annotations": [{"mention": "argentino", "mention_id": "covid19scenario-122:81869-81877", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "rusa", "mention_id": "covid19scenario-122:81937-81940", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["El", "genocidio", "ya", "es", "un", "\u00e9xito", "\u201d", "son", "algunas", "de", "las", "afirmaciones", "que", "se", "est\u00e1n", "viralizando", "en", "los", "\u00faltimos", "d\u00edas", "en", "redes", "sociales", "y", "que", "atribuyen", "la", "muerte", "de", "una", "cabo", "del", "Ej\u00e9rcito", "argentino", "en", "Zapala", ",", "en", "la", "provincia", "del", "Neuqu\u00e9n", ",", "a", "un", "efecto", "adverso", "ocasionado", "por", "la", "vacuna", "rusa", "Sputnik", "V", "."], "annotations": [{"mention": "Ej\u00e9rcito argentino", "mention_id": "covid19scenario-122:82128-82145", "start": 32, "end": 34}, {"mention": "Zapala", "mention_id": "covid19scenario-122:82150-82155", "start": 35, "end": 36}, {"mention": "Neuqu\u00e9n", "mention_id": "covid19scenario-122:82178-82184", "start": 41, "end": 42}, {"mention": "rusa", "mention_id": "covid19scenario-122:82232-82235", "start": 51, "end": 52}]}
{"tokens": ["Pero", "es", "un", "bulo", ":", "El", "Ej\u00e9rcito", "argentino", ",", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "Sexta", "Brigada", "de", "Monta\u00f1a", ",", "ha", "difundido", "un", "comunicado", "donde", "explica", "que", "la", "joven", "muri\u00f3", "por", "\"", "una", "falla", "card\u00edaca", "\"", "e", "inciden", "en", "que", "no", "se", "vacun\u00f3", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "argentino", "mention_id": "covid19scenario-122:82277-82285", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "Sexta Brigada de Monta\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-122:82303-82326", "start": 13, "end": 17}]}
{"tokens": ["Tambi\u00e9n", ",", "un", "coronel", "del", "Ej\u00e9rcito", "argentino", ",", "as\u00ed", "como", "una", "amiga", "de", "la", "fallecida", "aseguran", "que", "la", "joven", "no", "muri\u00f3", "a", "causa", "de", "la", "vacuna", ",", "ya", "que", "nunca", "la", "recibi\u00f3", "."], "annotations": [{"mention": "argentino", "mention_id": "covid19scenario-122:82497-82505", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["Por", "otro", "lado", ",", "tanto", "la", "ministra", "de", "Salud", "de", "Neuqu\u00e9n", ",", "como", "el", "Gobierno", "provincial", "han", "negado", "que", "la", "muerte", "de", "una", "persona", "en", "la", "provincia", "est\u00e9", "relacionada", "con", "la", "vacuna", "rusa", "Sputnik", "V", "."], "annotations": [{"mention": "Salud", "mention_id": "covid19scenario-122:82657-82661", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "Neuqu\u00e9n", "mention_id": "covid19scenario-122:82666-82672", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "rusa", "mention_id": "covid19scenario-122:82790-82793", "start": 32, "end": 33}]}
{"tokens": ["\u00bf", "Qu\u00e9", "sabemos", "sobre", "las", "dosis", "de", "la", "vacuna", "de", "Moderna", "que", "no", "se", "recogen", "en", "los", "informes", "de", "Sanidad", "?"], "annotations": [{"mention": "Sanidad", "mention_id": "covid19scenario-122:82896-82902", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["Circulan", "en", "las", "redes", "sociales", "varios", "mensajes", "que", "dicen", "que", "hay", "24", ".", "000", "dosis", "de", "la", "vacuna", "de", "Moderna", "que", "no", "est\u00e1n", "contabilizadas", "en", "los", "informes", "que", "actualiza", "diariamente", "el", "Ministerio", "de", "Sanidad", "."], "annotations": [{"mention": "Ministerio de Sanidad", "mention_id": "covid19scenario-122:83163-83183", "start": 31, "end": 34}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "las", "previsiones", "que", "hizo", "el", "propio", "ministerio", "el", "12", "de", "enero", ",", "atendiendo", "a", "la", "planificaci\u00f3n", "establecida", "por", "la", "compa\u00f1\u00eda", "farmac\u00e9utica", ",", "Espa\u00f1a", "tendr\u00eda", "que", "tener", "599", ".", "500", "dosis", "de", "la", "vacuna", "de", "Moderna", ",", "211", ".", "900", "dosis", "m\u00e1s", "de", "las", "que", "tiene", "disponibles", "actualmente", ",", "tal", "y", "como", "se", "recogen", "en", "el", "\u00faltimo", "informe", "publicado", "el", "8", "de", "marzo", "."], "annotations": [{"mention": "Espa\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-122:83326-83331", "start": 23, "end": 24}]}
{"tokens": ["Desde", "el", "Ministerio", "de", "Sanidad", "a\u00f1aden", "que", "este", "desfase", "se", "debe", "a", "que", "la", "farmac\u00e9utica", "\u201c", "comunic\u00f3", "ajustes", "en", "las", "entregas", "de", "febrero", ",", "con", "respecto", "a", "las", "previsiones", "\u201d", "por", "\u201c", "un", "menor", "rendimiento", "en", "la", "planta", "de", "producci\u00f3n", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Ministerio de Sanidad", "mention_id": "covid19scenario-122:83767-83787", "start": 2, "end": 5}]}
{"tokens": ["El", "decreto", "es", "de", "la", "Generalitat", "de", "Catalu\u00f1a", "y", "s\u00f3lo", "afecta", "a", "esa", "comunidad"], "annotations": [{"mention": "Generalitat de Catalu\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-122:84158-84180", "start": 5, "end": 8}]}
{"tokens": ["Como", "ya", "os", "contamos", "en", "Maldita", ".", "es", ",", "se", "trata", "de", "un", "decreto", "ley", "de", "la", "Generalitat", "de", "Catalu\u00f1a", "del", "pasado", "10", "de", "abril", ",", "en", "el", "que", "se", "establecen", "unas", "tarifas", "de", "pago", "a", "centros", "sanitarios", "."], "annotations": [{"mention": "Generalitat de Catalu\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-122:84706-84728", "start": 17, "end": 20}]}
{"tokens": ["No", ",", "no", "se", "ha", "suspendido", "la", "vacunaci\u00f3n", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "en", "toda", "la", "ciudad", "de", "Rosario", "(", "Argentina", ")", "\u201c", "debido", "a", "la", "cantidad", "y", "severidad", "de", "las", "reacciones", "adversas", "presentadas", "\u201d"], "annotations": [{"mention": "Rosario", "mention_id": "covid19scenario-122:85190-85196", "start": 18, "end": 19}, {"mention": "Argentina", "mention_id": "covid19scenario-122:85199-85207", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["En", "los", "\u00faltimos", "d\u00edas", "han", "estado", "circulando", "por", "diversas", "redes", "sociales", ",", "varias", "desinformaciones", "por", "las", "que", "nos", "hab\u00e9is", "preguntado", "a", "trav\u00e9s", "de", "nuestro", "chatbot", "de", "WhatsApp", "(+", "34", "644", "22", "93", "19", "),", "firmadas", "por", "el", "grupo", "negacionista", "M\u00e9dicos", "por", "la", "Verdad", "Argentina", ",", "que", "aseguraban", "que", "se", "suspend\u00eda", "\u201c", "la", "vacunaci\u00f3n", "en", "toda", "la", "ciudad", "de", "Rosario", "\",", "en", "la", "provincia", "de", "Santa", "Fe", ",", "(", "Argentina", ")", "\u201c", "debido", "a", "la", "cantidad", "y", "severidad", "de", "las", "reacciones", "adversas", "presentadas", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "M\u00e9dicos por la Verdad Argentina", "mention_id": "covid19scenario-122:85508-85538", "start": 39, "end": 44}, {"mention": "Rosario", "mention_id": "covid19scenario-122:85609-85615", "start": 58, "end": 59}, {"mention": "Santa Fe", "mention_id": "covid19scenario-122:85638-85645", "start": 64, "end": 66}, {"mention": "Argentina", "mention_id": "covid19scenario-122:85649-85657", "start": 68, "end": 69}]}
{"tokens": ["Publicaciones", "difundidas", "en", "audio", "se\u00f1alaban", "que", "\u201c", "a", "todos", "les", "dio", "fiebre", "\u201d", "y", "se", "estaban", "\u201c", "quedando", "sin", "personal", ",", "as\u00ed", "que", "suspendieron", "la", "vacunaci\u00f3n", "en", "el", "Vilela", ",", "en", "el", "Sanatorio", "Parque", ",", "porque", "estaban", "con", "v\u00f3mitos", "y", "diarrea", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Vilela", "mention_id": "covid19scenario-122:85886-85891", "start": 28, "end": 29}, {"mention": "Sanatorio Parque", "mention_id": "covid19scenario-122:85900-85915", "start": 32, "end": 34}]}
{"tokens": ["Otro", "de", "los", "centros", "que", "se", "mencionan", "en", "el", "audio", "y", "en", "el", "que", "supuestamente", "tambi\u00e9n", "se", "habr\u00edan", "suspendido", "las", "vacunaciones", ",", "es", "el", "Hospital", "del", "Centenario", "."], "annotations": [{"mention": "Hospital del Centenario", "mention_id": "covid19scenario-122:86086-86108", "start": 24, "end": 27}]}
{"tokens": ["Pero", "es", "un", "bulo", "que", "ya", "ha", "sido", "desmentido", "por", "el", "Ministerio", "de", "Salud", "de", "Santa", "Fe", "y", "por", "la", "Secretar\u00eda", "de", "Salud", "P\u00fablica", "de", "Rosario", ",", "as\u00ed", "como", "por", "profesionales", "de", "centros", "p\u00fablicos", "y", "privados", "de", "la", "ciudad", "."], "annotations": [{"mention": "Ministerio de Salud de Santa Fe", "mention_id": "covid19scenario-122:86160-86190", "start": 11, "end": 17}, {"mention": "Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica de Rosario", "mention_id": "covid19scenario-122:86201-86238", "start": 20, "end": 26}]}
{"tokens": ["No", ",", "no", "hay", "pruebas", "de", "que", "en", "Gibraltar", "hayan", "muerto", "53", "personas", "tras", "recibir", "la", "vacuna", "contra", "la", "COVID", "-", "19"], "annotations": [{"mention": "Gibraltar", "mention_id": "covid19scenario-122:86342-86350", "start": 8, "end": 9}]}
{"tokens": ["Se", "est\u00e1", "difundiendo", "un", "contenido", "que", "asegura", "que", "53", "personas", "han", "muerto", "en", "Gibraltar", "tras", "recibir", "la", "vacuna", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "\"", "tan", "s\u00f3lo", "10", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "comenzar", "el", "proceso", "\"."], "annotations": [{"mention": "Gibraltar", "mention_id": "covid19scenario-122:86494-86502", "start": 13, "end": 14}]}
{"tokens": ["No", "hay", "pruebas", "de", "que", "sea", "as\u00ed", ":", "la", "web", "que", "lo", "difunde", "no", "aporta", "ning\u00fan", "tipo", "de", "prueba", "y", "el", "ministro", "principal", "de", "Gibraltar", ",", "Fabi\u00e1n", "Picardo", ",", "asegura", "a", "Maldita", ".", "es", "que", "se", "trata", "de", "\"", "fake", "news", "\"."], "annotations": [{"mention": "Gibraltar", "mention_id": "covid19scenario-122:86709-86717", "start": 24, "end": 25}, {"mention": "Fabi\u00e1n Picardo", "mention_id": "covid19scenario-122:86720-86733", "start": 26, "end": 28}, {"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-122:86746-86752", "start": 31, "end": 32}]}
{"tokens": ["Adem\u00e1s", ",", "la", "Autoridad", "de", "Salud", "de", "Gibraltar", "ha", "asegurado", "en", "un", "comunicado", "que", "\"", "no", "hay", "evidencias", "de", "que", "ninguna", "de", "las", "11", ".", "073", "personas", "vacunadas", "en", "Gibraltar", "hayan", "muerto", "a", "consecuencia", "de", "ninguna", "reacci\u00f3n", "a", "la", "vacuna", "\"."], "annotations": [{"mention": "Autoridad de Salud de Gibraltar", "mention_id": "covid19scenario-122:86797-86827", "start": 3, "end": 8}, {"mention": "Gibraltar", "mention_id": "covid19scenario-122:86933-86941", "start": 29, "end": 30}]}
{"tokens": ["Las", "publicaciones", "que", "hacen", "referencia", "a", "esas", "supuestas", "53", "muertes", "enlazan", "a", "un", "contenido", "de", "la", "web", "Principia", "Scientificen", "el", "que", "aseguran", "que", "una", "gibraltare\u00f1a", "llamada", "Charlotte", "les", "ha", "informado", "de", "esos", "supuestos", "fallecidos", "."], "annotations": [{"mention": "Principia", "mention_id": "covid19scenario-122:87105-87113", "start": 17, "end": 18}, {"mention": "Charlotte", "mention_id": "covid19scenario-122:87173-87181", "start": 26, "end": 27}]}
{"tokens": ["No", ",", "Polonia", ",", "Suecia", "y", "Noruega", "no", "han", "\"", "presentado", "una", "demanda", "contra", "la", "OMS", "por", "infectar", "a", "Europa", "\""], "annotations": [{"mention": "Polonia", "mention_id": "covid19scenario-122:87428-87434", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "Suecia", "mention_id": "covid19scenario-122:87437-87442", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Noruega", "mention_id": "covid19scenario-122:87446-87452", "start": 6, "end": 7}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-122:87495-87497", "start": 15, "end": 16}, {"mention": "Europa", "mention_id": "covid19scenario-122:87514-87519", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["Circula", "en", "redes", "una", "imagen", "que", "asegura", "que", "\"", "Polonia", ",", "Suecia", "y", "Noruega", "est\u00e1n", "presentando", "una", "demanda", "contra", "la", "OMS", "por", "infectar", "a", "Europa", "\",", "una", "demanda", "de", "la", "que", "habr\u00eda", "informado", "la", "agencia", "Reuters", "despu\u00e9s", "de", "que", "\"", "los", "pilotos", "detenidos", "\"", "hayan", "\"", "admitido", "rociar", "un", "producto", "qu\u00edmico", "que", "causa", "neumonitis", "qu\u00edmica", "\"."], "annotations": [{"mention": "Polonia", "mention_id": "covid19scenario-122:87567-87573", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "Suecia", "mention_id": "covid19scenario-122:87576-87581", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "Noruega", "mention_id": "covid19scenario-122:87585-87591", "start": 13, "end": 14}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-122:87633-87635", "start": 20, "end": 21}, {"mention": "Europa", "mention_id": "covid19scenario-122:87652-87657", "start": 24, "end": 25}, {"mention": "Reuters", "mention_id": "covid19scenario-122:87711-87717", "start": 35, "end": 36}]}
{"tokens": ["Es", "un", "bulo", ":", "los", "ministerios", "de", "Asuntos", "Exteriores", "de", "Noruega", "y", "Suecia", "han", "negado", "a", "Maldita", ".", "es", "haber", "presentado", "esa", "demanda", ",", "mientras", "que", "Reuters", "afirma", "que", "no", "ha", "informado", "de", "ello", "."], "annotations": [{"mention": "Asuntos Exteriores", "mention_id": "covid19scenario-122:87863-87880", "start": 7, "end": 9}, {"mention": "Noruega", "mention_id": "covid19scenario-122:87885-87891", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "Suecia", "mention_id": "covid19scenario-122:87895-87900", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-122:87915-87921", "start": 16, "end": 17}, {"mention": "Reuters", "mention_id": "covid19scenario-122:87969-87975", "start": 26, "end": 27}]}
{"tokens": ["Por", "su", "parte", ",", "el", "Ministerio", "de", "Relaciones", "Exteriores", "de", "Polonia", "afirm\u00f3", "a", "AFP", "que", "ese", "pa\u00eds", "\"", "no", "ha", "presentado", "una", "denuncia", "contra", "la", "OMS", "por", "el", "supuesto", "rociado", "de", "aire", "con", "agentes", "qu\u00edmicos", "ni", "ninguna", "otra", "denuncia", "contra", "esta", "organizaci\u00f3n", "\"."], "annotations": [{"mention": "Ministerio de Relaciones Exteriores", "mention_id": "covid19scenario-122:88175-88209", "start": 5, "end": 9}, {"mention": "Polonia", "mention_id": "covid19scenario-122:88214-88220", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-122:88231-88233", "start": 13, "end": 14}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-122:88289-88291", "start": 25, "end": 26}]}
{"tokens": ["El", "bulo", "de", "la", "Ley", "Auschwitz", ":", "en", "Galicia", "no", "\u2018", "se", "ha", "aprobado", "\u2019", "una", "ley", "para", "la", "apertura", "de", "\u2018", "campos", "de", "concentraci\u00f3n", "\u2019", "para", "el", "aislamiento", "de", "positivos", "en", "COVID", "-", "19"], "annotations": [{"mention": "Auschwitz", "mention_id": "covid19scenario-122:88444-88452", "start": 5, "end": 6}, {"mention": "Galicia", "mention_id": "covid19scenario-122:88458-88464", "start": 8, "end": 9}]}
{"tokens": ["Con", "afirmaciones", "como", "\u201c", "en", "Galicia", "se", "aprueban", "los", "campos", "de", "concentraci\u00f3n", "\u201d,", "\u201c", "se", "someten", "a", "las", "personas", "a", "ser", "trasladadas", "a", "centros", "de", "aislamientos", "no", "identificados", "\u201d", "o", "\u201c", "cada", "vez", "hay", "medidas", "m\u00e1s", "coercitivas", "de", "derechos", "como", "aut\u00e9nticos", "campos", "de", "concentraci\u00f3n", "construidos", "a", "tal", "efecto", "\u201d", "se", "difunden", "una", "serie", "de", "contenidos", "en", "forma", "de", "v\u00eddeos", "e", "im\u00e1genes", "por", "los", "que", "nos", "hab\u00e9is", "preguntado", "a", "trav\u00e9s", "de", "nuestro", "chatbot", "de", "WhatsApp", "(+", "34", "644", "22", "93", "19", ")."], "annotations": [{"mention": "Galicia", "mention_id": "covid19scenario-122:88611-88617", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["No", ",", "Italia", "no", "ha", "abierto", "\u2018", "campos", "de", "concentraci\u00f3n", "\u2019", "para", "\u2018", "recluir", "a", "ni\u00f1os", "apestados", "por", "el", "virus", "\u2019"], "annotations": [{"mention": "Italia", "mention_id": "covid19scenario-122:89065-89070", "start": 2, "end": 3}]}
{"tokens": ["Nos", "hab\u00e9is", "preguntado", "a", "trav\u00e9s", "de", "nuestro", "chatbot", "de", "WhatsApp", "(+", "34", "644", "22", "93", "19", ")", "por", "un", "contenido", "publicado", "por", "la", "web", "Ej\u00e9rcito", "Remanente", "en", "el", "que", "se", "asegura", "que", "en", "Italia", "se", "ha", "publicado", "\u201c", "una", "licitaci\u00f3n", "destinada", "a", "establecer", "campos", "para", "concentrar", "a", "los", "ni\u00f1os", "que", "resulten", "positivos", "en", "los", "tests", "de", "covid", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Ej\u00e9rcito Remanente", "mention_id": "covid19scenario-122:89277-89294", "start": 24, "end": 26}, {"mention": "Italia", "mention_id": "covid19scenario-122:89324-89329", "start": 33, "end": 34}]}
{"tokens": ["Tambi\u00e9n", "se", "difunde", "en", "otras", "webs", "como", "mpr21", ".", "info", "o", "euskalnews", ".", "com", "asegurando", "que", "son", "\"", "campos", "de", "concentraci\u00f3n", "para", "recluir", "a", "ni\u00f1os", "infectados", "\"."], "annotations": [{"mention": "mpr21", "mention_id": "covid19scenario-122:89648-89652", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "euskalnews", "mention_id": "covid19scenario-122:89661-89670", "start": 11, "end": 12}]}
{"tokens": ["Esta", "licitaci\u00f3n", "existe", ",", "est\u00e1", "gestionada", "por", "el", "gobierno", "de", "la", "regi\u00f3n", "italiana", "de", "Cerde\u00f1a", "y", "tiene", "por", "objeto", "buscar", "establecimientos", "para", "acoger", "a", "menores", "positivos", "de", "COVID", "-", "19", ",", "tanto", "sintom\u00e1ticos", "como", "con", "s\u00edntomas", "leves", "."], "annotations": [{"mention": "italiana", "mention_id": "covid19scenario-122:89823-89830", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "Cerde\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-122:89835-89841", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["No", ",", "el", "Gobierno", "de", "Italia", "no", "ha", "\"", "quitado", "todas", "las", "restricciones", "\"", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "despu\u00e9s", "de", "que", "50", ".", "000", "restaurantes", "hayan", "\"", "decidido", "abrir", "al", "mismo", "tiempo", "\""], "annotations": [{"mention": "Italia", "mention_id": "covid19scenario-122:90279-90284", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["Est\u00e1", "circulando", "una", "imagen", "que", "asegura", "que", "el", "Gobierno", "de", "Italia", "se", "ha", "\"", "rendido", "\"", "y", "ha", "\"", "quitado", "todas", "las", "restricciones", "\"", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "despu\u00e9s", "de", "que", "50", ".", "000", "restaurantes", "del", "pa\u00eds", "hayan", "\"", "decidido", "abrir", "al", "mismo", "tiempo", "\"."], "annotations": [{"mention": "Italia", "mention_id": "covid19scenario-122:90477-90482", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "COVID - 19", "mention_id": "covid19scenario-122:90549-90556", "start": 26, "end": 29}]}
{"tokens": ["Es", "un", "bulo", ":", "Italia", "sigue", "manteniendo", "las", "restricciones", "en", "la", "hosteler\u00eda", "a", "fecha", "de", "1", "de", "febrero", "de", "2021", ",", "que", "var\u00edan", "en", "funci\u00f3n", "de", "la", "situaci\u00f3n", "epidemiol\u00f3gica", "de", "cada", "regi\u00f3n", "."], "annotations": [{"mention": "Italia", "mention_id": "covid19scenario-122:90654-90659", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["No", ",", "no", "hay", "pruebas", "de", "que", "Barack", "Obama", "haya", "\u2018", "pedido", "a", "los", "africanos", "que", "no", "acepten", "la", "vacuna", "que", "viene", "de", "Am\u00e9rica", "y", "Europa", "\u2019"], "annotations": [{"mention": "Barack Obama", "mention_id": "covid19scenario-122:90863-90874", "start": 7, "end": 9}, {"mention": "Am\u00e9rica", "mention_id": "covid19scenario-122:90943-90949", "start": 23, "end": 24}, {"mention": "Europa", "mention_id": "covid19scenario-122:90953-90958", "start": 25, "end": 26}]}
{"tokens": ["Circula", "en", "redes", "sociales", "y", "canales", "de", "mensajer\u00eda", "como", "WhatsApp", "un", "contenido", "en", "ingl\u00e9s", "que", "asegura", "que", "el", "expresidente", "de", "los", "Estados", "Unidos", ",", "Barack", "Obama", ",", "\u201c", "ha", "pedido", "a", "los", "africanos", "que", "no", "acepten", "la", "vacuna", "que", "viene", "de", "Am\u00e9rica", "y", "Europa", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-122:91087-91100", "start": 21, "end": 23}, {"mention": "Barack Obama", "mention_id": "covid19scenario-122:91103-91114", "start": 24, "end": 26}, {"mention": "Am\u00e9rica", "mention_id": "covid19scenario-122:91182-91188", "start": 41, "end": 42}, {"mention": "Europa", "mention_id": "covid19scenario-122:91192-91197", "start": 43, "end": 44}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "el", "contenido", ",", "Obama", "ha", "afirmado", "que", "\u201c", "ser\u00e1", "c\u00f3mplice", "\u201d", "si", "no", "denuncia", "\u201c", "este", "acto", "malvado", "que", "los", "blancos", "quieren", "hacer", "a", "los", "africanos", "\u201d", "y", "a\u00f1ade", "que", "\u201c", "no", "va", "a", "permitir", "que", "los", "blancos", "maten", "a", "los", "africanos", "con", "sus", "vacunas", "t\u00f3xicas", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Obama", "mention_id": "covid19scenario-122:91221-91225", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["Pero", "no", "hay", "pruebas", "de", "que", "Barack", "Obama", "haya", "mencionado", "esas", "palabras", "y", "su", "portavoz", ",", "Katie", "Hill", ",", "afirma", "a", "Associated", "Press", "que", "nunca", "dijo", "esa", "supuesta", "cita", "."], "annotations": [{"mention": "Barack Obama", "mention_id": "covid19scenario-122:91547-91558", "start": 6, "end": 8}, {"mention": "Katie Hill", "mention_id": "covid19scenario-122:91605-91614", "start": 16, "end": 18}, {"mention": "Associated Press", "mention_id": "covid19scenario-122:91626-91641", "start": 21, "end": 23}]}
{"tokens": ["Aunque", "el", "contenido", "circula", "desde", "abril", "de", "2020", ",", "durante", "los", "\u00faltimos", "d\u00edas", "se", "ha", "vuelto", "a", "compartir", "y", "otros", "verificadores", "como", "Check", "Your", "Fact", ",", "AFP", ",", "\u00c1frica", "Check", "o", "India", "Today", "ya", "han", "desmentido", "las", "supuestas", "declaraciones", "."], "annotations": [{"mention": "Check Your Fact", "mention_id": "covid19scenario-122:91803-91817", "start": 22, "end": 25}, {"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-122:91820-91822", "start": 26, "end": 27}, {"mention": "\u00c1frica Check", "mention_id": "covid19scenario-122:91825-91836", "start": 28, "end": 30}, {"mention": "India Today", "mention_id": "covid19scenario-122:91840-91850", "start": 31, "end": 33}]}
{"tokens": ["No", ",", "el", "Gobierno", "espa\u00f1ol", "no", "va", "a", "dar", "una", "\"", "paguita", "\"", "de", "560", "euros", "a", "quien", "d\u00e9", "positivo", "por", "coronavirus", ":", "el", "contenido", "hace", "referencia", "a", "Reino", "Unido"], "annotations": [{"mention": "espa\u00f1ol", "mention_id": "covid19scenario-122:91946-91952", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Reino Unido", "mention_id": "covid19scenario-122:92061-92071", "start": 28, "end": 30}]}
{"tokens": ["Se", "ha", "difundido", "un", "contenido", "de", "Mediterr\u00e1neo", "Digital", "que", "afirma", "que", "\u201c", "el", "Gobierno", "dar\u00e1", "una", "\u2018", "paguita", "\u2019", "de", "560", "euros", "a", "qui\u00e9n", "d\u00e9", "positivo", "por", "coronavirus", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Mediterr\u00e1neo Digital", "mention_id": "covid19scenario-122:92105-92124", "start": 6, "end": 8}]}
{"tokens": ["Es", "un", "bulo", "que", "el", "Gobierno", "espa\u00f1ol", "haya", "planteado", "esta", "medida", ",", "el", "contenido", "hace", "referencia", "a", "Reino", "Unido", "."], "annotations": [{"mention": "espa\u00f1ol", "mention_id": "covid19scenario-122:92251-92257", "start": 6, "end": 7}, {"mention": "Reino Unido", "mention_id": "covid19scenario-122:92318-92328", "start": 17, "end": 19}]}
{"tokens": ["Y", "en", "Maldita", ".", "es", "ya", "os", "hemos", "contado", "que", "no", "especificar", "en", "los", "titulares", "d\u00f3nde", "ha", "ocurrido", "algo", "para", "dar", "a", "entender", "que", "se", "hace", "referencia", "a", "otro", "lugar", "es", "tambi\u00e9n", "desinformar", "."], "annotations": [{"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-122:92336-92342", "start": 2, "end": 3}]}
{"tokens": ["\"", "Las", "PCR", "ya", "vienen", "as\u00ed", "y", "los", "m\u00e9dicos", "ya", "saben", "cu\u00e1l", "darle", "a", "cada", "persona", "\"", "o", "\"", "todo", "preparado", "desde", "China", ",", "el", "positivo", "y", "el", "negativo", "\",", "son", "algunos", "de", "los", "comentarios", "que", "acompa\u00f1an", "a", "esta", "imagen", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-122:92841-92845", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["\u00bf", "Qu\u00e9", "sabemos", "sobre", "la", "supuesta", "eficacia", "del", "8", "%", "de", "la", "vacuna", "de", "AstraZeneca", "y", "la", "Universidad", "de", "Oxford", "contra", "el", "coronavirus", "en", "personas", "mayores", "de", "65", "a\u00f1os", "?"], "annotations": [{"mention": "AstraZeneca", "mention_id": "covid19scenario-122:93016-93026", "start": 14, "end": 15}, {"mention": "Universidad de Oxford", "mention_id": "covid19scenario-122:93033-93053", "start": 17, "end": 20}]}
{"tokens": ["Nos", "hab\u00e9is", "consultado", "por", "un", "art\u00edculo", "publicado", "por", "el", "medio", "alem\u00e1n", "Handelsblatt", "que", "afirma", ",", "citando", "fuentes", "del", "Gobierno", "alem\u00e1n", ",", "que", "la", "vacuna", "de", "AstraZeneca", "y", "la", "Universidad", "de", "Oxford", "contra", "el", "coronavirus", "tiene", "una", "eficacia", "del", "8", "%", "en", "mayores", "de", "65", "a\u00f1os", "."], "annotations": [{"mention": "alem\u00e1n", "mention_id": "covid19scenario-122:93170-93175", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "Handelsblatt", "mention_id": "covid19scenario-122:93177-93188", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "alem\u00e1n", "mention_id": "covid19scenario-122:93231-93236", "start": 19, "end": 20}, {"mention": "AstraZeneca", "mention_id": "covid19scenario-122:93256-93266", "start": 25, "end": 26}, {"mention": "Universidad de Oxford", "mention_id": "covid19scenario-122:93273-93293", "start": 28, "end": 31}]}
{"tokens": ["La", "eficacia", "reportada", "de", "la", "vacuna", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "general", "es", "del", "70", ",", "4", "%", "al", "combinar", "datos", "de", "vacunaci\u00f3n", "con", "dos", "reg\u00edmenes", "de", "dosis", "diferentes", ":", "90", "%", "en", "una", "dosificaci\u00f3n", ",", "62", "%", "en", "otra", ",", "como", "recoge", "la", "revista", "The", "Lancet", "."], "annotations": [{"mention": "The Lancet", "mention_id": "covid19scenario-122:93570-93579", "start": 43, "end": 45}]}
{"tokens": ["Pero", "tanto", "AstraZeneca", "como", "la", "Universidad", "de", "Oxford", "niegan", "que", "sea", "s\u00f3lo", "del", "8", "%", "en", "este", "grupo", "de", "edad", "y", "el", "Ministerio", "de", "Salud", "de", "Alemania", "dice", "no", "poder", "confirmar", "esta", "aseveraci\u00f3n", "."], "annotations": [{"mention": "AstraZeneca", "mention_id": "covid19scenario-122:93593-93603", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "Universidad de Oxford", "mention_id": "covid19scenario-122:93613-93633", "start": 5, "end": 8}, {"mention": "Ministerio de Salud de Alemania", "mention_id": "covid19scenario-122:93689-93719", "start": 22, "end": 27}]}
{"tokens": ["Tambi\u00e9n", "lo", "ha", "compartido", "en", "su", "canal", "de", "Telegram", "Natalia", "Prego", "Cancelo", ",", "cofundadora", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "'", "M\u00e9dicos", "por", "la", "Verdad", "'."], "annotations": [{"mention": "Natalia Prego Cancelo", "mention_id": "covid19scenario-122:94386-94406", "start": 9, "end": 12}, {"mention": "M\u00e9dicos por la Verdad", "mention_id": "covid19scenario-122:94439-94459", "start": 18, "end": 22}]}
{"tokens": ["Un", "contenido", "viral", "de", "Fernando", "L\u00f3pez", "Mirones", ",", "a", "quien", "ya", "hemos", "desmentido", "con", "anterioridad", "otras", "afirmaciones", "falsas", "sobre", "la", "pandemia", ",", "afirma", "que", "un", "\u201c", "estudio", "dice", "entre", "l\u00edneas", "que", "un", "80", ",", "2", "%", "de", "las", "PCR", "positivas", "son", "falsas", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Fernando L\u00f3pez Mirones", "mention_id": "covid19scenario-122:94657-94678", "start": 4, "end": 7}]}
{"tokens": ["Las", "afirmaciones", "falsas", "del", "texto", "que", "asegura", "que", "\"", "siete", "universidades", "estadounidenses", "afirman", "que", "el", "virus", "no", "existe", "\""], "annotations": [{"mention": "estadounidenses", "mention_id": "covid19scenario-122:95428-95442", "start": 11, "end": 12}]}
{"tokens": ["Supuestamente", "estar\u00eda", "escrito", "por", "un", "vir\u00f3logo", "de", "California", "llamado", "Andrew", "Wye", "que", "habr\u00eda", "analizado", "1", ".", "500", "muestras", "de", "pacientes", "infectados", "sin", "encontrar", "el", "virus", "."], "annotations": [{"mention": "California", "mention_id": "covid19scenario-122:95927-95936", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "Andrew Wye", "mention_id": "covid19scenario-122:95946-95955", "start": 9, "end": 11}]}
{"tokens": ["Otras", "versiones", "atribuyen", "el", "texto", "al", "vir\u00f3logo", "Joe", "Rizoli", "o", "Derek", "Knauss", ",", "como", "ha", "verificado", "tambi\u00e9n", "el", "medio", "de", "verificaci\u00f3n", "AFP", "Factual", ",", "miembro", "de", "la", "International", "Fact", "-", "Checking", "Network", "(", "IFCN", ")", "de", "la", "que", "tambi\u00e9n", "forma", "parte", "Maldita", ".", "es", "."], "annotations": [{"mention": "Joe Rizoli", "mention_id": "covid19scenario-122:96406-96415", "start": 7, "end": 9}, {"mention": "Derek Knauss", "mention_id": "covid19scenario-122:96419-96430", "start": 10, "end": 12}, {"mention": "AFP Factual", "mention_id": "covid19scenario-122:96485-96495", "start": 21, "end": 23}, {"mention": "International Fact - Checking Network", "mention_id": "covid19scenario-122:96512-96546", "start": 27, "end": 32}, {"mention": "IFCN", "mention_id": "covid19scenario-122:96549-96552", "start": 33, "end": 34}, {"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-122:96585-96591", "start": 41, "end": 42}]}
{"tokens": ["No", ",", "la", "vacuna", "de", "Pfizer", "no", "ha", "sido", "elaborada", "en", "China", "y", "esta", "foto", "es", "de", "un", "inhalador"], "annotations": [{"mention": "Pfizer", "mention_id": "covid19scenario-122:96850-96855", "start": 5, "end": 6}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-122:96881-96885", "start": 11, "end": 12}]}
{"tokens": ["Circula", "por", "redes", "sociales", "y", "nos", "hab\u00e9is", "preguntado", "a", "nuestro", "chatbot", "de", "WhatsApp", "(+", "34", "644", "22", "93", "19", ")", "por", "una", "fotograf\u00eda", "en", "la", "que", "aparece", "una", "supuesta", "vacuna", "de", "Pfizer", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "que", "est\u00e1", "\"", "fabricada", "en", "China", "\"."], "annotations": [{"mention": "Pfizer", "mention_id": "covid19scenario-122:97078-97083", "start": 31, "end": 32}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-122:97127-97131", "start": 42, "end": 43}]}
{"tokens": ["La", "vacuna", "tampoco", "se", "est\u00e1", "elaborando", "en", "China", ":", "Pfizer", "y", "BioNTech", "utilizan", "su", "red", "de", "fabricaci\u00f3n", "combinada", "situada", "en", "Alemania", ",", "B\u00e9lgica", "y", "Estados", "Unidos", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-122:97277-97281", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "Pfizer", "mention_id": "covid19scenario-122:97284-97289", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "BioNTech", "mention_id": "covid19scenario-122:97293-97300", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "Alemania", "mention_id": "covid19scenario-122:97354-97361", "start": 20, "end": 21}, {"mention": "B\u00e9lgica", "mention_id": "covid19scenario-122:97364-97370", "start": 22, "end": 23}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-122:97374-97387", "start": 24, "end": 26}]}
{"tokens": ["Adem\u00e1s", ",", "la", "fotograf\u00eda", "muestra", "un", "\"", "cartucho", "\"", "para", "ser", "vapeado", "en", "forma", "de", "cigarrillo", "electr\u00f3nico", "(", "vaporized", "cartridge", ",", "en", "ingl\u00e9s", "),", "sin", "embargo", ",", "la", "vacuna", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "de", "Pfizer", "no", "se", "inhala", ",", "sino", "que", "se", "administra", "como", "una", "inyecci\u00f3n", "en", "el", "m\u00fasculo", "de", "la", "parte", "superior", "del", "brazo", "."], "annotations": [{"mention": "Pfizer", "mention_id": "covid19scenario-122:97565-97570", "start": 35, "end": 36}]}
{"tokens": ["La", "BBC", ",", "de", "donde", "salen", "las", "im\u00e1genes", ",", "ha", "negado", "que", "la", "aguja", "desaparezca", "."], "annotations": [{"mention": "BBC", "mention_id": "covid19scenario-122:98133-98135", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Por", "otro", "lado", ",", "en", "2015", ",", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")", "hizo", "un", "llamamiento", "a", "utilizar", "este", "tipo", "de", "agujas", "para", "proteger", "al", "personal", "sanitario", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-122:98230-98261", "start": 8, "end": 13}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-122:98264-98266", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["\u00bf", "Qu\u00e9", "sabemos", "sobre", "la", "enfermera", "que", "se", "ha", "desmayado", "en", "un", "hospital", "de", "Tennessee", "tras", "recibir", "la", "vacuna", "de", "Pfizer", "-", "BioNTech", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "?"], "annotations": [{"mention": "Tennessee", "mention_id": "covid19scenario-122:98469-98477", "start": 14, "end": 15}, {"mention": "Pfizer - BioNTech", "mention_id": "covid19scenario-122:98505-98519", "start": 20, "end": 23}]}
{"tokens": ["Se", "ha", "viralizado", "un", "v\u00eddeo", "de", "una", "enfermera", "del", "hospital", "Chi", "Memorial", ",", "situado", "en", "la", "ciudad", "de", "Chattanooga", ",", "Tennessee", "(", "Estados", "Unidos", "),", "que", "se", "desmaya", "tras", "recibir", "la", "vacuna", "de", "Pfizer", "-", "BioNTech", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "hospital Chi Memorial", "mention_id": "covid19scenario-122:98588-98608", "start": 9, "end": 12}, {"mention": "Chattanooga", "mention_id": "covid19scenario-122:98635-98645", "start": 18, "end": 19}, {"mention": "Tennessee", "mention_id": "covid19scenario-122:98648-98656", "start": 20, "end": 21}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-122:98659-98672", "start": 22, "end": 24}, {"mention": "Pfizer", "mention_id": "covid19scenario-122:98717-98722", "start": 33, "end": 34}]}
{"tokens": ["La", "enfermera", ",", "Tiffany", "Dover", ",", "afirm\u00f3", "tras", "recuperarse", "del", "desvanecimiento", "que", "\u201c", "tiene", "una", "condici\u00f3n", "m\u00e9dica", "que", "le", "hace", "desmayarse", "cuando", "siente", "dolor", "\"."], "annotations": [{"mention": "Tiffany Dover", "mention_id": "covid19scenario-122:98956-98968", "start": 3, "end": 5}]}
{"tokens": ["El", "hospital", ",", "por", "su", "parte", ",", "ha", "explicado", "a", "Maldita", ".", "es", "que", "\"", "la", "enfermera", "nunca", "perdi\u00f3", "el", "conocimiento", "y", "se", "recuper\u00f3", "r\u00e1pidamente", "\"."], "annotations": [{"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-122:99134-99140", "start": 10, "end": 11}]}
{"tokens": ["Posteriormente", "se", "ha", "difundido", "que", "Dover", "ha", "fallecido", ",", "pero", "os", "contamos", "que", "se", "trata", "de", "un", "bulo", "."], "annotations": [{"mention": "Dover", "mention_id": "covid19scenario-122:99255-99259", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["En", "el", "pa\u00eds", "asi\u00e1tico", "ha", "nacido", "un", "beb\u00e9", "con", "el", "virus", "despu\u00e9s", "de", "que", "su", "madre", "fuera", "diagnosticada", ",", "seg\u00fan", "el", "South", "China", "Morning", "Post", "."], "annotations": [{"mention": "asi\u00e1tico", "mention_id": "covid19scenario-244:137-144", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "South China Morning Post", "mention_id": "covid19scenario-244:231-254", "start": 21, "end": 25}]}
{"tokens": ["El", "reci\u00e9n", "nacido", "ha", "dado", "positivo", "a", "las", "pruebas", "con", "apenas", "30", "horas", "de", "vida", "y", "aunque", "seg\u00fan", "la", "cadena", "estatal", "CCTV", ",", "\"", "los", "signos", "vitales", "del", "beb\u00e9", "son", "estables", "\",", "presenta", "dificultades", "respiratorias", "y", "anomal\u00edas", "en", "las", "funciones", "hep\u00e1ticas", "."], "annotations": [{"mention": "CCTV", "mention_id": "covid19scenario-244:366-369", "start": 21, "end": 22}]}
{"tokens": ["El", "Hospital", "de", "Ni\u00f1os", "de", "Wuhan", "ha", "reservado", "un", "\u00e1rea", "para", "tratar", "a", "las", "mujeres", "embarazadas", ",", "a", "las", "que", "ha", "recomendado", "tomar", "incluso", "m\u00e1s", "precauciones", "teniendo", "en", "cuenta", "las", "distintas", "v\u00edas", "por", "las", "que", "se", "cree", "que", "se", "puede", "contagiar", "."], "annotations": [{"mention": "Hospital de Ni\u00f1os de Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-244:762-787", "start": 1, "end": 6}]}
{"tokens": ["China", ",", "Estados", "Unidos", "y", "Espa\u00f1a", "son", "solo", "algunos", "de", "los", "pa\u00edses", "que", "trabajan", "ya", "para", "desarrollar", "una", "vacuna", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-244:1435-1439", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-244:1442-1455", "start": 2, "end": 4}, {"mention": "Espa\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-244:1459-1464", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["Desde", "Espa\u00f1a", ",", "vir\u00f3logos", "del", "Instituto", "de", "Investigaci\u00f3n", "y", "Tecnolog\u00eda", "Agroalimentarias", "de", "Catalu\u00f1a", "han", "comenzado", "a", "trabajar", "junto", "a", "cient\u00edficos", "de", "la", "Universidad", "de", "Texas", ",", "en", "EEUU", ",", "para", "avanzar", "en", "este", "sentido", "y", "en", "otros", "tratamientos", "contra", "el", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "Espa\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-244:1548-1553", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "Instituto de Investigaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda Agroalimentarias de Catalu\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-244:1570-1637", "start": 5, "end": 13}, {"mention": "Universidad de Texas", "mention_id": "covid19scenario-244:1690-1709", "start": 22, "end": 25}, {"mention": "EEUU", "mention_id": "covid19scenario-244:1715-1718", "start": 27, "end": 28}]}
{"tokens": ["Adem\u00e1s", ",", "el", "Centro", "Nacional", "de", "Biotecnolog\u00eda", "(", "CNB", ")", "colabora", "estrechamente", "con", "el", "hospital", "Monte", "Sina\u00ed", "de", "Nueva", "York", ";", "en", "concreto", ",", "el", "laboratorio", "del", "espa\u00f1ol", "Adolfo", "Garc\u00eda", "Sastre", "en", "el", "citado", "hospital", "est\u00e1", "trabajando", "ya", "con", "el", "equipo", "de", "Luis", "Enjuanes", ",", "del", "departamento", "de", "Biolog\u00eda", "Molecular", "y", "Celular", "del", "CNB", "."], "annotations": [{"mention": "Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-244:1808-1839", "start": 3, "end": 7}, {"mention": "CNB", "mention_id": "covid19scenario-244:1842-1844", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "Monte Sina\u00ed", "mention_id": "covid19scenario-244:1886-1896", "start": 15, "end": 17}, {"mention": "Nueva York", "mention_id": "covid19scenario-244:1901-1910", "start": 18, "end": 20}, {"mention": "Adolfo Garc\u00eda Sastre", "mention_id": "covid19scenario-244:1953-1972", "start": 28, "end": 31}, {"mention": "Luis Enjuanes", "mention_id": "covid19scenario-244:2032-2044", "start": 42, "end": 44}, {"mention": "departamento de Biolog\u00eda Molecular y Celular", "mention_id": "covid19scenario-244:2051-2094", "start": 46, "end": 52}, {"mention": "CNB", "mention_id": "covid19scenario-244:2100-2102", "start": 53, "end": 54}]}
{"tokens": ["Definitivamente", "la", "pandemia", "del", "Coronavirus", "ha", "levantado", "una", "ola", "de", "fake", "news", "y", "especulaciones", "sobre", "el", "origen", "de", "este", "virus", ",", "las", "cuales", "todas", "apuntan", "a", "China", "como", "principal", "responsable", "de", "la", "expansi\u00f3n", "del", "Covid", "-", "19", "por", "el", "mundo", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-285:153-157", "start": 26, "end": 27}]}
{"tokens": ["Las", "dos", "teor\u00edas", "m\u00e1s", "fuertes", "que", "se", "manejan", "son", "el", "escape", "del", "virus", "desde", "un", "laboratorio", "en", "Wuhan", ",", "China", ",", "con", "muchas", "personas", "afirmando", "incluso", "que", "el", "virus", "fue", "creado", "por", "el", "humano", "como", "arma", "biol\u00f3gica", "."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-285:367-371", "start": 17, "end": 18}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-285:374-378", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["La", "segunda", "teor\u00eda", "m\u00e1s", "compartida", "ha", "sido", "que", "el", "virus", "se", "transmiti\u00f3", "al", "humano", "en", "un", "mercado", "de", "la", "ciudad", "de", "Wuhan", ",", "donde", "se", "comercializa", "la", "carne", "de", "murci\u00e9lago", "para", "el", "consumo", "."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-285:586-590", "start": 21, "end": 22}]}
{"tokens": ["Estas", "teor\u00edas", "comenzaron", "principalmente", "producto", "del", "informe", "de", "la", "Alianza", "de", "Inteligencia", "de", "los", "cinco", "principales", "pa\u00edses", "de", "habla", "inglesa", "(", "Estados", "Unidos", ",", "Reino", "Unido", ",", "Canad\u00e1", ",", "Australia", "y", "Nueva", "Zelanda", "),", "llamada", "\u201c", "Cinco", "Ojos", "\u201d,", "realizado", "por", "el", "Servicio", "Secreto", "de", "Inteligencia", "Australiano", "(", "ASIS", ")", "y", "publicado", "por", "el", "diario", "\u201c", "The", "Daily", "Telegraph", "\u201d,", "en", "donde", "se", "hablaba", "de", "un", "peligroso", "virus", "originado", "en", "Wuhan", ",", "que", "se", "estaba", "esparciendo", "en", "el", "mundo", "y", "del", "que", "China", "ocult\u00f3", "informaci\u00f3n", ",", "perdiendo", "as\u00ed", "tiempo", "valioso", "en", "su", "combate", "."], "annotations": [{"mention": "Alianza de Inteligencia", "mention_id": "covid19scenario-285:722-744", "start": 9, "end": 12}, {"mention": "inglesa", "mention_id": "covid19scenario-285:787-793", "start": 19, "end": 20}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-285:796-809", "start": 21, "end": 23}, {"mention": "Reino Unido", "mention_id": "covid19scenario-285:812-822", "start": 24, "end": 26}, {"mention": "Canad\u00e1", "mention_id": "covid19scenario-285:825-830", "start": 27, "end": 28}, {"mention": "Australia", "mention_id": "covid19scenario-285:833-841", "start": 29, "end": 30}, {"mention": "Nueva Zelanda", "mention_id": "covid19scenario-285:845-857", "start": 31, "end": 33}, {"mention": "Servicio Secreto de Inteligencia Australiano", "mention_id": "covid19scenario-285:900-943", "start": 42, "end": 47}, {"mention": "ASIS", "mention_id": "covid19scenario-285:946-949", "start": 48, "end": 49}, {"mention": "The Daily Telegraph", "mention_id": "covid19scenario-285:979-997", "start": 56, "end": 59}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-285:1056-1060", "start": 70, "end": 71}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-285:1111-1115", "start": 82, "end": 83}]}
{"tokens": ["Pero", "tanto", "en", "el", "informe", "del", "ASIS", "como", "en", "las", "agencias", "de", "inteligencia", "de", "Estados", "Unidos", ",", "ha", "quedado", "establecido", "que", "el", "coronavirus", "no", "fue", "creado", "por", "el", "hombre", "ni", "tampoco", "modificado", ",", "no", "habiendo", "tampoco", "ninguna", "evidencia", "cient\u00edfica", "de", "ello", "."], "annotations": [{"mention": "ASIS", "mention_id": "covid19scenario-285:1210-1213", "start": 6, "end": 7}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-285:1255-1268", "start": 14, "end": 16}]}
{"tokens": ["El", "medio", "australiano", "\u201c", "Saturday", "Telegraph", "\u201d", "ha", "refutado", "tambi\u00e9n", "la", "teor\u00eda", "de", "que", "este", "era", "un", "proyecto", "secreto", "de", "China", ",", "relatando", "como", "Shi", "Zhengli", ",", "directora", "del", "Centro", "de", "Virolog\u00eda", "de", "Wuhan", ",", "trabaja", "desde", "hace", "15", "a\u00f1os", "en", "coronavirus", "procedentes", "de", "murci\u00e9lagos", "y", "que", "en", "este", "proyecto", "colaboraron", "con", "el", "laboratorio", "de", "salud", "animal", "de", "la", "\u201c", "Organizaci\u00f3n", "de", "Investigaci\u00f3n", "Cient\u00edfica", "e", "Industrial", "de", "la", "Commonwealth", "CSIRO", "\u201d,", "en", "Australia", ",", "y", "con", "la", "Universidad", "de", "Carolina", "del", "Norte", ",", "en", "Estados", "Unidos", "."], "annotations": [{"mention": "australiano", "mention_id": "covid19scenario-285:1632-1642", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "Saturday Telegraph", "mention_id": "covid19scenario-285:1645-1662", "start": 4, "end": 6}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-285:1734-1738", "start": 20, "end": 21}, {"mention": "Shi Zhengli", "mention_id": "covid19scenario-285:1756-1766", "start": 24, "end": 26}, {"mention": "Centro de Virolog\u00eda de Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-285:1783-1810", "start": 29, "end": 34}, {"mention": "Organizaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica e Industrial de la Commonwealth", "mention_id": "covid19scenario-285:1959-2030", "start": 60, "end": 69}, {"mention": "CSIRO", "mention_id": "covid19scenario-285:2032-2036", "start": 69, "end": 70}, {"mention": "Australia", "mention_id": "covid19scenario-285:2043-2051", "start": 72, "end": 73}, {"mention": "Universidad de Carolina del Norte", "mention_id": "covid19scenario-285:2063-2095", "start": 77, "end": 82}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-285:2101-2114", "start": 84, "end": 86}]}
{"tokens": ["La", "investigaci\u00f3n", "de", "Shi", "Zhengli", "pretend\u00eda", "aislar", "los", "virus", "en", "murci\u00e9lagos", "e", "investigar", "su", "transmisibilidad", "a", "los", "humanos", "."], "annotations": [{"mention": "Shi Zhengli", "mention_id": "covid19scenario-285:2137-2147", "start": 3, "end": 5}]}
{"tokens": ["En", "conjunto", "con", "la", "Universidad", "de", "Carolina", "del", "Norte", ",", "entregaron", "en", "2015", "la", "informaci\u00f3n", "de", "que", "los", "virus", "similares", "al", "SARS", "podr\u00edan", "saltar", "directamente", "de", "los", "murci\u00e9lagos", "a", "los", "humanos", "y", "que", "a\u00fan", "no", "hab\u00eda", "tratamiento", "contra", "ellos", ",", "adicionalmente", ",", "en", "2019", "establecieron", "que", "los", "futuros", "brotes", "de", "coronavirus", "del", "tipo", "SARS", "y", "MERS", "proceder\u00e1n", "de", "murci\u00e9lagos", "y", "que", "existe", "una", "gran", "probabilidad", "de", "que", "suceda", "en", "China", "."], "annotations": [{"mention": "Universidad de Carolina del Norte", "mention_id": "covid19scenario-285:2258-2290", "start": 4, "end": 9}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-285:2643-2647", "start": 69, "end": 70}]}
{"tokens": ["El", "presidente", "de", "los", "Estados", "Unidos", ",", "Donald", "Trump", ",", "compareci\u00f3", "ante", "los", "gobernadores", "del", "pa\u00eds", "en", "la", "Casa", "Blanca", "(", "REUTERS", "/", "Mike", "Theiler", ")"], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-109:21-34", "start": 4, "end": 6}, {"mention": "Donald Trump", "mention_id": "covid19scenario-109:37-48", "start": 7, "end": 9}, {"mention": "Casa Blanca", "mention_id": "covid19scenario-109:99-109", "start": 18, "end": 20}, {"mention": "REUTERS", "mention_id": "covid19scenario-109:112-118", "start": 21, "end": 22}, {"mention": "Mike Theiler", "mention_id": "covid19scenario-109:122-133", "start": 23, "end": 25}]}
{"tokens": ["Donald", "Trump", "asegur\u00f3", "este", "lunes", "que", "el", "coronavirus", ",", "que", "ya", "ha", "dejado", "m\u00e1s", "de", "900", "muertos", ",", "va", "a", "desaparecer", "en", "abril", ",", "despu\u00e9s", "del", "invierno", "boreal", ",", "gracias", "al", "\u201c", "calor", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Donald Trump", "mention_id": "covid19scenario-109:136-147", "start": 0, "end": 2}]}
{"tokens": ["\u201c", "Como", "ya", "dije", ",", "para", "abril", "o", "durante", "el", "mes", "de", "abril", ",", "el", "calor", "habitualmente", "mata", "a", "este", "tipo", "de", "virus", "\u201d", ",", "opin\u00f3", "el", "presidente", "de", "Estados", "Unidos", ",", "quien", "tambi\u00e9n", "elogi\u00f3", "la", "actitud", "de", "Pek\u00edn", "."], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-109:429-442", "start": 29, "end": 31}, {"mention": "Pek\u00edn", "mention_id": "covid19scenario-109:480-484", "start": 38, "end": 39}]}
{"tokens": ["\u201c", "Creo", "que", "est\u00e1n", "haciendo", "un", "buen", "trabajo", "(...)", "Tuve", "una", "larga", "conversaci\u00f3n", "con", "el", "presidente", "Xi", "(...)", "\u00e9l", "tiene", "mucha", "confianza", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Xi", "mention_id": "covid19scenario-109:580-581", "start": 16, "end": 17}]}
{"tokens": ["\u201c", "No", "lo", "sabemos", "\u201d,", "dijo", "el", "viernes", "el", "director", "del", "Instituto", "de", "Enfermedades", "Infecciosas", "de", "Estados", "Unidos", ",", "Anthony", "Fauci", ",", "miembro", "del", "equipo", "presidencial", "de", "trabajo", "sobre", "el", "virus", ",", "al", "ser", "consultado", "acerca", "de", "cu\u00e1ndo", "comenzar\u00eda", "a", "disminuir", "la", "epidemia", "."], "annotations": [{"mention": "Instituto de Enfermedades Infecciosas de Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-109:1042-1096", "start": 11, "end": 18}, {"mention": "Anthony Fauci", "mention_id": "covid19scenario-109:1099-1111", "start": 19, "end": 21}]}
{"tokens": ["Donald", "Trump", "destac\u00f3", "la", "labor", "del", "gobierno", "chino", "ante", "el", "coronavirus", "(", "REUTERS", "/", "Kevin", "Lamarque", "/", "File", "Photo", ")"], "annotations": [{"mention": "Donald Trump", "mention_id": "covid19scenario-109:1244-1255", "start": 0, "end": 2}, {"mention": "chino", "mention_id": "covid19scenario-109:1287-1291", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "REUTERS", "mention_id": "covid19scenario-109:1314-1320", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "Kevin Lamarque", "mention_id": "covid19scenario-109:1322-1335", "start": 14, "end": 16}]}
{"tokens": ["El", "pasado", "s\u00e1bado", ",", "las", "autoridades", "de", "Washington", "informaron", "que", "un", "estadounidense", ",", "de", "60", "a\u00f1os", ",", "muri\u00f3", "a", "causa", "del", "nuevo", "coronavirus", ",", "la", "primera", "muerte", "confirmada", "de", "la", "enfermedad", "que", "no", "es", "de", "origen", "chino", "."], "annotations": [{"mention": "Washington", "mention_id": "covid19scenario-109:1475-1484", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "chino", "mention_id": "covid19scenario-109:1635-1639", "start": 36, "end": 37}]}
{"tokens": ["Aunque", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "los", "casos", "han", "sido", "en", "China", ",", "el", "virus", "se", "ha", "extendido", "a", "unas", "dos", "decenas", "de", "pa\u00edses", "en", "el", "extranjero", ",", "y", "los", "\u00faltimos", "casos", "de", "este", "tipo", "incluyen", "cinco", "ciudadanos", "brit\u00e1nicos", "infectados", "en", "un", "complejo", "tur\u00edstico", "de", "esqu\u00ed", "franc\u00e9s", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-109:1690-1694", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "brit\u00e1nicos", "mention_id": "covid19scenario-109:1828-1837", "start": 37, "end": 38}, {"mention": "franc\u00e9s", "mention_id": "covid19scenario-109:1884-1890", "start": 45, "end": 46}]}
{"tokens": ["Ya", "son", "m\u00e1s", "de", "900", "los", "muertos", "por", "el", "coronavirus", "en", "China", "(", "China", "Daily", "via", "REUTERS", ")"], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-109:1945-1949", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "China Daily", "mention_id": "covid19scenario-109:1952-1962", "start": 13, "end": 15}, {"mention": "REUTERS", "mention_id": "covid19scenario-109:1968-1974", "start": 16, "end": 17}]}
{"tokens": ["El", "hombre", "estadounidense", "muri\u00f3", "el", "jueves", "en", "Wuhan", ",", "epicentro", "del", "brote", "del", "virus", "en", "la", "provincia", "central", "china", "de", "Hubei", ",", "dijo", "un", "portavoz", "de", "la", "embajada", "de", "EEUU", "en", "Pek\u00edn", "el", "s\u00e1bado", "."], "annotations": [{"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-109:1987-2000", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-109:2021-2025", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "china", "mention_id": "covid19scenario-109:2082-2086", "start": 18, "end": 19}, {"mention": "Hubei", "mention_id": "covid19scenario-109:2091-2095", "start": 20, "end": 21}, {"mention": "EEUU", "mention_id": "covid19scenario-109:2133-2136", "start": 29, "end": 30}, {"mention": "Pek\u00edn", "mention_id": "covid19scenario-109:2141-2145", "start": 31, "end": 32}]}
{"tokens": ["El", "n\u00famero", "de", "v\u00edctimas", "por", "la", "epidemia", "en", "China", "salt\u00f3", "a", "902", "este", "lunes", ",", "despu\u00e9s", "de", "que", "la", "provincia", "m\u00e1s", "afectada", "de", "Hubei", "informara", "de", "91", "nuevas", "muertes", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-109:2199-2203", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "Hubei", "mention_id": "covid19scenario-109:2273-2277", "start": 23, "end": 24}]}
{"tokens": ["En", "su", "actualizaci\u00f3n", "diaria", ",", "la", "comisi\u00f3n", "de", "salud", "de", "Hubei", "tambi\u00e9n", "confirm\u00f3", "otros", "2", ".", "618", "nuevos", "casos", "en", "la", "provincia", "central", ",", "donde", "el", "brote", "surgi\u00f3", "en", "diciembre", "."], "annotations": [{"mention": "comisi\u00f3n de salud de Hubei", "mention_id": "covid19scenario-109:2342-2367", "start": 6, "end": 11}]}
{"tokens": ["De", "este", "modo", ",", "ahora", "hay", "m\u00e1s", "de", "40", ".", "000", "casos", "confirmados", "en", "toda", "China", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-109:2536-2540", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["Se", "cree", "que", "el", "nuevo", "virus", "surgi\u00f3", "el", "a\u00f1o", "pasado", "en", "un", "mercado", "que", "vende", "animales", "salvajes", "en", "la", "capital", "de", "Hubei", ",", "Wuhan", ",", "la", "ciudad", "del", "centro", "del", "brote", ",", "antes", "de", "propagarse", "por", "todo", "el", "pa\u00eds", "."], "annotations": [{"mention": "Hubei", "mention_id": "covid19scenario-109:2650-2654", "start": 21, "end": 22}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-109:2657-2661", "start": 23, "end": 24}]}
{"tokens": ["La", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")", "dijo", "el", "s\u00e1bado", "que", "el", "n\u00famero", "de", "casos", "reportados", "diariamente", "en", "China", "se", "estaba", "\u201c", "estabilizando", "\u201d,", "aunque", "el", "organismo", "de", "salud", "advirti\u00f3", "que", "era", "demasiado", "pronto", "para", "decir", "si", "el", "virus", "hab\u00eda", "alcanzado", "su", "punto", "m\u00e1ximo", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-109:2737-2768", "start": 1, "end": 6}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-109:2771-2773", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-109:2840-2844", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["Una", "\u201c", "misi\u00f3n", "internacional", "de", "expertos", "\u201d", "de", "la", "OMS", "parti\u00f3", "a", "finales", "del", "domingo", "hacia", "China", ",", "indic\u00f3", "en", "Twitter", "el", "director", "general", "de", "la", "agencia", ",", "Tedros", "Adhanom", "Ghebreyesus", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-109:3037-3039", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-109:3076-3080", "start": 16, "end": 17}, {"mention": "Tedros Adhanom Ghebreyesus", "mention_id": "covid19scenario-109:3136-3161", "start": 28, "end": 31}]}
{"tokens": ["Tedros", "Adhanom", "Ghebreyesus", ",", "director", "general", "de", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "REUTERS", "/", "Denis", "Balibouse", "/", "File", "Photo", ")"], "annotations": [{"mention": "Tedros Adhanom Ghebreyesus", "mention_id": "covid19scenario-109:3164-3189", "start": 0, "end": 3}, {"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-109:3215-3246", "start": 8, "end": 13}, {"mention": "REUTERS", "mention_id": "covid19scenario-109:3249-3255", "start": 14, "end": 15}, {"mention": "Denis Balibouse", "mention_id": "covid19scenario-109:3257-3271", "start": 16, "end": 18}]}
{"tokens": ["Las", "\u00fanicas", "muertes", "confirmadas", "fuera", "del", "continente", "son", "un", "chino", "en", "Filipinas", "y", "un", "hombre", "de", "39", "a\u00f1os", "en", "Hong", "Kong", "."], "annotations": [{"mention": "Filipinas", "mention_id": "covid19scenario-109:3353-3361", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "Hong Kong", "mention_id": "covid19scenario-109:3389-3397", "start": 19, "end": 21}]}
{"tokens": ["Ghebreyesus", ",", "por", "su", "parte", ",", "advirti\u00f3", "que", "la", "propagaci\u00f3n", "del", "coronavirus", "fuera", "de", "China", "podr\u00eda", "aumentar", "con", "la", "transmisi\u00f3n", "de", "la", "enfermedad", "por", "personas", "que", "nunca", "han", "viajado", "a", "ese", "pa\u00eds", "."], "annotations": [{"mention": "Ghebreyesus", "mention_id": "covid19scenario-109:3554-3564", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-109:3634-3638", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["\u201c", "Ha", "habido", "casos", "preocupantes", "de", "propagaci\u00f3n", "del", "#", "2019nCoV", "por", "personas", "sin", "antecedentes", "de", "viaje", "\u201d", "en", "China", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-109:3841-3845", "start": 18, "end": 19}]}
{"tokens": ["La", "persona", "en", "la", "foto", "es", "el", "youtuber", "espa\u00f1ol", "AuronPlay", "y", "no", "\u201c", "cre\u00f3", "\u201d", "el", "nuevo", "coronavirus"], "annotations": [{"mention": "espa\u00f1ol", "mention_id": "covid19scenario-139:37-43", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "AuronPlay", "mention_id": "covid19scenario-139:45-53", "start": 9, "end": 10}]}
{"tokens": ["Copyright", "AFP", "2017", "-", "2021", "."], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-139:98-100", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Una", "aparente", "captura", "de", "pantalla", "con", "la", "foto", "de", "un", "hombre", "y", "el", "logo", "de", "la", "cadena", "de", "noticias", "estadounidense", "CNN", "empez\u00f3", "a", "circular", "desde", "el", "27", "de", "enero", "pasado", "afirmando", "que", "se", "trata", "del", "\u201c", "creador", "del", "coronavirus", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-139:237-250", "start": 19, "end": 20}, {"mention": "CNN", "mention_id": "covid19scenario-139:252-254", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["La", "afirmaci\u00f3n", "es", "falsa", ":", "es", "el", "youtuber", "espa\u00f1ol", "conocido", "como", "AuronPlay", ",", "quien", "ya", "ha", "sido", "blanco", "de", "otras", "desinformaciones", "."], "annotations": [{"mention": "espa\u00f1ol", "mention_id": "covid19scenario-139:395-401", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "AuronPlay", "mention_id": "covid19scenario-139:417-425", "start": 11, "end": 12}]}
{"tokens": ["La", "AFP", "tampoco", "encontr\u00f3", "registros", "del", "bioqu\u00edmico", "\"", "Ra\u00fal", "Rodolfo", "Abdhuz", "Khan", "\"."], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-139:482-484", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "Ra\u00fal Rodolfo Abdhuz Khan", "mention_id": "covid19scenario-139:528-551", "start": 8, "end": 12}]}
{"tokens": ["\u201c", "El", "es", "el", "responsable", "de", "la", "creacion", "del", "coronavirus", ",", "las", "autoridades", "Chinas", "asi", "como", "Arabes", "ya", "estan", "en", "busca", "de", "el", ",", "es", "un", "multimillonario", "llamado", "Raul", "Rodolfo", "Abhduz", "Khan", "originario", "de", "Karmalah", "."], "annotations": [{"mention": "Chinas", "mention_id": "covid19scenario-139:625-630", "start": 13, "end": 14}, {"mention": "Arabes", "mention_id": "covid19scenario-139:641-646", "start": 16, "end": 17}, {"mention": "Raul Rodolfo Abhduz Khan", "mention_id": "covid19scenario-139:703-726", "start": 28, "end": 32}, {"mention": "Karmalah", "mention_id": "covid19scenario-139:742-749", "start": 34, "end": 35}]}
{"tokens": ["Es", "un", "ingeniero", "Bioquimico", "que", "opera", "en", "Karmalah", "Laboratories", "ubicada", "en", "la", "misma", "Karmalah", ",", "Difundan", "[", "sic", "]\u201d,", "dice", "uno", "de", "los", "mensajes", "difundidos", "en", "Facebook", "(", "1", ",", "2", ")."], "annotations": [{"mention": "Karmalah Laboratories", "mention_id": "covid19scenario-139:792-812", "start": 7, "end": 9}, {"mention": "Karmalah", "mention_id": "covid19scenario-139:834-841", "start": 13, "end": 14}]}
{"tokens": ["El", "texto", "va", "acompa\u00f1ado", "de", "una", "aparente", "captura", "de", "pantalla", "de", "una", "noticia", "supuestamente", "publicada", "por", "la", "cadena", "de", "noticias", "estadounidense", "CNN", "en", "espa\u00f1ol", "."], "annotations": [{"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-139:1041-1054", "start": 20, "end": 21}, {"mention": "CNN", "mention_id": "covid19scenario-139:1056-1058", "start": 21, "end": 22}]}
{"tokens": ["Ra\u00fal", "Rodolfo", "Abdhuz", "Khan", "Ingeniero", "Bioqu\u00edmico", "de", "Karmalah", "Laboratories", "creador", "del", "coronavirus", "[", "sic", "]\u201d."], "annotations": [{"mention": "Ra\u00fal Rodolfo Abdhuz Khan", "mention_id": "covid19scenario-139:1225-1248", "start": 0, "end": 4}, {"mention": "Karmalah Laboratories", "mention_id": "covid19scenario-139:1274-1294", "start": 7, "end": 9}]}
{"tokens": ["Sin", "embargo", ",", "en", "el", "sitio", "web", "de", "CNN", "no", "hay", "registros", "de", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "ninguna", "historia", "con", "ese", "t\u00edtulo", "."], "annotations": [{"mention": "CNN", "mention_id": "covid19scenario-139:1360-1362", "start": 8, "end": 9}]}
{"tokens": ["Captura", "de", "pantalla", "realizada", "el", "30", "de", "enero", "de", "2020", "de", "una", "de", "las", "publicaciones", "de", "Facebook"], "annotations": [{"mention": "Facebook", "mention_id": "covid19scenario-139:1519-1526", "start": 16, "end": 17}]}
{"tokens": ["Una", "b\u00fasqueda", "inversa", "de", "la", "foto", "en", "los", "motores", "de", "Google", "y", "Yandex", "revel\u00f3", "que", "el", "hombre", "de", "la", "foto", "es", "Ra\u00fal", "\u00c1lvarez", "Genes", ",", "un", "conocido", "youtuber", "espa\u00f1ol", "de", "32", "a\u00f1os", "que", "en", "redes", "sociales", "se", "hace", "llamar", "AuronPlay", "."], "annotations": [{"mention": "Ra\u00fal \u00c1lvarez Genes", "mention_id": "covid19scenario-139:1629-1646", "start": 21, "end": 24}, {"mention": "espa\u00f1ol", "mention_id": "covid19scenario-139:1670-1676", "start": 28, "end": 29}, {"mention": "AuronPlay", "mention_id": "covid19scenario-139:1726-1734", "start": 39, "end": 40}]}
{"tokens": ["La", "foto", "en", "las", "entradas", "hab\u00eda", "sido", "publicada", "el", "propio", "AuronPlay", "en", "su", "cuenta", "de", "Instagram", "el", "29", "de", "agosto", "de", "2017", "."], "annotations": [{"mention": "AuronPlay", "mention_id": "covid19scenario-139:1792-1800", "start": 10, "end": 11}]}
{"tokens": ["AFP", "Factual", "hizo", "b\u00fasquedas", "separadas", "en", "Google", "del", "nombre", "del", "supuesto", "ingeniero", "bioqu\u00edmico", ",", "del", "laboratorio", "y", "de", "la", "ciudad", "mencionados", "en", "las", "publicaciones", "."], "annotations": [{"mention": "AFP Factual", "mention_id": "covid19scenario-139:1853-1863", "start": 0, "end": 2}]}
{"tokens": ["El", "nombre", "de", "\"", "Ra\u00fal", "Rodolfo", "Abdhuz", "Khan", "\"", "solo", "aparece", "vinculado", "a", "publicaciones", "que", "repiten", "la", "afirmaci\u00f3n", "de", "que", "se", "trata", "del", "\u201c", "creador", "del", "coronavirus", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Ra\u00fal Rodolfo Abdhuz Khan", "mention_id": "covid19scenario-139:2025-2048", "start": 4, "end": 8}]}
{"tokens": ["La", "ciudad", "de", "Karmalah", "no", "aparece", "en", "Google", ",", "pero", "en", "India", "existe", "una", "con", "un", "nombre", "similar", ",", "Karmala", ",", "a", "1", ".", "349", "kil\u00f3metros", "de", "Nueva", "Delhi", "."], "annotations": [{"mention": "Karmalah", "mention_id": "covid19scenario-139:2220-2227", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "India", "mention_id": "covid19scenario-139:2259-2263", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "Karmala", "mention_id": "covid19scenario-139:2299-2305", "start": 19, "end": 20}, {"mention": "Nueva Delhi", "mention_id": "covid19scenario-139:2330-2340", "start": 27, "end": 29}]}
{"tokens": ["Auronplay", "ya", "ha", "sido", "blanco", "de", "otras", "desinformaciones", "."], "annotations": [{"mention": "Auronplay", "mention_id": "covid19scenario-139:2343-2351", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["En", "abril", "de", "2019", ",", "AFP", "Factual", "verific\u00f3", "una", "publicaci\u00f3n", "que", "lo", "responsabilizaba", "del", "incendio", "de", "la", "catedral", "de", "Notre", "Dame", "en", "Par\u00eds", "."], "annotations": [{"mention": "AFP Factual", "mention_id": "covid19scenario-139:2416-2426", "start": 5, "end": 7}, {"mention": "catedral de Notre Dame", "mention_id": "covid19scenario-139:2496-2517", "start": 17, "end": 21}, {"mention": "Par\u00eds", "mention_id": "covid19scenario-139:2522-2526", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["Tambi\u00e9n", "lo", "han", "vinculado", "con", "casos", "de", "violencia", "en", "diferentes", "ciudades", "latinoamericanas", ",", "como", "aqu\u00ed", "y", "aqu\u00ed", "."], "annotations": [{"mention": "latinoamericanas", "mention_id": "covid19scenario-139:2600-2615", "start": 11, "end": 12}]}
{"tokens": ["Incluso", "lo", "rese\u00f1aron", "como", "responsable", "de", "un", "atentado", "con", "carro", "bomba", "en", "Bogot\u00e1", "en", "2019", "."], "annotations": [{"mention": "Bogot\u00e1", "mention_id": "covid19scenario-139:2708-2713", "start": 12, "end": 13}]}
{"tokens": ["Los", "coronavirus", "son", "una", "\u201c", "familia", "de", "virus", "que", "pueden", "causar", "diversas", "afecciones", "\u201d,", "seg\u00fan", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", "),", "pertenecientes", "a", "la", "familia", "del", "S\u00edndrome", "Respiratorio", "Agudo", "Severo", "(", "SRAS", ")."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-139:2980-3011", "start": 16, "end": 21}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-139:3014-3016", "start": 22, "end": 23}, {"mention": "S\u00edndrome Respiratorio Agudo Severo", "mention_id": "covid19scenario-139:3052-3085", "start": 29, "end": 33}]}
{"tokens": ["En", "diciembre", "de", "2019", "surgi\u00f3", "una", "nueva", "cepa", "en", "la", "ciudad", "china", "de", "Wuhan", ",", "una", "metr\u00f3polis", "de", "11", "millones", "de", "habitantes", "que", "est\u00e1", "en", "cuarentena", "desde", "el", "23", "de", "enero", ",", "al", "igual", "que", "otras", "ciudades", "lim\u00edtrofes", "."], "annotations": [{"mention": "china", "mention_id": "covid19scenario-139:3151-3155", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-139:3160-3164", "start": 13, "end": 14}]}
{"tokens": ["El", "30", "de", "enero", "de", "2020", ",", "la", "OMS", "declar\u00f3", "la", "emergencia", "internacional", "ante", "el", "brote", "del", "nuevo", "coronavirus", ",", "que", "ya", "provoc\u00f3", "m\u00e1s", "de", "400", "muertes", "en", "China", ",", "donde", "se", "contabilizaban", "al", "menos", "20", ".", "400", "contagiados", "(", "al", "4", "de", "febrero", ")."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-139:3323-3325", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-139:3437-3441", "start": 28, "end": 29}]}
{"tokens": ["En", "conclusi\u00f3n", ",", "el", "hombre", "que", "aparece", "en", "la", "fotograf\u00eda", "no", "es", "el", "\u201c", "creador", "\u201d", "del", "nuevo", "coronavirus", ",", "sino", "el", "youtuber", "espa\u00f1ol", "Ra\u00fal", "\u00c1lvarez", ",", "conocido", "como", "AuronPlay", "."], "annotations": [{"mention": "espa\u00f1ol", "mention_id": "covid19scenario-139:3690-3696", "start": 23, "end": 24}, {"mention": "Ra\u00fal \u00c1lvarez", "mention_id": "covid19scenario-139:3698-3709", "start": 24, "end": 26}, {"mention": "AuronPlay", "mention_id": "covid19scenario-139:3726-3734", "start": 29, "end": 30}]}
{"tokens": ["Manifestante", "en", "Ohio", "llevando", "una", "pancarta", "llamando", "al", "COVID", "-", "19", "como", "\"", "fake", "virus", "\"", "(", "virus", "falso", ")."], "annotations": [{"mention": "Ohio", "mention_id": "covid19scenario-278:245-248", "start": 2, "end": 3}]}
{"tokens": ["Otros", "sostienen", "sin", "pruebas", "que", "el", "agente", "infeccioso", "fue", "creado", "en", "el", "laboratorio", "chino", "de", "Wuhan", "donde", "comenz\u00f3", "el", "brote", ",", "con", "la", "colaboraci\u00f3n", "de", "gobiernos", "mundiales", "como", "China", "y", "EE", "."], "annotations": [{"mention": "chino", "mention_id": "covid19scenario-278:609-613", "start": 13, "end": 14}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-278:618-622", "start": 15, "end": 16}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-278:696-700", "start": 28, "end": 29}, {"mention": "EE .", "mention_id": "covid19scenario-278:704-706", "start": 30, "end": 32}]}
{"tokens": ["UU", ".,", "producto", "de", "las", "empresas", "farmac\u00e9uticas", "o", "incluso", "del", "empresario", "multimillonario", "Bill", "Gates", "."], "annotations": [{"mention": "UU", "mention_id": "covid19scenario-278:708-709", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Bill Gates", "mention_id": "covid19scenario-278:793-802", "start": 12, "end": 14}]}
{"tokens": ["Por", "otro", "lado", ",", "las", "recomendaciones", "de", "la", "comunidad", "cient\u00edfica", "frente", "a", "la", "pandemia", "del", "coronavirus", "fueron", "puestas", "en", "duda", "por", "algunos", "l\u00edderes", "mundiales", "como", "el", "presidente", "Donald", "Trump", "de", "Estados", "Unidos", ",[", "4", "]\u200b", "Jair", "Bolsonaro", "de", "Brasil", "[", "5", "]\u200b", "y", "L\u00f3pez", "Obrador", "de", "M\u00e9xico", ",[", "6", "]\u200b", "entre", "otros", ",", "quienes", "llegaron", "a", "afirmar", "que", "el", "virus", "es", "una", "peque\u00f1a", "gripe", "o", "resfriado", "que", "desaparecer\u00eda", "pronto", ",", "priorizando", "la", "estabilidad", "de", "la", "econom\u00eda", "sobre", "las", "medidas", "de", "aislamiento", "."], "annotations": [{"mention": "Donald Trump", "mention_id": "covid19scenario-278:1124-1135", "start": 27, "end": 29}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-278:1140-1153", "start": 30, "end": 32}, {"mention": "Jair Bolsonaro", "mention_id": "covid19scenario-278:1160-1173", "start": 35, "end": 37}, {"mention": "Brasil", "mention_id": "covid19scenario-278:1178-1183", "start": 38, "end": 39}, {"mention": "L\u00f3pez Obrador", "mention_id": "covid19scenario-278:1191-1203", "start": 43, "end": 45}, {"mention": "M\u00e9xico", "mention_id": "covid19scenario-278:1208-1213", "start": 46, "end": 47}]}
{"tokens": ["[", "7", "]\u200b[", "8", "]\u200b[", "9", "]\u200b", "Bolsonaro", "calific\u00f3", "la", "emergencia", "sanitaria", "como", "\"", "histeria", "\"", "o", "\"", "fantas\u00eda", "\"."], "annotations": [{"mention": "Bolsonaro", "mention_id": "covid19scenario-278:1421-1429", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["[", "3", "]\u200b", "El", "presidente", "Donald", "Trump", "tambi\u00e9n", "lleg\u00f3", "a", "sugerir", "que", "ten\u00eda", "evidencias", "de", "que", "el", "coronavirus", "fue", "fabricado", "en", "un", "laboratorio", "chino", "pese", "a", "que", "el", "director", "de", "Inteligencia", "Nacional", "de", "EE", "."], "annotations": [{"mention": "Donald Trump", "mention_id": "covid19scenario-278:1513-1524", "start": 5, "end": 7}, {"mention": "chino", "mention_id": "covid19scenario-278:1625-1629", "start": 23, "end": 24}, {"mention": "Inteligencia Nacional de EE .", "mention_id": "covid19scenario-278:1657-1684", "start": 30, "end": 35}]}
{"tokens": ["UU", ".,", "John", "Ratcliffe", ",", "declar\u00f3", "que", "el", "virus", "\"", "no", "era", "artificial", "ni", "gen\u00e9ticamente", "modificado", "\"."], "annotations": [{"mention": "UU", "mention_id": "covid19scenario-278:1686-1687", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "John Ratcliffe", "mention_id": "covid19scenario-278:1691-1704", "start": 2, "end": 4}]}
{"tokens": ["[", "10", "]\u200b", "Antonio", "Pappalardo", ",", "exgeneral", "de", "los", "carabineros", "de", "Italia", "apareci\u00f3", "en", "unas", "manifestantes", "en", "contra", "del", "gobierno", "de", "Giuseppe", "Conte", ",", "declarando", "que", "\"", "el", "problema", "de", "nuestro", "planeta", "no", "es", "esta", "especie", "de", "est\u00fapida", "gripe", "llamada", "coronavirus", ",", "utilizada", "por", "las", "grandes", "potencias", "para", "someternos", "."], "annotations": [{"mention": "Antonio Pappalardo", "mention_id": "covid19scenario-278:1783-1800", "start": 3, "end": 5}, {"mention": "Italia", "mention_id": "covid19scenario-278:1835-1840", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "Giuseppe Conte", "mention_id": "covid19scenario-278:1899-1912", "start": 21, "end": 23}]}
{"tokens": ["En", "Espa\u00f1a", ",", "la", "revista", "Discovery", "Salud", "public\u00f3", "un", "art\u00edculo", "titulado", ":", "\"", "No", "hay", "pruebas", "de", "la", "existencia", "del", "'", "coronavirus", "chino", "'", "\"."], "annotations": [{"mention": "Espa\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-278:2166-2171", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "Discovery Salud", "mention_id": "covid19scenario-278:2185-2199", "start": 5, "end": 7}, {"mention": "chino", "mention_id": "covid19scenario-278:2281-2285", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["[", "12", "]\u200b", "El", "cantante", "espa\u00f1ol", "Miguel", "Bos\u00e9", "declar\u00f3", "que", "la", "pandemia", "fue", "\u201c", "la", "gran", "mentira", "de", "los", "gobiernos", "\u201d", "y", "una", "estrategia", "de", "Bill", "Gates", "para", "inyectar", "microchips", "a", "la", "humanidad", "y", "poder", "controlarla", "por", "medio", "de", "la", "red", "de", "telefon\u00eda", "5G", "."], "annotations": [{"mention": "espa\u00f1ol", "mention_id": "covid19scenario-278:2309-2315", "start": 5, "end": 6}, {"mention": "Miguel Bos\u00e9", "mention_id": "covid19scenario-278:2317-2327", "start": 6, "end": 8}, {"mention": "Bill Gates", "mention_id": "covid19scenario-278:2412-2421", "start": 25, "end": 27}]}
{"tokens": ["[", "13", "]\u200b[", "14", "]\u200b", "El", "11", "de", "junio", "se", "realiz\u00f3", "una", "manifestaci\u00f3n", "antivacunas", "y", "anticoronavirus", "en", "la", "plaza", "del", "Callao", "de", "Madrid", "."], "annotations": [{"mention": "plaza del Callao", "mention_id": "covid19scenario-278:2611-2626", "start": 18, "end": 21}, {"mention": "Madrid", "mention_id": "covid19scenario-278:2631-2636", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["Trump", "promocion\u00f3", "estas", "medicinas", "contra", "el", "covid", "-", "19", "y", "se", "detuvo", "abruptamente", "1", ":", "51"], "annotations": [{"mention": "Trump", "mention_id": "covid19scenario-169:0-4", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["(", "CNN", ")", "\u2014", "La", "luz", "del", "sol", "y", "el", "cloro", "pueden", "matar", "al", "nuevo", "coronavirus", ",", "dijo", "un", "funcionario", "federal", "en", "la", "sesi\u00f3n", "informativa", "diaria", "de", "la", "Casa", "Blanca", "el", "jueves", "."], "annotations": [{"mention": "CNN", "mention_id": "covid19scenario-169:83-85", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "Casa Blanca", "mention_id": "covid19scenario-169:217-227", "start": 28, "end": 30}]}
{"tokens": ["Pero", "el", "presidente", "de", "Estados", "Unidos", ",", "Donald", "Trump", ",", "convirti\u00f3", "lo", "que", "deber\u00eda", "haber", "sido", "un", "simple", "resumen", "cient\u00edfico", "en", "una", "desconcertante", "corriente", "de", "ideas", "peligrosas", "sobre", "la", "transmisi\u00f3n", "de", "luz", "al", "cuerpo", "y", "sugerencias", "sobre", "la", "inyecci\u00f3n", "de", "desinfectantes", "."], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-169:262-275", "start": 4, "end": 6}, {"mention": "Donald Trump", "mention_id": "covid19scenario-169:278-289", "start": 7, "end": 9}]}
{"tokens": ["Bill", "Bryan", ",", "un", "alto", "funcionario", "del", "Departamento", "de", "Seguridad", "Nacional", "de", "EE", "."], "annotations": [{"mention": "Bill Bryan", "mention_id": "covid19scenario-169:600-609", "start": 0, "end": 2}, {"mention": "Departamento de Seguridad Nacional de EE .", "mention_id": "covid19scenario-169:636-676", "start": 7, "end": 14}]}
{"tokens": ["UU", ".,", "dijo", "que", "los", "estudios", "sobre", "el", "virus", "mostraron", "que", "el", "cloro", "mata", "el", "coronavirus", "en", "aproximadamente", "cinco", "minutos", ",", "y", "que", "el", "alcohol", "isoprop\u00edlico", "lo", "destruye", "a\u00fan", "m\u00e1s", "r\u00e1pido", "."], "annotations": [{"mention": "UU", "mention_id": "covid19scenario-169:678-679", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Bryan", ",", "que", "no", "es", "cient\u00edfico", ",", "dijo", "que", "un", "laboratorio", "biol\u00f3gico", "del", "Ej\u00e9rcito", "de", "EE", "."], "annotations": [{"mention": "Bryan", "mention_id": "covid19scenario-169:1053-1057", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Ej\u00e9rcito de EE .", "mention_id": "covid19scenario-169:1120-1134", "start": 13, "end": 17}]}
{"tokens": ["en", "las", "afueras", "de", "Washington", "D", ".", "C", ".", "hab\u00eda", "estado", "evaluando", "el", "virus", "."], "annotations": [{"mention": "Washington D . C .", "mention_id": "covid19scenario-169:1158-1172", "start": 4, "end": 9}]}
{"tokens": ["La", "temperatura", "y", "la", "humedad", "tambi\u00e9n", "afectan", "cu\u00e1nto", "tiempo", "sobrevive", "el", "virus", ",", "dijo", "Bryan", "."], "annotations": [{"mention": "Bryan", "mention_id": "covid19scenario-169:1469-1473", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["El", "vicepresidente", "Mike", "Pence", "calific\u00f3", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "Bryan", "como", "\u00ab", "noticias", "alentadoras", "sobre", "el", "impacto", "del", "calor", "y", "la", "luz", "solar", "en", "el", "coronavirus", ",", "lo", "que", "aumentar\u00e1", "la", "confianza", "que", "sentimos", "sobre", "el", "pr\u00f3ximo", "verano", "\u00bb."], "annotations": [{"mention": "Mike Pence", "mention_id": "covid19scenario-169:1505-1514", "start": 2, "end": 4}, {"mention": "Bryan", "mention_id": "covid19scenario-169:1544-1548", "start": 8, "end": 9}]}
{"tokens": ["Bryan", "lo", "llam\u00f3", "\u00ab", "otra", "arma", "en", "la", "lucha", "que", "podemos", "agregar", "y", "en", "el", "verano", "\u00bb."], "annotations": [{"mention": "Bryan", "mention_id": "covid19scenario-169:1707-1711", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["LEE", ":", "Prestigioso", "panel", "cient\u00edfico", "le", "dice", "a", "la", "Casa", "Blanca", "que", "el", "coronavirus", "no", "desaparecer\u00e1", "con", "un", "clima", "m\u00e1s", "c\u00e1lido"], "annotations": [{"mention": "Casa Blanca", "mention_id": "covid19scenario-169:2818-2828", "start": 9, "end": 11}]}
{"tokens": ["La", "opini\u00f3n", "de", "Trump"], "annotations": [{"mention": "Trump", "mention_id": "covid19scenario-169:3480-3484", "start": 3, "end": 4}]}
{"tokens": ["Los", "hallazgos", "que", "Bryan", "comparti\u00f3", "no", "son", "sorprendentes", "."], "annotations": [{"mention": "Bryan", "mention_id": "covid19scenario-169:3504-3508", "start": 3, "end": 4}]}
{"tokens": ["Lo", "que", "quiz\u00e1", "fue", "sorprendente", "durante", "la", "sesi\u00f3n", "informativa", "del", "jueves", "fue", "la", "opini\u00f3n", "del", "presidente", "Trump", "sobre", "los", "comentarios", "de", "Bryan", "."], "annotations": [{"mention": "Trump", "mention_id": "covid19scenario-169:3815-3819", "start": 16, "end": 17}, {"mention": "Bryan", "mention_id": "covid19scenario-169:3846-3850", "start": 21, "end": 22}]}
{"tokens": ["\u00ab", "Supongamos", "que", "golpeamos", "el", "cuerpo", "con", "una", "luz", "tremenda", ",", "ya", "sea", "ultravioleta", "o", "simplemente", "muy", "poderosa", ",", "y", "creo", "que", "dijiste", "que", "no", "ha", "sido", "revisado", "y", "que", "vas", "a", "probarlo", "\u00bb,", "dijo", "Trump", "a", "Bryan", "."], "annotations": [{"mention": "Trump", "mention_id": "covid19scenario-169:4030-4034", "start": 35, "end": 36}, {"mention": "Bryan", "mention_id": "covid19scenario-169:4038-4042", "start": 37, "end": 38}]}
{"tokens": ["No", "estaba", "claro", "de", "inmediato", "c\u00f3mo", "Trump", "propondr\u00eda", "llevar", "luz", "al", "cuerpo", "."], "annotations": [{"mention": "Trump", "mention_id": "covid19scenario-169:4136-4140", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["\u00bf", "Hay", "alguna", "manera", "de", "que", "podamos", "hacer", "algo", "as\u00ed", "mediante", "la", "inyecci\u00f3n", "o", "casi", "una", "limpieza", "?\u2026", "Ser\u00eda", "interesante", "comprobar", "eso", "\u00bb,", "agreg\u00f3", "Trump", "."], "annotations": [{"mention": "Trump", "mention_id": "covid19scenario-169:4367-4371", "start": 24, "end": 25}]}
{"tokens": ["La", "declaraci\u00f3n", "de", "Trump", "se", "hace", "eco", "de", "mitos", "y", "rumores", "que", "se", "hicieron", "tan", "desenfrenados", "en", "Internet", "y", "en", "las", "redes", "sociales", "que", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "public\u00f3", "p\u00e1ginas", "de", "cazadores", "de", "mitos", "para", "desmentirlos", "."], "annotations": [{"mention": "Trump", "mention_id": "covid19scenario-169:4392-4396", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-169:4506-4537", "start": 25, "end": 30}]}
{"tokens": ["\u00ab", "Exponerse", "al", "sol", "o", "a", "temperaturas", "superiores", "a", "25", "\u00b0", "C", "NO", "previene", "la", "enfermedad", "por", "coronavirus", "\u00bb,", "dice", "la", "OMS", "en", "su", "sitio", "web", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-169:4702-4704", "start": 21, "end": 22}]}
{"tokens": ["\u00ab", "Las", "l\u00e1mparas", "UV", "no", "deben", "usarse", "para", "esterilizar", "las", "manos", "u", "otras", "\u00e1reas", "de", "la", "piel", "ya", "que", "la", "radiaci\u00f3n", "UV", "puede", "causar", "irritaci\u00f3n", "de", "la", "piel", "\u00bb,", "advierte", "la", "OMS", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-169:5175-5177", "start": 31, "end": 32}]}
{"tokens": ["La", "Administraci\u00f3n", "de", "Alimentos", "y", "Medicamentos", "de", "EE", "."], "annotations": [{"mention": "Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos de EE .", "mention_id": "covid19scenario-169:5335-5383", "start": 1, "end": 9}]}
{"tokens": ["La", "semana", "pasada", ",", "los", "Centros", "para", "el", "Control", "y", "la", "Prevenci\u00f3n", "de", "Enfermedades", "de", "EE", "."], "annotations": [{"mention": "Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades de EE .", "mention_id": "covid19scenario-169:5551-5612", "start": 5, "end": 17}]}
{"tokens": ["(", "CDC", ",", "por", "sus", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", ")", "dijeron", "que", "las", "llamadas", "sobre", "intoxicaciones", "con", "limpiadores", "y", "desinfectantes", "hab\u00edan", "aumentado", "m\u00e1s", "del", "20", "%", "en", "los", "primeros", "tres", "meses", "de", "2020", ",", "a", "medida", "que", "aument\u00f3", "la", "limpieza", "por", "el", "coronavirus", ",", "que", "en", "el", "mismo", "per\u00edodo", "del", "a\u00f1o", "anterior", "."], "annotations": [{"mention": "CDC", "mention_id": "covid19scenario-169:5619-5621", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Los", "CDC", "recomiendan", "usar", "jab\u00f3n", "y", "agua", "o", "lej\u00eda", "para", "matar", "el", "virus", "."], "annotations": [{"mention": "CDC", "mention_id": "covid19scenario-169:6011-6013", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["La", "OMS", "est\u00e1", "coordinando", "los", "esfuerzos", "por", "desarrollar", "y", "evaluar", "medicamentos", "que", "permitan", "tratar", "la", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-60:399-401", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Si", "tiene", "s\u00edntomas", ",", "llame", "a", "su", "proveedor", "de", "atenci\u00f3n", "sanitaria", "o", "a", "la", "l\u00ednea", "directa", "para", "la", "COVID", "-", "19", "con", "el", "fin", "de", "obtener", "ayuda", "."], "annotations": [{"mention": "COVID", "mention_id": "covid19scenario-60:4277-4281", "start": 18, "end": 19}]}
{"tokens": ["Los", "pimientos", "picantes", "(", "chiles", ")", "son", "muy", "sabrosos", ",", "pero", "su", "consumo", "no", "previene", "ni", "cura", "la", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "chiles", "mention_id": "covid19scenario-60:5471-5476", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["El", "fr\u00edo", "y", "la", "nieve", "NO", "PUEDEN", "matar", "el", "nuevo", "coronavirus", "(", "2019", "-", "nCoV", ")"], "annotations": [{"mention": "nCoV", "mention_id": "covid19scenario-60:10832-10835", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["Los", "secadores", "de", "manos", "no", "matan", "el", "2019", "-", "nCoV", "."], "annotations": [{"mention": "nCoV", "mention_id": "covid19scenario-60:12566-12569", "start": 9, "end": 10}]}
{"tokens": ["La", "Agencia", "Internacional", "para", "la", "Investigaci\u00f3n", "del", "C\u00e1ncer", "(", "IARC", "por", "sus", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", "),", "clasifica", "el", "PTFE", "como", "\u201c", "no", "clasificable", "\"", ",", "es", "decir", ",", "como", "sustancia", "de", "la", "que", "hay", "evidencias", "insuficientes", "en", "animales", "y", "en", "humanos", "."], "annotations": [{"mention": "Agencia Internacional para la Investigaci\u00f3n del C\u00e1ncer", "mention_id": "covid19scenario-185:430-483", "start": 1, "end": 8}, {"mention": "IARC", "mention_id": "covid19scenario-185:486-489", "start": 9, "end": 10}]}
{"tokens": ["La", "imagen", "dice", "que", "Cancer", ".", "org", ",", "la", "web", "de", "la", "Sociedad", "Estadounidense", "del", "C\u00e1ncer", ",", "considera", "que", "el", "PTFE", "aumenta", "el", "riesgo", "de", "tumores", "de", "h\u00edgado", ",", "test\u00edculos", ",", "pancreas", ",", "ri\u00f1\u00f3n", "y", "pecho", ",", "adem\u00e1s", "de", "colitis", "ulcerosa", ",", "enfermedades", "tiroideas", ",", "preeclampsia", "y", "colesterol", "alto", "."], "annotations": [{"mention": "Cancer . org", "mention_id": "covid19scenario-185:761-770", "start": 4, "end": 7}, {"mention": "Sociedad Estadounidense del C\u00e1ncer", "mention_id": "covid19scenario-185:786-819", "start": 12, "end": 16}]}
{"tokens": ["Pero", "no", "es", "as\u00ed", ":", "\"", "Si", "el", "tefl\u00f3n", "y", "otros", "revestimientos", "antiadherentes", "causan", "por", "s\u00ed", "mismos", "c\u00e1ncer", "no", "ha", "sido", "el", "principal", "foco", "de", "preocupaci\u00f3n", "\",", "dice", "Cancer", ".", "org", "."], "annotations": [{"mention": "Cancer . org", "mention_id": "covid19scenario-185:1153-1162", "start": 28, "end": 31}]}
{"tokens": ["El", "Ministerio", "de", "Sanidad", "ha", "explicado", "a", "Maldita", ".", "es", "que", "\"", "no", "todas", "las", "mascarillas", "quir\u00fargicas", "son", "esterilizadas", "."], "annotations": [{"mention": "Ministerio de Sanidad", "mention_id": "covid19scenario-185:1261-1281", "start": 1, "end": 4}, {"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-185:1298-1304", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["Sanidad", "afirma", "que", "\"", "las", "mascarillas", "quir\u00fargicas", "son", "consideradas", "producto", "sanitario", "y", ",", "por", "lo", "tanto", "deben", "contar", "con", "Marcado", "CE", "para", "poder", "comercializarse", "dentro", "de", "la", "UE", "\"."], "annotations": [{"mention": "Sanidad", "mention_id": "covid19scenario-185:1442-1448", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "UE", "mention_id": "covid19scenario-185:1610-1611", "start": 27, "end": 28}]}
{"tokens": ["El", "Ministerio", "de", "Sanidad", "tambi\u00e9n", "se\u00f1ala", "que", "la", "Agencia", "Espa\u00f1ola", "de", "Medicamentos", "y", "Productos", "Sanitarios", "(", "AEMPS", "),", "\"", "en", "colaboraci\u00f3n", "con", "las", "autoridades", "sanitarias", "de", "las", "Comunidades", "Aut\u00f3nomas", "implicadas", "en", "cada", "caso", ",", "est\u00e1", "realizando", "tareas", "de", "control", "del", "mercado", "para", "asegurar", "que", "los", "productos", "son", "conformes", "con", "la", "legislaci\u00f3n", "y", "ya", "se", "est\u00e1n", "tomando", "las", "medidas", "para", "las", "retiradas", "de", "los", "productos", "que", "no", "la", "cumplen", "\"."], "annotations": [{"mention": "Ministerio de Sanidad", "mention_id": "covid19scenario-185:1995-2015", "start": 1, "end": 4}, {"mention": "Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios", "mention_id": "covid19scenario-185:2039-2093", "start": 8, "end": 15}, {"mention": "AEMPS", "mention_id": "covid19scenario-185:2096-2100", "start": 16, "end": 17}]}
{"tokens": ["La", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")", "asegur\u00f3", "que", "ni", "el", "fr\u00edo", ",", "ni", "la", "orina", "infantil", ",", "ni", "la", "coca\u00edna", "brindan", "protecci\u00f3n", "frente", "al", "nuevo", "coronavirus", "(", "2019", "-", "nCoV", "),", "al", "difundir", "una", "serie", "de", "recomendaciones", "que", "apuntan", "a", "descartar", "informaciones", "err\u00f3neas", "que", "circulan", "en", "las", "redes", "sociales", ".", "Ante", "el", "rumor", "de", "que", "al", ",", "la", "OMS", "aclar\u00f3", "que", "la", "temperatura", "normal", "del", "cuerpo", "humano", "se", "mantiene", "en", "torno", "a", "36", ",", "5", "\u00b0", "y", "37", "\u00b0,", "con", "independencia", "de", "la", "temperatura", "exterior", "o", "de", "las", "condiciones", "meteorol\u00f3gicas", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-168:85-116", "start": 1, "end": 6}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-168:119-121", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-168:395-397", "start": 61, "end": 62}]}
{"tokens": ["Tanto", "el", "alcohol", "como", "el", "cloro", "pueden", "servir", "para", "desinfectar", "las", "superficies", ",", "siempre", "que", "se", "sigan", "las", "recomendaciones", "pertinentes", ".", "La", "OMS", "a\u00f1adi\u00f3", "que", "hay", "varias", "medidas", "que", "se", "pueden", "aplicar", "para", "protegerse", "del", "nuevo", "coronavirus", "empezando", "por", "limpiarse", "las", "manos", "con", "frecuencia", "con", "un", "gel", "hidroalcoh\u00f3lico", "o", "con", "agua", "y", "jab\u00f3n", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-168:3184-3186", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["Otras", "medidas", "de", "protecci\u00f3n", "recomendadas", "por", "la", "OMS", "fueron", "publicadas", "en"], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-168:3422-3424", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["El", "medio", "argentino", "infobae", "ha", "publicado", "un", "contenido", "titulado", "'", "La", "OMS", "pidi\u00f3", "ahora", "evitar", "las", "cuarentenas", "como", "m\u00e9todo", "principal", "para", "controlar", "el", "avance", "del", "coronavirus", "'."], "annotations": [{"mention": "argentino", "mention_id": "covid19scenario-224:9-17", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "infobae", "mention_id": "covid19scenario-224:19-25", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-224:66-68", "start": 11, "end": 12}]}
{"tokens": ["Es", "un", "bulo", ":", "las", "declaraciones", "de", "un", "miembro", "de", "la", "OMS", "se", "refer\u00edan", "al", "confinamiento", "y", "adem\u00e1s", ",", "el", "organismo", "no", "ha", "cambiado", "su", "posici\u00f3n", "sobre", "los", "confinamientos", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-224:220-222", "start": 11, "end": 12}]}
{"tokens": ["Las", "declaraciones", "de", "David", "Nabarro", "de", "la", "OMS"], "annotations": [{"mention": "David Nabarro", "mention_id": "covid19scenario-224:350-362", "start": 3, "end": 5}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-224:370-372", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["Como", "ya", "hemos", "explicado", "en", "otro", "art\u00edculo", "en", "el", "que", "desmentimos", "que", "la", "OMS", "no", "ha", "pedido", "ahora", "a", "los", "pa\u00edses", "que", "no", "usen", "los", "confinamientos", "ni", "los", "ha", "declarado", "'", "ileg\u00edtimos", "',", "la", "fuente", "del", "contenido", "de", "infobae", "es", "una", "declaraci\u00f3n", "manipulada", "de", "uno", "de", "los", "enviados", "especiales", "de", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")", "para", "la", "COVID", "-", "19", ",", "David", "Nabarro", ",", "realizada", "el", "9", "de", "octubre", "al", "medio", "australiano", "The", "Spectator", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-224:444-446", "start": 13, "end": 14}, {"mention": "infobae", "mention_id": "covid19scenario-224:572-578", "start": 38, "end": 39}, {"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-224:650-681", "start": 51, "end": 56}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-224:684-686", "start": 57, "end": 58}, {"mention": "COVID", "mention_id": "covid19scenario-224:697-701", "start": 61, "end": 62}, {"mention": "David Nabarro", "mention_id": "covid19scenario-224:707-719", "start": 65, "end": 67}, {"mention": "australiano", "mention_id": "covid19scenario-224:757-767", "start": 75, "end": 76}, {"mention": "The Spectator", "mention_id": "covid19scenario-224:769-781", "start": 76, "end": 78}]}
{"tokens": ["Nabarro", "declar\u00f3", "que", "\"", "nosotros", "en", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "no", "promovemos", "los", "confinamientos", "como", "la", "principal", "medida", "de", "control", "de", "este", "virus", "."], "annotations": [{"mention": "Nabarro", "mention_id": "covid19scenario-224:784-790", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-224:820-851", "start": 7, "end": 12}]}
{"tokens": ["Nabarro", "tambi\u00e9n", "dijo", "que", "\"", "apelamos", "a", "todos", "los", "l\u00edderes", "mundiales", ":", "dejen", "de", "usar", "los", "confinamiento", "como", "su", "principal", "m\u00e9todo", "de", "control", "."], "annotations": [{"mention": "Nabarro", "mention_id": "covid19scenario-224:1177-1183", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Contactada", "por", "Maldito", "Bulo", ",", "la", "oficina", "de", "comunicaci\u00f3n", "de", "la", "OMS", "ha", "afirmado", "que", "\"", "la", "OMS", "nunca", "ha", "pedido", "que", "los", "confinamientos", "nacionales", "sean", "la", "medida", "principal", "para", "controlar", "el", "virus", "."], "annotations": [{"mention": "Maldito Bulo", "mention_id": "covid19scenario-224:1559-1570", "start": 2, "end": 4}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-224:1606-1608", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-224:1630-1632", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["El", "doctor", "Nabarro", "estaba", "repitiendo", "nuestro", "consejo", "a", "los", "gobiernos", "de", "'", "hacerlo", "todo", "'\"."], "annotations": [{"mention": "Nabarro", "mention_id": "covid19scenario-224:1744-1750", "start": 2, "end": 3}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "la", "OMS", ",", "\"", "las", "medidas", "para", "controlar", "la", "COVID", "-", "19", "dependen", "de", "la", "evaluaci\u00f3n", "de", "riesgos", "local", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-224:1831-1833", "start": 2, "end": 3}]}
{"tokens": ["\"", "Si", "aparecen", "brotes", ",", "deben", "ser", "frenados", "y", "luego", "suprimidos", "con", "prontitud", ",", "por", "lo", "que", "de", "vez", "en", "cuando", "se", "necesitan", "restricciones", "de", "movimiento", "localizadas", "y", "selectivas", ",", "aplicadas", "conjuntamente", "por", "los", "agentes", "locales", "y", "las", "autoridades", "nacionales", "\",", "a\u00f1ade", "la", "OMS", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-224:2321-2323", "start": 43, "end": 44}]}
{"tokens": ["Respuesta", "de", "la", "OMS", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-224:2342-2344", "start": 3, "end": 4}]}
{"tokens": ["El", "director", "general", "de", "la", "OMS", "recomienda", "medidas", "como", "los", "test", "y", "rastreo", "de", "contactos", "pero", "reconoce", "que", "algunos", "pa\u00edses", "no", "han", "tenido", "m\u00e1s", "remedio", "que", "confinar"], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-224:2373-2375", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["Adem\u00e1s", ",", "el", "12", "de", "octubre", "el", "director", "general", "de", "la", "OMS", "Tedros", "Adhanom", "Ghebreyesus", "declar\u00f3", "que", "\"", "hay", "muchas", "cosas", "que", "los", "pa\u00edses", "pueden", "hacer", "y", "est\u00e1n", "haciendo", "para", "controlar", "la", "transmisi\u00f3n", "y", "salvar", "vidas", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-224:2556-2558", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "Tedros Adhanom Ghebreyesus", "mention_id": "covid19scenario-224:2560-2585", "start": 12, "end": 15}]}
{"tokens": ["El", "director", "general", "de", "la", "OMS", "aclar\u00f3", "que", "los", "brotes", "pueden", "ser", "controlados", "aplicando", "medidas", "espec\u00edficas", "como", "proteger", "al", "vulnerable", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-224:2828-2830", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["La", "OMS", "recomienda", "\"", "la", "b\u00fasqueda", "de", "casos", ",", "aislamiento", ",", "pruebas", ",", "cuidado", "compasivo", ",", "rastreo", "de", "contactos", ",", "cuarentena", ",", "distanciamiento", "f\u00edsico", ",", "higiene", "de", "manos", ",", "mascarillas", ",", "etiqueta", "respiratoria", ",", "ventilaci\u00f3n", ",", "evitar", "las", "multitudes", "y", "m\u00e1s", "\"."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-224:2939-2941", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Pero", "el", "director", "general", "de", "la", "OMS", "tambi\u00e9n", "reconoce", "\"", "que", "en", "ciertos", "momentos", ",", "algunos", "pa\u00edses", "no", "han", "tenido", "m\u00e1s", "remedio", "que", "emitir", "\u00f3rdenes", "de", "confinamientos", "y", "otras", "medidas", ",", "para", "ganar", "tiempo", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-224:3204-3206", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["En", "resumen", ",", "la", "OMS", "no", "ha", "cambiado", "de", "postura", "sobre", "las", "cuarentenas", "como", "se\u00f1ala", "infobae", "sino", "que", "se", "refer\u00eda", "a", "los", "confinamientos", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-224:3624-3626", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "infobae", "mention_id": "covid19scenario-224:3688-3694", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["La", "OMS", "recomienda", "no", "usar", "los", "confinamientos", "como", "medida", "principal", "contra", "el", "coronavirus", "pero", "s\u00ed", "los", "incluye", "en", "el", "abanico", "de", "medidas", "a", "tomar", "en", "determinadas", "circunstancias", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-224:3741-3743", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Copyright", "AFP", "2017", "-", "2021", "."], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-231:55-57", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Sin", "embargo", ",", "de", "acuerdo", "con", "expertos", "consultados", "por", "la", "AFP", ",", "los", "tapabocas", "no", "bloquean", "el", "paso", "del", "ox\u00edgeno", "."], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-231:427-429", "start": 10, "end": 11}]}
{"tokens": ["Captura", "de", "pantalla", "de", "una", "publicaci\u00f3n", "en", "Facebook", "el", "4", "de", "mayo", "de", "2020", "La", "afirmaci\u00f3n", "fue", "publicada", "en", "este", "sitio", "web", "que", ",", "de", "acuerdo", "a", "los", "registros", "de", "CrowdTangle", "ha", "sido", "compartido", "16", ".", "000", "veces", "en", "Facebook", "desde", "el", "29", "de", "abril", "."], "annotations": [{"mention": "CrowdTangle", "mention_id": "covid19scenario-231:983-993", "start": 30, "end": 31}]}
{"tokens": ["Puedo", "tener", "hipoxia", "cerebral", ",", "muscular", ",", "renal", ",", "pulmonar", ",", "etc", ".\u201d,", "explic\u00f3", "en", "conversaci\u00f3n", "telef\u00f3nica", "con", "AFP", "Factual", "el", "doctor", "Emilio", "Herrera", ",", "acad\u00e9mico", "del", "programa", "de", "Fisiopatolog\u00eda", "de", "la", "Universidad", "de", "Chile", "y", "experto", "en", "hipoxia", "."], "annotations": [{"mention": "AFP Factual", "mention_id": "covid19scenario-231:1413-1423", "start": 18, "end": 20}, {"mention": "Emilio Herrera", "mention_id": "covid19scenario-231:1435-1448", "start": 22, "end": 24}, {"mention": "programa de Fisiopatolog\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-231:1465-1490", "start": 27, "end": 30}, {"mention": "Universidad de Chile", "mention_id": "covid19scenario-231:1498-1517", "start": 32, "end": 35}]}
{"tokens": ["Herrera", "descart\u00f3", "que", "el", "uso", "de", "mascarillas", "pudiera", "derivar", "en", "esta", "falta", "de", "ox\u00edgeno", "."], "annotations": [{"mention": "Herrera", "mention_id": "covid19scenario-231:1541-1547", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Por", "otro", "lado", ",", "Claudio", "M\u00e9ndez", ",", "docente", "de", "Pol\u00edticas", "de", "Salud", "de", "la", "Universidad", "Austral", "de", "Chile", ",", "descart\u00f3", "que", "el", "uso", "de", "mascarillas", "generara", "hipoxia", "mientras", "el", "material", "permita", "el", "intercambio", "de", "aire", "."], "annotations": [{"mention": "Claudio M\u00e9ndez", "mention_id": "covid19scenario-231:1984-1997", "start": 4, "end": 6}, {"mention": "Universidad Austral de Chile", "mention_id": "covid19scenario-231:2036-2063", "start": 14, "end": 18}]}
{"tokens": ["M\u00e9ndez", "detall\u00f3", "los", "efectos", "que", "genera", "la", "hipoxia", "en", "el", "cuerpo", "humano", ":", "\u201c", "Puede", "llevar", "a", "desmayos", ",", "desorientaci\u00f3n", ",", "problemas", "de", "coordinaci\u00f3n", ",", "cambia", "el", "ritmo", "card\u00edaco", "."], "annotations": [{"mention": "M\u00e9ndez", "mention_id": "covid19scenario-231:2410-2415", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Al", "respecto", ",", "el", "doctor", "M\u00e9ndez", "explic\u00f3", "que", "el", "personal", "sanitario", "no", "deber\u00eda", "usarlas", "m\u00e1s", "de", "siete", "horas", ",", "pero", "por", "un", "motivo", "que", "no", "se", "relaciona", "a", "la", "hipoxia", ":", "\u201c", "La", "vida", "de", "una", "mascarilla", "no", "da", "m\u00e1s", "de", "siete", "horas", "porque", "ya", "ha", "estado", "mucho", "tiempo", "expuesta", "al", "virus", "y", "pierde", "su", "efectividad", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "M\u00e9ndez", "mention_id": "covid19scenario-231:2834-2839", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["\u201c", "Hasta", "el", "momento", ",", "las", "mascarillas", "N95", "-", "o", "las", "simples", "-", "est\u00e1n", "hechas", "a", "prueba", "de", "no", "alterar", "las", "funciones", "fisiol\u00f3gicas", "de", "las", "personas", "\u201d,", "a\u00f1adi\u00f3", "M\u00e9ndez", "."], "annotations": [{"mention": "M\u00e9ndez", "mention_id": "covid19scenario-231:3239-3244", "start": 28, "end": 29}]}
{"tokens": ["POR", "\u00c0LEX", "L\u00c1ZARO"], "annotations": [{"mention": "\u00c0LEX L\u00c1ZARO", "mention_id": "covid19scenario-62:52-62", "start": 1, "end": 3}]}
{"tokens": ["Todo", "ello", "ha", "provocado", "la", "aparici\u00f3n", "de", "cientos", "de", "bulos", "en", "las", "redes", "sociales", "sobre", "c\u00f3mo", "prevenir", "o", "tratar", "la", "infecci\u00f3n", "por", "Covid", "-", "19", ",", "una", "situaci\u00f3n", "que", "desde", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")", "se", "est\u00e1", "intentando", "combatir", ".", "Lo", "primero", "que", "han", "querido", "desmentir", "desde", "la", "OMS", "es", "que", ",", "por", "lo", "que", "no", "sirve", "de", "nada", "\"", "lavarse", "las", "manos", "o", "limpiar", "determinadas", "superficies", "con", "ella", "para", "tratar", "de", "protegerse", "\"", "del", "Covid", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-62:339-370", "start": 31, "end": 36}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-62:374-376", "start": 37, "end": 38}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-62:454-456", "start": 52, "end": 53}]}
{"tokens": ["\"", "No", "puede", "transmitirse", "a", "trav\u00e9s", "de", "picaduras", "de", "mosquitos", "\",", "han", "se\u00f1alado", "tajantemente", "desde", "la", "OMS", "al", "mismo", "tiempo", "que", "han", "asegurado", "que", "tambi\u00e9n", "es", "un", "rumor", "que", "\"", "o", "acabar", "con", "otras", "enfermedades", "\".", "Uno", "de", "los", "bulos", "que", "circula", "por", "las", "redes", "sociales", "y", "que", "m\u00e1s", "ha", "llamado", "la", "atenci\u00f3n", "a", "la", "OMS", "es", "el", "hecho", "de", "que", "algunos", "usuarios", "han", "llegado", "a", "afirmar", "que", ",", "una", "afirmaci\u00f3n", "que", "ha", "sido", "categ\u00f3ricamente", "desmentida", "por", "el", "organismo", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-62:773-775", "start": 16, "end": 17}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-62:963-965", "start": 55, "end": 56}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "han", "apuntado", "desde", "la", "OMS", ",", "este", "virus", "no", "puede", "provocarse", "a", "grandes", "distancias", "a", "trav\u00e9s", "del", "aire", ".", "Adem\u00e1s", ",", "tampoco", "se", "puede", "matar", "al", "virus", "ni", "con", "un", "secador", "de", "manos", "ni", "con", "unan", ",", "tal", "y", "como", "explican", "desde", "la", "OMS", ",", "que", "tambi\u00e9n", "recomiendan", "no", "reutilizar", "las", "mascarillas", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-62:1190-1192", "start": 5, "end": 6}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-62:1374-1376", "start": 44, "end": 45}]}
{"tokens": ["Aunque", "ya", "es", "mucho", "lo", "que", "la", "ciencia", "sabe", "sobre", "el", "coronavirus", "SARS", "-", "CoV", "-", "2", "de", "la", "COVID", "-", "19", ",", "uno", "de", "los", "retos", "a\u00fan", "pendientes", "es", "su", "origen", "."], "annotations": [{"mention": "COVID - 19", "mention_id": "covid19scenario-97:80-87", "start": 19, "end": 22}]}
{"tokens": ["Han", "sido", "tantos", "los", "rumores", "y", "las", "hip\u00f3tesis", "difundidas", ",", "que", "el", "ciudadano", "medio", "tiene", "motivos", "para", "estar", "confuso", ":", "\u00bf", "el", "brote", "surgi\u00f3", "en", "un", "mercado", "de", "Wuhan", "o", "en", "otro", "lugar", "?"], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-97:283-287", "start": 28, "end": 29}]}
{"tokens": ["A\u00fan", "m\u00e1s", ",", "\u00bf", "podr\u00eda", "tratarse", "de", "un", "arma", "biol\u00f3gica", "creada", "por", "China", ",", "o", "por", "EEUU", "contra", "China", "?"], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-97:482-486", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "EEUU", "mention_id": "covid19scenario-97:495-498", "start": 16, "end": 17}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-97:507-511", "start": 18, "end": 19}]}
{"tokens": ["Un", "equipo", "de", "investigadores", "dirigido", "por", "la", "Universidad", "de", "Carolina", "del", "Norte", "publicaba", "en", "Nature", "Medicine", "la", "modificaci\u00f3n", "de", "un", "coronavirus", "del", "S\u00edndrome", "Respiratorio", "Agudo", "Grave", "(", "SARS", ")", "adaptado", "a", "los", "ratones", "cuya", "prote\u00edna", "Spike", "(", "S", "),", "la", "llave", "que", "el", "virus", "emplea", "para", "infectar", "las", "c\u00e9lulas", ",", "se", "hab\u00eda", "sustituido", "por", "su", "equivalente", "de", "un", "coronavirus", "de", "murci\u00e9lagos", "chinos", "llamado", "SHC014", "."], "annotations": [{"mention": "Universidad de Carolina del Norte", "mention_id": "covid19scenario-97:1276-1308", "start": 7, "end": 12}, {"mention": "chinos", "mention_id": "covid19scenario-97:1594-1599", "start": 61, "end": 62}]}
{"tokens": ["En", "el", "proyecto", "participaron", "cient\u00edficos", "del", "Instituto", "de", "Virolog\u00eda", "de", "Wuhan", ",", "uno", "de", "los", "dos", "centros", "de", "esta", "ciudad", "que", "trabajan", "con", "coronavirus", "de", "murci\u00e9lagos", "."], "annotations": [{"mention": "Instituto de Virolog\u00eda de Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-97:1791-1821", "start": 6, "end": 11}]}
{"tokens": ["A", "lo", "sucedido", "con", "el", "estudio", "de", "2015", ",", "se", "uni\u00f3", "en", "febrero", "de", "2020", "un", "breve", "art\u00edculo", "puramente", "especulativo", "\u2014", "no", "un", "estudio", ",", "como", "a", "veces", "se", "ha", "dado", "a", "entender", "\u2014", "en", "el", "que", "dos", "investigadores", "chinos", "aventuraban", "el", "posible", "origen", "del", "virus", "en", "un", "laboratorio", "de", "Wuhan", "."], "annotations": [{"mention": "chinos", "mention_id": "covid19scenario-97:2142-2147", "start": 39, "end": 40}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-97:2210-2214", "start": 50, "end": 51}]}
{"tokens": ["Los", "rumores", "escalaron", "hasta", "convertirse", "en", "un", "recurso", "m\u00e1s", "de", "la", "rivalidad", "entre", "EEUU", "y", "China", "."], "annotations": [{"mention": "EEUU", "mention_id": "covid19scenario-97:2297-2300", "start": 13, "end": 14}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-97:2304-2308", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["Mientras", "el", "presidente", "Donald", "Trump", "insiste", "en", "referirse", "al", "coronavirus", "como", "el", "\u201c", "virus", "chino", "\u201d,", "otros", "personajes", "pol\u00edticos", "en", "EEUU", "han", "fomentado", "el", "rumor", "de", "la", "creaci\u00f3n", "del", "pat\u00f3geno", "en", "un", "laboratorio", "."], "annotations": [{"mention": "Donald Trump", "mention_id": "covid19scenario-97:2334-2345", "start": 3, "end": 5}, {"mention": "chino", "mention_id": "covid19scenario-97:2398-2402", "start": 14, "end": 15}, {"mention": "EEUU", "mention_id": "covid19scenario-97:2436-2439", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["A", "su", "vez", ",", "responsables", "del", "pa\u00eds", "asi\u00e1tico", "han", "contraatacado", "acusando", "a", "EEUU", "de", "haber", "creado", "y", "liberado", "el", "virus", "en", "Wuhan", "."], "annotations": [{"mention": "asi\u00e1tico", "mention_id": "covid19scenario-97:2543-2550", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "EEUU", "mention_id": "covid19scenario-97:2581-2584", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-97:2625-2629", "start": 21, "end": 22}]}
{"tokens": ["Respecto", "a", "los", "primeros", ",", "a\u00fan", "no", "ha", "podido", "confirmarse", "si", "el", "brote", "surgi\u00f3", "en", "el", "mercado", "de", "mariscos", "de", "Huanan", ",", "en", "Wuhan", ",", "o", "si", "fue", "amplificado", "all\u00ed", "despu\u00e9s", "de", "aparecer", "en", "otro", "lugar", "."], "annotations": [{"mention": "Huanan", "mention_id": "covid19scenario-97:3007-3012", "start": 20, "end": 21}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-97:3018-3022", "start": 23, "end": 24}]}
{"tokens": ["Estos", "estudios", "han", "situado", "el", "primer", "contagio", "entre", "mediados", "de", "noviembre", "y", "comienzos", "de", "diciembre", "de", "2019", ",", "en", "la", "l\u00ednea", "de", "la", "estimaci\u00f3n", "del", "gobierno", "chino", "seg\u00fan", "la", "cual", "el", "primer", "contagiado", "contrajo", "el", "virus", "el", "17", "de", "noviembre", "en", "la", "provincia", "de", "Hubei", "."], "annotations": [{"mention": "chino", "mention_id": "covid19scenario-97:3526-3530", "start": 26, "end": 27}, {"mention": "Hubei", "mention_id": "covid19scenario-97:3623-3627", "start": 44, "end": 45}]}
{"tokens": ["\u201c", "Nuestros", "datos", "descartan", "de", "forma", "efectiva", "el", "escenario", "de", "que", "el", "virus", "circulara", "en", "los", "humanos", "durante", "largo", "tiempo", "antes", "de", "eso", "\u201d,", "ha", "declarado", "la", "directora", "de", "uno", "de", "estos", "estudios", ",", "Tanja", "Stadler", ",", "de", "la", "Escuela", "Polit\u00e9cnica", "Federal", "de", "Z\u00farich", "en", "Basilea", "(", "Suiza", ")."], "annotations": [{"mention": "Tanja Stadler", "mention_id": "covid19scenario-97:3816-3828", "start": 34, "end": 36}, {"mention": "Escuela Polit\u00e9cnica Federal de Z\u00farich", "mention_id": "covid19scenario-97:3837-3873", "start": 39, "end": 44}, {"mention": "Basilea", "mention_id": "covid19scenario-97:3878-3884", "start": 45, "end": 46}, {"mention": "Suiza", "mention_id": "covid19scenario-97:3887-3891", "start": 47, "end": 48}]}
{"tokens": ["En", "la", "revista", "Nature", "Medicine", ",", "un", "estudio", "dirigido", "por", "el", "investigador", "del", "Instituto", "Scripps", "(", "EEUU", ")", "Kristian", "Andersen", "ha", "escudri\u00f1ado", "el", "ARN", "del", "pat\u00f3geno", ",", "llegando", "a", "varias", "conclusiones", "."], "annotations": [{"mention": "Instituto Scripps", "mention_id": "covid19scenario-97:4054-4070", "start": 13, "end": 15}, {"mention": "EEUU", "mention_id": "covid19scenario-97:4073-4076", "start": 16, "end": 17}, {"mention": "Kristian Andersen", "mention_id": "covid19scenario-97:4079-4095", "start": 18, "end": 20}]}
{"tokens": ["\u201c", "Comparando", "los", "datos", "disponibles", "de", "secuencias", "de", "genomas", "de", "las", "cepas", "conocidas", "de", "coronavirus", ",", "podemos", "determinar", "firmemente", "que", "el", "SARS", "-", "CoV", "-", "2", "se", "origin\u00f3", "por", "procesos", "naturales", "\u201d,", "concluye", "Andersen", "."], "annotations": [{"mention": "Andersen", "mention_id": "covid19scenario-97:4584-4591", "start": 33, "end": 34}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "Andersen", "y", "sus", "colaboradores", ",", "a\u00fan", "no", "se", "sabe", "si", "el", "virus", "adquiri\u00f3", "todos", "sus", "rasgos", "actuales", "antes", "o", "despu\u00e9s", "de", "saltar", "desde", "un", "animal", "a", "los", "humanos", "."], "annotations": [{"mention": "Andersen", "mention_id": "covid19scenario-97:5418-5425", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["El", "director", "de", "uno", "de", "estos", "estudios", ",", "Zhigang", "Zhang", ",", "de", "la", "Universidad", "de", "Yunnan", "(", "China", "),", "explica", "que", "sus", "resultados", "\u201c", "apoyan", "al", "pangol\u00edn", "como", "uno", "de", "los", "posibles", "reservorios", "originales", ",", "no", "como", "un", "hu\u00e9sped", "intermedio", "del", "SARS", "-", "CoV", "-", "2", "."], "annotations": [{"mention": "Zhigang Zhang", "mention_id": "covid19scenario-97:6556-6568", "start": 8, "end": 10}, {"mention": "Universidad de Yunnan", "mention_id": "covid19scenario-97:6577-6597", "start": 13, "end": 16}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-97:6600-6604", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["Sin", "embargo", ",", "Zhang", "reconoce", "que", "esto", "no", "aclara", "el", "origen", "del", "sitio", "de", "corte", "por", "furina", ",", "ausente", "en", "los", "virus", "de", "pangolines", "y", "en", "el", "RaTG13", ";", "el", "foco", "animal", "del", "virus", "a\u00fan", "es", "una", "cuesti\u00f3n", "abierta", "."], "annotations": [{"mention": "Zhang", "mention_id": "covid19scenario-97:6909-6913", "start": 3, "end": 4}]}
{"tokens": ["Javier", "Yanes"], "annotations": [{"mention": "Javier Yanes", "mention_id": "covid19scenario-97:7089-7100", "start": 0, "end": 2}]}
{"tokens": ["Con", "el", "aumento", "del", "n\u00famero", "de", "muertos", "y", "de", "contagiados", "por", "el", "coronavirus", "de", "Wuhan", ",", "tambi\u00e9n", "han", "aumentado", "los", "bulos", "que", "hay", "en", "torno", "a", "esta", "enfermedad", "."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-86:76-80", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["Hace", "unos", "d\u00edas", ",", "en", "un", "programa", "televisado", "del", "televangelista", "conservador", "Jim", "Bakker", "se", "habl\u00f3", "del", "coronavirus", "y", "de", "c\u00f3mo", "prevenir", "su", "contagio", "."], "annotations": [{"mention": "Jim Bakker", "mention_id": "covid19scenario-86:523-532", "start": 11, "end": 13}]}
{"tokens": ["En", "un", "momento", "del", "programa", ",", "Bakker", "muestra", "una", "botella", "de", "plata", "l\u00edquida", "y", "se", "la", "muestra", "a", "Sherrill", "Sellman", ",", "una", "de", "las", "invitadas", "del", "programa", "y", "que", "se", "presenta", "como", "natur\u00f3pata", "y", "doctora", "psicoterapeuta", "de", "mente", "y", "cuerpo", "."], "annotations": [{"mention": "Bakker", "mention_id": "covid19scenario-86:619-624", "start": 6, "end": 7}, {"mention": "Sherrill Sellman", "mention_id": "covid19scenario-86:681-696", "start": 18, "end": 20}]}
{"tokens": ["Bakker", "le", "pregunta", "si", "beber", "plata", "podr\u00eda", "ser", "eficaz", "contra", "el", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "Bakker", "mention_id": "covid19scenario-86:811-816", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Sellman", "dice", "que", "en", "realidad", "el", "producto", "\u201c", "no", "ha", "sido", "probado", "en", "esta", "cepa", "de", "coronavirus", "\u201d,", "pero", "que", "puede", "matar", "otros", "virus", "en", "12", "horas", "."], "annotations": [{"mention": "Sellman", "mention_id": "covid19scenario-86:886-892", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["(", "CNN", ")", "\u2013", "La", "agencia", "encargada", "del", "transporte", "p\u00fablico", "de", "la", "ciudad", "de", "Nueva", "York", "anunci\u00f3", "un", "programa", "piloto", "que", "utiliza", "l\u00e1mparas", "de", "luz", "ultravioleta", "para", "matar", "el", "covid", "-", "19", "en", "autobuses", ",", "trenes", "y", "estaciones", "."], "annotations": [{"mention": "CNN", "mention_id": "covid19scenario-93:74-76", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "Nueva York", "mention_id": "covid19scenario-93:141-150", "start": 14, "end": 16}]}
{"tokens": ["La", "Autoridad", "Metropolitana", "de", "Transporte", "(", "MTA", ",", "por", "sus", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", ")", "inform\u00f3", "en", "la", "noche", "de", "este", "martes", "que", "utilizar\u00e1", "\u201c", "150", "dispositivos", "m\u00f3viles", "de", "dos", "cabezales", "\u201d", "del", "emprendimiento", "PURO", "Lighting", ",", "cuya", "sede", "est\u00e1", "en", "Denver", ",", "para", "determinar", "la", "eficiencia", "y", "la", "rentabilidad", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "de", "luz", "UVC", ",", "seg\u00fan", "un", "comunicado", "de", "prensa", "."], "annotations": [{"mention": "Autoridad Metropolitana de Transporte", "mention_id": "covid19scenario-93:281-317", "start": 1, "end": 5}, {"mention": "MTA", "mention_id": "covid19scenario-93:320-322", "start": 6, "end": 7}, {"mention": "PURO Lighting", "mention_id": "covid19scenario-93:463-475", "start": 33, "end": 35}, {"mention": "Denver", "mention_id": "covid19scenario-93:496-501", "start": 40, "end": 41}]}
{"tokens": ["Se", "ha", "demostrado", "que", "la", "UVC", ",", "uno", "de", "los", "tres", "tipo", "de", "luz", "en", "el", "espectro", "ultravioleta", ",", "elimina", "el", "covid", "-", "19", "y", "es", "m\u00e1s", "potente", "contra", "los", "virus", "y", "bacterias", ",", "se\u00f1al\u00f3", "PURO", "Lighting", "."], "annotations": [{"mention": "PURO Lighting", "mention_id": "covid19scenario-93:772-784", "start": 35, "end": 37}]}
{"tokens": ["La", "primera", "fase", "de", "esta", "medida", "empezar\u00e1", "en", "el", "metro", "y", "los", "autobuses", "de", "la", "ciudad", ",", "as\u00ed", "como", "en", "las", "instalaciones", "de", "tr\u00e1nsito", ",", "a", "principios", "de", "la", "pr\u00f3xima", "semana", ",", "dijo", "la", "MTA", "."], "annotations": [{"mention": "MTA", "mention_id": "covid19scenario-93:1070-1072", "start": 34, "end": 35}]}
{"tokens": ["Y", "si", "el", "programa", "piloto", "tiene", "\u00e9xito", "se", "extender\u00e1", "a", "los", "trenes", "de", "Long", "Island", "Rail", "Road", "y", "Metro", "-", "North", "Railroad", "en", "una", "segunda", "fase", "."], "annotations": [{"mention": "Long Island Rail Road", "mention_id": "covid19scenario-93:1140-1160", "start": 13, "end": 17}, {"mention": "Metro - North Railroad", "mention_id": "covid19scenario-93:1164-1183", "start": 18, "end": 22}]}
{"tokens": ["Los", "dos", "ferrocarriles", "sirven", "a", "los", "suburbios", "de", "la", "ciudad", "de", "Nueva", "York", "."], "annotations": [{"mention": "Nueva York", "mention_id": "covid19scenario-93:1267-1276", "start": 11, "end": 13}]}
{"tokens": ["\u201c", "Este", "es", "el", "primer", "(", "programa", ")", "piloto", "de", "su", "tipo", "en", "agencias", "de", "transporte", "de", "todo", "el", "mundo", "y", "estamos", "orgullosos", "de", "ser", "parte", "de", "\u00e9l", "\u201d,", "se\u00f1al\u00f3", "el", "presidente", "ejecutivo", "de", "MTA", ",", "Patrick", "Foye", "."], "annotations": [{"mention": "MTA", "mention_id": "covid19scenario-93:1603-1605", "start": 34, "end": 35}, {"mention": "Patrick Foye", "mention_id": "covid19scenario-93:1608-1619", "start": 36, "end": 38}]}
{"tokens": ["\u201c", "Durante", "casi", "tres", "meses", ",", "la", "MTA", "ha", "trabajado", "sin", "descanso", "para", "desinfectar", "toda", "nuestra", "flota", "de", "trenes", "subterr\u00e1neos", "y", "autobuses", ",", "pero", "siempre", "hemos", "prometido", "que", "explorar\u00edamos", "todos", "y", "cada", "uno", "de", "los", "nuevos", "enfoques", "disponibles", "para", "nosotros", "."], "annotations": [{"mention": "MTA", "mention_id": "covid19scenario-93:1651-1653", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["Por", "primera", "vez", "en", "sus", "115", "a\u00f1os", "de", "historia", ",", "la", "ciudad", "de", "Nueva", "York", "cerr\u00f3", "todo", "su", "sistema", "de", "metro", "durante", "la", "noche", "desde", "el", "pasado", "6", "de", "mayo", "para", "limpiar", "su", "flota", "."], "annotations": [{"mention": "Nueva York", "mention_id": "covid19scenario-93:2197-2206", "start": 13, "end": 15}]}
{"tokens": ["La", "MTA", "promociona", "que", "la", "luz", "UVC", "es", "\u201c", "una", "tecnolog\u00eda", "eficiente", ",", "probada", "y", "efectiva", "para", "eliminar", "virus", ",", "incluido", "el", "SARS", "-", "CoV", "-", "2", "que", "causa", "el", "covid", "-", "19", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "MTA", "mention_id": "covid19scenario-93:2357-2359", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["La", "primera", "fase", "se", "centrar\u00e1", "en", "el", "material", "rodante", "de", "los", "veh\u00edculos", ",", "estaciones", "y", "\u00e1reas", "de", "patio", ",", "explic\u00f3", "la", "MTA", ",", "as\u00ed", "como", "en", "instalaciones", "ocupacionales", ",", "salas", "de", "tripulaci\u00f3n", "y", "otras", "\u00e1reas", "compartidas", "."], "annotations": [{"mention": "MTA", "mention_id": "covid19scenario-93:2785-2787", "start": 21, "end": 22}]}
{"tokens": ["Las", "l\u00e1mparas", "de", "iluminaci\u00f3n", "desinfectante", "utilizan", "luces", "de", "alta", "intensidad", "de", "todo", "el", "espectro", "UV", "que", "se", "pueden", "instalar", "en", "el", "techo", "o", "la", "pared", ",", "seg\u00fan", "un", "comunicado", "de", "prensa", "de", "PURO", "Lighting", "."], "annotations": [{"mention": "PURO Lighting", "mention_id": "covid19scenario-93:3058-3070", "start": 32, "end": 34}]}
{"tokens": ["Im\u00e1genes", "de", "la", "MTA", "muestran", "las", "unidades", "ubicadas", "en", "postes", "en", "el", "medio", "de", "un", "veh\u00edculo", "."], "annotations": [{"mention": "MTA", "mention_id": "covid19scenario-93:3088-3090", "start": 3, "end": 4}]}
{"tokens": ["La", "MTA", "tambi\u00e9n", "destac\u00f3", "que", "le", "pidi\u00f3", "al", "Dr", ".", "David", "Brenner", ",", "director", "del", "Centro", "de", "Investigaci\u00f3n", "Radiol\u00f3gica", "de", "la", "Universidad", "de", "Columbia", ",", "que", "examinara", "la", "eficiencia", "de", "las", "l\u00e1mparas", "."], "annotations": [{"mention": "MTA", "mention_id": "covid19scenario-93:3334-3336", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "David Brenner", "mention_id": "covid19scenario-93:3374-3386", "start": 10, "end": 12}, {"mention": "Centro de Investigaci\u00f3n Radiol\u00f3gica de la Universidad de Columbia", "mention_id": "covid19scenario-93:3402-3466", "start": 15, "end": 24}]}
{"tokens": ["Esta", "semana", ",", "el", "Dr", ".", "Brenner", "inform\u00f3", "que", "su", "prueba", "mostr\u00f3", "que", "la", "luz", "UVC", "elimin\u00f3", "el", "covid", "-", "19", ",", "y", "est\u00e1", "trabajando", "en", "realizar", "pruebas", "adicionales", "para", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "revisi\u00f3n", "por", "pares", ",", "complet\u00f3", "la", "agencia", "."], "annotations": [{"mention": "Brenner", "mention_id": "covid19scenario-93:3534-3540", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["La", "MTA", "comenz\u00f3", "a", "trabajar", "con", "PURO", "a", "mediados", "de", "marzo", "para", "probar", "la", "capacidad", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "de", "luz", "como", "parte", "de", "un", "esfuerzo", "por", "encontrar", "soluciones", "eficientes", "de", "limpieza", "para", "el", "metro", "."], "annotations": [{"mention": "MTA", "mention_id": "covid19scenario-93:3724-3726", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "PURO", "mention_id": "covid19scenario-93:3751-3754", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["Foye", "dijo", "en", "una", "entrevista", "con", "PIX11", "el", "viernes", "que", "contin\u00faan", "investigaciones", "con", "antimicrobianos", ",", "lo", "cual", "es", "\u201c", "muy", "prometedor", "\u201d,", "y", "esperan", "\u201c", "noticias", "positivas", "a", "corto", "plazo", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Foye", "mention_id": "covid19scenario-93:4058-4061", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "PIX11", "mention_id": "covid19scenario-93:4090-4094", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["Un", "tribunal", "de", "Per\u00fa", "afirm\u00f3", ",", "en", "una", "resoluci\u00f3n", "basada", "en", "teor\u00edas", "conspirativas", ",", "que", "la", "COVID", "-", "19", "fue", "una", "invenci\u00f3n", "de", "las", "\"", "\u00e9lites", "criminales", "a", "nivel", "mundial", "\",", "seg\u00fan", "los", "magistrados", "de", "esta", "corte", "."], "annotations": [{"mention": "Per\u00fa", "mention_id": "covid19scenario-279:15-18", "start": 3, "end": 4}]}
{"tokens": ["En", "la", "resoluci\u00f3n", "de", "los", "jueces", "se", "incluye", "un", "auto", "presentado", "por", "un", "imputado", "que", "se", "encontraba", "en", "prisi\u00f3n", "preventiva", "y", "cuya", "resoluci\u00f3n", "se", "retras\u00f3", "debido", "a", "la", "pandemia", "que", "afirma", "que", "estas", "\u00e9lites", "criminales", "se", "tratan", "de", "multimillonarios", "como", "George", "Soros", ",", "la", "familia", "Rockefeller", "y", "el", "empresario", "y", "cofundador", "de", "Microsoft", "Bill", "Gates", "."], "annotations": [{"mention": "George Soros", "mention_id": "covid19scenario-279:435-446", "start": 40, "end": 42}, {"mention": "Microsoft", "mention_id": "covid19scenario-279:504-512", "start": 52, "end": 53}, {"mention": "Bill Gates", "mention_id": "covid19scenario-279:514-523", "start": 53, "end": 55}]}
{"tokens": ["Como", "justificaci\u00f3n", "a", "la", "demora", "para", "emitir", "un", "fallo", ",", "la", "Sala", "Penal", "de", "Apelaciones", "de", "Chincha", "y", "Pisco", "asegur\u00f3", "que", "la", "pandemia", "tuvo", "un", "car\u00e1cter", "\"", "imprevisible", "\"", "salvo", "para", "sus", "creadores", ",", "\"", "que", "lo", "manejaron", "y", "siguen", "direccionando", "con", "un", "secretismo", "a", "ultranza", "dentro", "de", "sus", "entornos", "y", "corporaciones", "mundiales", "\"."], "annotations": [{"mention": "Sala Penal de Apelaciones de Chincha y Pisco", "mention_id": "covid19scenario-279:582-625", "start": 11, "end": 19}]}
{"tokens": ["As\u00ed", ",", "este", "tribunal", "colegiado", "de", "la", "Corte", "Superior", "de", "Justicia", "de", "Ica", "que", "conforman", "los", "jueces", "Tito", "Gallegos", ",", "Luis", "Legu\u00eda", "y", "Tony", "Changaray", "trat\u00f3", "de", "excusarse", "por", "la", "dilaci\u00f3n", "para", "atender", "el", "recurso", "de", "un", "imputado", "que", "buscaba", "que", "se", "le", "anulara", "su", "prisi\u00f3n", "preventiva", "(", "provisional", "),", "pero", "cuyo", "pedido", "se", "ralentiz\u00f3", "por", "la", "pandemia", "."], "annotations": [{"mention": "Corte Superior de Justicia de Ica", "mention_id": "covid19scenario-279:865-897", "start": 7, "end": 13}, {"mention": "Tito Gallegos", "mention_id": "covid19scenario-279:924-936", "start": 17, "end": 19}, {"mention": "Luis Legu\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-279:939-949", "start": 20, "end": 22}, {"mention": "Tony Changaray", "mention_id": "covid19scenario-279:953-966", "start": 23, "end": 25}]}
{"tokens": ["\"", "Ning\u00fan", "Gobierno", "mundial", ",", "personas", "naturales", "y", "jur\u00eddicas", ",", "ni", "la", "defensa", "del", "imputado", "puede", "sostener", "que", "esta", "pandemia", "tiene", "la", "calidad", "de", "'", "previsible", "',", "salvo", "los", "creadores", "del", "nuevo", "orden", "mundial", "como", "Bill", "Gates", ",", "Soros", ",", "Rockefeller", ",", "etc", "\",", "asever\u00f3", "la", "resoluci\u00f3n", ",", "difundida", "en", "el", "portal", "LP", "Derecho", "."], "annotations": [{"mention": "Bill Gates", "mention_id": "covid19scenario-279:1357-1366", "start": 35, "end": 37}, {"mention": "Soros", "mention_id": "covid19scenario-279:1369-1373", "start": 38, "end": 39}, {"mention": "Rockefeller", "mention_id": "covid19scenario-279:1376-1386", "start": 40, "end": 41}]}
{"tokens": ["Despu\u00e9s", "de", "trascender", "a", "la", "opini\u00f3n", "p\u00fablica", "el", "contenido", "del", "auto", "del", "tribunal", ",", "la", "Oficina", "Desconcentrada", "de", "Control", "de", "la", "Magistratura", "(", "Odecma", ")", "de", "Ica", ",", "situada", "a", "uno", "400", "kil\u00f3metros", "al", "sur", "de", "Lima", ",", "abri\u00f3", "una", "investigaci\u00f3n", "preliminar", "a", "los", "magistrados", "que", "suscribieron", "esa", "resoluci\u00f3n", "."], "annotations": [{"mention": "Oficina Desconcentrada de Control de la Magistratura", "mention_id": "covid19scenario-279:1562-1613", "start": 15, "end": 22}, {"mention": "Odecma", "mention_id": "covid19scenario-279:1616-1621", "start": 23, "end": 24}, {"mention": "de Ica", "mention_id": "covid19scenario-279:1624-1629", "start": 25, "end": 27}, {"mention": "Lima", "mention_id": "covid19scenario-279:1671-1674", "start": 36, "end": 37}]}
{"tokens": ["Al", "asegurar", "que", "el", "coronavirus", "fue", "\"", "creado", "por", "las", "\u00e9lites", "criminales", "que", "dominan", "el", "mundo", "\",", "la", "Sala", "Superior", "Penal", "de", "Apelaciones", "de", "Chincha", "y", "Pisco", "se", "hizo", "eco", "de", "una", "de", "las", "tantas", "teor\u00edas", "conspirativas", "que", "brotaron", "el", "a\u00f1o", "pasado", "a", "ra\u00edz", "de", "la", "pandemia", "."], "annotations": [{"mention": "Sala Superior Penal de Apelaciones de Chincha y Pisco", "mention_id": "covid19scenario-279:2008-2060", "start": 18, "end": 27}]}
{"tokens": ["Con", "la", "aparici\u00f3n", "de", "la", "COVID", "-", "19", "se", "dispar\u00f3", "la", "cantidad", "de", "desinformaci\u00f3n", "y", ",", "pese", "a", "que", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")", "confirm\u00f3", "ya", "en", "mayo", "que", "el", "virus", "ten\u00eda", "un", "origen", "animal", "y", "refut\u00f3", "su", "creaci\u00f3n", "en", "un", "laboratorio", ",", "siguieron", "circulando", "supuestos", "or\u00edgenes", "alternativos", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-279:2257-2288", "start": 20, "end": 25}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-279:2291-2293", "start": 26, "end": 27}]}
{"tokens": ["Desde", "bien", "temprano", ",", "estas", "teor\u00edas", "alimentadas", "por", "fake", "news", "(", "noticias", "falsas", ")", "incluyeron", "discursos", "sobre", "su", "creaci\u00f3n", "por", "farmac\u00e9uticas", "ansiosas", "por", "incrementar", "sus", "beneficios", "econ\u00f3micos", "y", "hasta", "complots", "de", "Gates", "o", "Soros", "como", "impulsores", "de", "un", "supuesto", "plan", "de", "control", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "vacunas", "y", "el", "5G", "."], "annotations": [{"mention": "Gates", "mention_id": "covid19scenario-279:2653-2657", "start": 31, "end": 32}, {"mention": "Soros", "mention_id": "covid19scenario-279:2661-2665", "start": 33, "end": 34}]}
{"tokens": ["Copyright", "AFP", "2017", "-", "2021", "."], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-68:124-126", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Sin", "embargo", ",", "seg\u00fan", "los", "expertos", "consultados", "por", "la", "AFP", ",", "aunque", "el", "estr\u00e9s", "s\u00ed", "puede", "debilitar", "el", "sistema", "inmune", ",", "no", "existen", "evidencias", "sobre", "una", "relaci\u00f3n", "directa", "con", "el", "uso", "de", "mascarillas", "."], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-68:408-410", "start": 9, "end": 10}]}
{"tokens": ["Captura", "de", "pantalla", "de", "una", "publicaci\u00f3n", "en", "Facebook", "tomada", "el", "8", "de", "mayo", "de", "2020", "Arturo", "Borzutzky", ",", "jefe", "de", "Inmunolog\u00eda", "Pedi\u00e1trica", "de", "la", "Red", "Salud", "UC", "Christus", "(", "Chile", "),", "explic\u00f3", "por", "tel\u00e9fono", "a", "la", "AFP", "que", "el", "cortisol", "es", "una", "hormona", "que", "se", "produce", "en", "el", "cuerpo", "en", "respuesta", "al", "estr\u00e9s", "."], "annotations": [{"mention": "Arturo Borzutzky", "mention_id": "covid19scenario-68:867-882", "start": 15, "end": 17}, {"mention": "Inmunolog\u00eda Pedi\u00e1trica", "mention_id": "covid19scenario-68:893-914", "start": 20, "end": 22}, {"mention": "Red Salud UC Christus", "mention_id": "covid19scenario-68:922-942", "start": 24, "end": 28}, {"mention": "Chile", "mention_id": "covid19scenario-68:945-949", "start": 29, "end": 30}, {"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-68:979-981", "start": 36, "end": 37}]}
{"tokens": ["Sin", "embargo", ",", "Borzutzky", "a\u00f1adi\u00f3", "que", "por", "ahora", "no", "existen", "evidencias", "que", "relacionen", "un", "debilitamiento", "de", "las", "defensas", "con", "el", "uso", "de", "mascarillas", ":", "\u201c", "No", "veo", "ninguna", "raz\u00f3n", "por", "la", "que", "usar", "mascarillas", "debilite", "la", "inmunidad", ",", "solo", "filtra", "aire", "."], "annotations": [{"mention": "Borzutzky", "mention_id": "covid19scenario-68:1351-1359", "start": 3, "end": 4}]}
{"tokens": ["La", "especialista", "en", "inmunolog\u00eda", "Mar\u00eda", "Rosa", "Bono", ",", "docente", "de", "la", "Facultad", "de", "Ciencias", "de", "la", "Universidad", "de", "Chile", ",", "explic\u00f3", "que", "el", "aumento", "de", "cortisol", ",", "\u201c", "llamado", "tambi\u00e9n", "la", "hormona", "del", "estr\u00e9s", "\u201d,", "puede", "producir", "una", "respuesta", "inmune", "deficiente", ":", "\u201c", "Esto", "quiere", "decir", "que", "el", "sistema", "inmune", "no", "har\u00e1", "aquello", "que", "es", "su", "funci\u00f3n", ",", "defendernos", "de", "lo", "que", "constituye", "un", "peligro", "y", "mantenernos", "tolerantes", "frente", "a", "lo", "que", "no", "representa", "un", "peligro", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Mar\u00eda Rosa Bono", "mention_id": "covid19scenario-68:1736-1750", "start": 4, "end": 7}, {"mention": "Facultad de Ciencias de la Universidad de Chile", "mention_id": "covid19scenario-68:1767-1813", "start": 11, "end": 19}]}
{"tokens": ["Sin", "embargo", ",", "la", "doctora", "Bono", "explic\u00f3", "lo", "siguiente", ":", "\u201c", "Si", "usar", "mascarillas", "representa", "un", "estr\u00e9s", "podr\u00eda", "debilitar", "la", "inmunidad", ",", "pero", "si", "razonamos", "que", "el", "uso", "de", "mascarillas", "nos", "permite", "realizar", "actividades", "importantes", "para", "un", "individuo", ",", "entonces", "no", "debiera", "estresarnos", "."], "annotations": [{"mention": "Bono", "mention_id": "covid19scenario-68:2153-2156", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["El", "psiquiatra", "Pablo", "Toro", ",", "docente", "asociado", "de", "la", "Universidad", "Cat\u00f3lica", ",", "asegura", "que", "una", "situaci\u00f3n", "cr\u00f3nica", "de", "estr\u00e9s", "s\u00ed", "puede", "debilitar", "el", "sistema", "inmune", ",", "pero", "descart\u00f3", "que", "el", "uso", "de", "una", "mascarilla", "se", "relacione", "directamente", "."], "annotations": [{"mention": "Pablo Toro", "mention_id": "covid19scenario-68:2670-2679", "start": 2, "end": 4}, {"mention": "Universidad Cat\u00f3lica", "mention_id": "covid19scenario-68:2705-2724", "start": 9, "end": 11}]}
{"tokens": ["Ciertamente", "podr\u00edamos", "pensar", "que", "un", "claustrof\u00f3bico", "o", "un", "ansioso", ",", "se", "podr\u00eda", "estresar", ",", "pero", "en", "ese", "caso", "el", "problema", "no", "es", "la", "mascarilla", ",", "sino", "su", "condici\u00f3n", "previa", "\u201d,", "explic\u00f3", "v\u00eda", "telef\u00f3nica", "a", "la", "AFP", "."], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-68:3186-3188", "start": 35, "end": 36}]}
{"tokens": ["Una", "vendedora", "de", "tabaco", "se", "pone", "una", "mascarilla", "en", "su", "tienda", "de", "Savenay", "(", "oeste", "de", "Francia", "),", "el", "5", "de", "mayo", "de", "2020"], "annotations": [{"mention": "Savenay", "mention_id": "covid19scenario-68:3510-3516", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "Francia", "mention_id": "covid19scenario-68:3528-3534", "start": 16, "end": 17}]}
{"tokens": ["La", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")", "advirti\u00f3", "que", "durante", "el", "brote", "de", "COVID", "-", "19", "\u201c", "es", "normal", "sentirse", "triste", ",", "estresado", ",", "confundido", ",", "asustado", "o", "enfadado", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-68:3562-3593", "start": 1, "end": 6}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-68:3596-3598", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["Los", "Centros", "para", "el", "Control", "y", "Prevenci\u00f3n", "de", "Enfermedades", "de", "Estados", "Unidos", "(", "CDC", ")", "ofrecen", "los", "mismos", "consejos", "para", "sobrellevar", "el", "estr\u00e9s", "durante", "la", "pandemia", "."], "annotations": [{"mention": "Centros para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades de Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-68:3797-3866", "start": 1, "end": 12}, {"mention": "CDC", "mention_id": "covid19scenario-68:3869-3871", "start": 13, "end": 14}]}
{"tokens": ["Ni", "la", "OMS", "ni", "los", "CDC", "apuntan", "el", "uso", "de", "mascarillas", "como", "generador", "de", "estr\u00e9s", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-68:3956-3958", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "CDC", "mention_id": "covid19scenario-68:3967-3969", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["Al", "respecto", ",", "AFP", "Factual", "ya", "public\u00f3", "esta", "verificaci\u00f3n", "donde", "expertos", "descartaron", "que", "el", "uso", "de", "cubrebocas", "genere", "falta", "de", "ox\u00edgeno", "en", "el", "cuerpo", "."], "annotations": [{"mention": "AFP Factual", "mention_id": "covid19scenario-68:4206-4216", "start": 3, "end": 5}]}
{"tokens": ["AFP", "Factual", "ha", "verificado", "informaci\u00f3n", "falsa", "y", "enga\u00f1osa", "sobre", "el", "nuevo", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "AFP Factual", "mention_id": "covid19scenario-68:4671-4681", "start": 0, "end": 2}]}
{"tokens": ["El", "COVID", "-", "19", "ha", "llegado", "a", "M\u00e9xico", ",", "as\u00ed", "que", "es", "momento", "de", "tomar", "medidas", "preventivas", ",", "pero", "tambi\u00e9n", "de", "informarse", "al", "respecto", "para", "no", "caer", "en", "fake", "news", "que", "podr\u00edan", "generar", "p\u00e1nico", "y", "empeorar", "la", "situaci\u00f3n", "."], "annotations": [{"mention": "M\u00e9xico", "mention_id": "covid19scenario-157:25-30", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["Las", "mascarillas", "N95", ",", "tambi\u00e9n", "llamados", "respiradores", ",", "pueden", "ser", "de", "diferentes", "formas", "y", "marcas", ",", "pero", "en", "todo", "caso", "deben", "tener", "aprobaci\u00f3n", "del", "Instituto", "Nacional", "para", "la", "Seguridad", "y", "Salud", "Ocupacional", "(", "NIOSH", "por", "sus", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", ")", "como", "garant\u00eda", "de", "haber", "sido", "probada", "su", "efectividad", "."], "annotations": [{"mention": "Instituto Nacional para la Seguridad y Salud Ocupacional", "mention_id": "covid19scenario-157:1588-1643", "start": 24, "end": 32}, {"mention": "NIOSH", "mention_id": "covid19scenario-157:1646-1650", "start": 33, "end": 34}]}
{"tokens": ["Actualmente", "los", "centros", "de", "control", "y", "prevenci\u00f3n", "de", "enfermedades", "(", "CDC", "por", "sus", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", ")", "no", "recomiendan", "el", "uso", "de", "ning\u00fan", "tipo", "de", "mascarilla", "."], "annotations": [{"mention": "control y prevenci\u00f3n de enfermedades", "mention_id": "covid19scenario-157:2720-2755", "start": 4, "end": 9}, {"mention": "CDC", "mention_id": "covid19scenario-157:2758-2760", "start": 10, "end": 11}]}
{"tokens": ["Solo", "en", "Wuhan", ",", "China", "se", "ha", "ordenado", "el", "uso", "de", "cubrebocas", "en", "p\u00fablico", ",", "pero", "solo", "por", "ser", "el", "lugar", "de", "origen", "del", "virus", ",", "ya", "que", "debido", "a", "su", "tiempo", "de", "incubaci\u00f3n", "de", "aproximadamente", "dos", "semanas", ",", "una", "persona", "infectada", "puede", "contagiar", "a", "otras", "antes", "de", "presentar", "s\u00edntomas", "."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-157:3250-3254", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-157:3257-3261", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["Coronavirus", "en", "M\u00e9xico", ":", "toda", "la", "informaci\u00f3n"], "annotations": [{"mention": "M\u00e9xico", "mention_id": "covid19scenario-157:4621-4626", "start": 2, "end": 3}]}
{"tokens": ["pic", ".", "twitter", ".", "com", "/", "Yi2FGGab2U", "\u2014", "Sheila", "Santos", "(@", "Srtasantosll96", ")", "March", "14", ",", "2020"], "annotations": [{"mention": "Sheila Santos", "mention_id": "covid19scenario-7:309-321", "start": 8, "end": 10}, {"mention": "Srtasantosll96", "mention_id": "covid19scenario-7:325-338", "start": 11, "end": 12}]}
{"tokens": ["Uno", "de", "los", "mensajes", "que", "en", "los", "\u00faltimos", "d\u00edas", "se", "ha", "difundido", "a", "trav\u00e9s", "de", "lases", "el", "depor", "\"", "ser", "foco", "de", "contagio", "del", "coronavirus", "\"", "y", "adem\u00e1s", "apelaban", "a", "proteger", "la", "salud", "de", "los", "cajeros", "."], "annotations": [{"mention": "depor", "mention_id": "covid19scenario-7:468-472", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["Sin", "embargo", ",", "este", "domingo", "15", "de", "marzo", ",", "la", "portavoz", "de", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", ",", "Fadela", "Chaib", ",", "que", "tan", "f\u00e1cilmente", "se", "hab\u00eda", "viralizado", ".", "Varios", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "brit\u00e1nicos", "han", "publicado", "unhab\u00eda", "vinculado", "el", "coronavirus", "con", "el", "dinero", "en", "efectivo", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-7:625-656", "start": 13, "end": 18}, {"mention": "Fadela Chaib", "mention_id": "covid19scenario-7:659-670", "start": 19, "end": 21}, {"mention": "brit\u00e1nicos", "mention_id": "covid19scenario-7:741-750", "start": 33, "end": 34}]}
{"tokens": ["No", "obstante", ",", "ha", "sido", "la", "portavoz", "de", "la", "OMS", "quien", "desmiente", "esta", "informaci\u00f3n", "e", "indica", "que", "las", "Naciones", "Unidas", "\"", "no", "\"", "dijo", "tal", "cosa", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-7:865-867", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "Naciones Unidas", "mention_id": "covid19scenario-7:919-933", "start": 18, "end": 20}]}
{"tokens": ["\"", "Tergiversaron", "nuestras", "palabras", "\",", "explica", "Chaib", ",", "seg\u00fan", "recoge", "un", "comunicado", "de", "Europa", "Press", ".", "En", "el", "art\u00edculo", "de", "estos", "medios", "brit\u00e1nicos", "se", "indicaba", "que", "\"", "los", "billetes", "\"", "y", "que", "\"", "los", "clientes", "deber\u00edan", "lporque", "el", "virus", "infeccioso", "puede", "aferrarse", "a", "la", "superficie", "durante", "varios", "d\u00edas", "\"."], "annotations": [{"mention": "Chaib", "mention_id": "covid19scenario-7:998-1002", "start": 6, "end": 7}, {"mention": "Europa Press", "mention_id": "covid19scenario-7:1035-1046", "start": 13, "end": 15}, {"mention": "brit\u00e1nicos", "mention_id": "covid19scenario-7:1079-1088", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["Mientras", "tanto", ",", "Larry", "Klayman", "y", "su", "organizaci\u00f3n", ",", "Freedom", "Watch", ",", "quiere", "que", "China", "pague", "...", "por", "haber", "creado", "el", "covid", "-", "19", "como", "\u201c", "un", "arma", "biol\u00f3gica", "ilegal", "\u201d", "en", "un", "\u201c", "centro", "de", "armas", "biol\u00f3gicas", "ilegal", "e", "internacionalmente", "proscrito", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Larry Klayman", "mention_id": "covid19scenario-179:194-206", "start": 3, "end": 5}, {"mention": "Freedom Watch", "mention_id": "covid19scenario-179:227-239", "start": 9, "end": 11}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-179:253-257", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["El", "abogado", "de", "Florida", "registr\u00f3", "una", "demanda", "colectiva", "federal", "en", "Dallas", "el", "martes", "contra", "la", "Rep\u00fablica", "Popular", "de", "China", "por", "generar", "un", "\"", "da\u00f1o", "masivo", "\"", "exigiendo", "una", "\"", "indemnizaci\u00f3n", "de", "m\u00e1s", "de", "$", "20", "billones", "\"."], "annotations": [{"mention": "Florida", "mention_id": "covid19scenario-179:417-423", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Dallas", "mention_id": "covid19scenario-179:467-472", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "Rep\u00fablica Popular de China", "mention_id": "covid19scenario-179:494-519", "start": 15, "end": 19}]}
{"tokens": ["El", "coronavirus", ",", "que", "el", "presidente", "Donald", "Trump", "llama", "\"", "el", "virus", "chino", "\",", "se", "ha", "extendido", "por", "Estados", "Unidos", "y", "el", "mundo", ",", "infectando", "a", "miles", "de", "personas", "."], "annotations": [{"mention": "Donald Trump", "mention_id": "covid19scenario-179:705-716", "start": 6, "end": 8}, {"mention": "chino", "mention_id": "covid19scenario-179:734-738", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-179:762-775", "start": 18, "end": 20}]}
{"tokens": ["Klayman", "interpuso", "la", "demanda", "a", "nombre", "suyo", ",", "de", "Freedom", "Watch", "y", "de", "Buzz", "Photos", ",", "un", "negocio", "de", "McKinney", "que", "se", "especializa", "en", "fotograf\u00eda", "de", "deportes", "escolares", "."], "annotations": [{"mention": "Klayman", "mention_id": "covid19scenario-179:872-878", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Freedom Watch", "mention_id": "covid19scenario-179:919-931", "start": 9, "end": 11}, {"mention": "Buzz Photos", "mention_id": "covid19scenario-179:938-948", "start": 13, "end": 15}, {"mention": "McKinney", "mention_id": "covid19scenario-179:965-972", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["Buzz", "Photos", "perdi\u00f3", "unos", "$", "50", ",", "000", "durante", "la", "semana", "y", "tuvo", "que", "despedir", "a", "varios", "empleados", "por", "la", "crisis", "de", "salud", "p\u00fablica", ",", "seg\u00fan", "la", "demanda", "."], "annotations": [{"mention": "Buzz Photos", "mention_id": "covid19scenario-179:1113-1123", "start": 0, "end": 2}]}
{"tokens": ["\"", "Puesto", "que", "las", "armas", "biol\u00f3gicas", "han", "estado", "prohibidas", "por", "lo", "menos", "desde", "1925", ",", "incluso", "por", "China", "a", "trav\u00e9s", "de", "su", "firma", "en", "tratados", ",", "estas", "armas", "ilegales", "constituyen", ",", "y", "en", "efecto", "son", ",", "armas", "de", "destrucci\u00f3n", "masiva", "de", "centros", "poblacionales", "con", "fines", "terroristas", "\",", "dice", "la", "demanda", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-179:1394-1398", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["Klayman", ",", "con", "frecuencia", "descrito", "como", "activista", "de", "ultraderecha", ",", "dijo", "en", "un", "comunicado", "de", "prensa", "que", "su", "demanda", "no", "tiene", "motivaciones", "pol\u00edticas", "sino", "que", "su", "intenci\u00f3n", "es", "\u201c", "que", "un", "jurado", "conceda", "una", "indemnizaci\u00f3n", "por", "da\u00f1os", "a", "las", "v\u00edctimas", "de", "la", "diseminaci\u00f3n", "[", "del", "virus", "]", "por", "China", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Klayman", "mention_id": "covid19scenario-179:1579-1585", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-179:1849-1853", "start": 48, "end": 49}]}
{"tokens": ["Sus", "cr\u00edticos", "han", "llamado", "a", "Klayman", "desquiciado", "promotor", "de", "teor\u00edas", "conspirativas", "."], "annotations": [{"mention": "Klayman", "mention_id": "covid19scenario-179:1884-1890", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["Ha", "sido", "noticia", "por", "demandar", "a", "presidentes", "de", "Estados", "Unidos", ",", "l\u00edderes", "mundiales", "y", "gobiernos", "extranjeros", "."], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-179:1985-1998", "start": 8, "end": 10}]}
{"tokens": ["Southern", "Poverty", "Law", "Center", "lo", "ha", "descrito", "como", "\"", "un", "abogado", "patol\u00f3gicamente", "contencioso", "e", "irritante", "profesional", "notorio", "por", "demandar", "al", "L\u00edder", "Supremo", "de", "Ir\u00e1n", "y", "hasta", "a", "su", "propia", "madre", "\"."], "annotations": [{"mention": "Southern Poverty Law Center", "mention_id": "covid19scenario-179:2044-2070", "start": 0, "end": 4}, {"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "covid19scenario-179:2197-2200", "start": 23, "end": 24}]}
{"tokens": ["\u201c", "El", "covid", "-", "19", "fue", "dise\u00f1ado", "por", "China", "para", "ser", "una", "muy", "\u2018", "efectiva", "\u2019", "y", "catastr\u00f3fica", "arma", "biol\u00f3gica", "para", "matar", "grandes", "poblaciones", "\u201d,", "alega", "Klayman", "en", "su", "demanda", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-179:2260-2264", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "Klayman", "mention_id": "covid19scenario-179:2363-2369", "start": 26, "end": 27}]}
{"tokens": ["Como", "demandados", "aparecen", "la", "Rep\u00fablica", "Popular", "de", "China", ";", "el", "Ej\u00e9rcito", "Popular", "de", "Liberaci\u00f3n", ";", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "China", ";", "el", "Instituto", "de", "Virolog\u00eda", "de", "Wuhan", ";", "Shi", "Zhengli", ",", "director", "del", "instituto", ";", "y", "el", "mayor", "general", "Chen", "Wei", ",", "del", "Ej\u00e9rcito", "de", "Liberaci\u00f3n", "de", "China", "."], "annotations": [{"mention": "Rep\u00fablica Popular de China", "mention_id": "covid19scenario-179:2414-2439", "start": 4, "end": 8}, {"mention": "Ej\u00e9rcito Popular de Liberaci\u00f3n", "mention_id": "covid19scenario-179:2445-2474", "start": 10, "end": 14}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-179:2500-2504", "start": 19, "end": 20}, {"mention": "Instituto de Virolog\u00eda de Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-179:2510-2540", "start": 22, "end": 27}, {"mention": "Shi Zhengli", "mention_id": "covid19scenario-179:2543-2553", "start": 28, "end": 30}, {"mention": "Chen Wei", "mention_id": "covid19scenario-179:2599-2606", "start": 39, "end": 41}, {"mention": "Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n de China", "mention_id": "covid19scenario-179:2613-2643", "start": 43, "end": 48}]}
{"tokens": ["Los", "investigadores", "creen", "que", "el", "virus", "se", "origin\u00f3", "en", "un", "mercado", "de", "animales", "vivos", "en", "Wuhan", ",", "China", "."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-179:2730-2734", "start": 15, "end": 16}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-179:2737-2741", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["Pero", "en", "la", "demanda", "de", "24", "p\u00e1ginas", "se", "alega", "que", "China", "cre\u00f3", "el", "virus", "\u201c", "como", "arma", "biol\u00f3gica", "en", "violaci\u00f3n", "de", "lo", "acordado", "por", "China", "en", "tratados", "internacionales", "\u201d", "y", "que", "imprudentemente", "permiti\u00f3", "\u201c", "su", "emanaci\u00f3n", "desde", "el", "Instituto", "de", "Virolog\u00eda", "de", "Wuhan", "a", "la", "ciudad", "de", "Wuhan", ",", "China", ",", "en", "la", "provincia", "de", "Hubei", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-179:2790-2794", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-179:2863-2867", "start": 24, "end": 25}, {"mention": "Instituto de Virolog\u00eda de Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-179:2952-2982", "start": 38, "end": 43}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-179:2999-3003", "start": 47, "end": 48}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-179:3006-3010", "start": 49, "end": 50}, {"mention": "Hubei", "mention_id": "covid19scenario-179:3032-3036", "start": 55, "end": 56}]}
{"tokens": ["El", "secretario", "de", "Estado", "estadounidense", "Mike", "Pompeo", "dijo", "este", "domingo", "(", "03", ".", "05", ".", "2020", ")", "que", "hay", "evidencias", "importantes", "de", "que", "la", "pandemia", "del", "nuevo", "coronavirus", "se", "origin\u00f3", "en", "un", "laboratorio", "de", "Wuhan", ",", "donde", "comenz\u00f3", "el", "brote", "en", "China", "."], "annotations": [{"mention": "Estado", "mention_id": "covid19scenario-141:17-22", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-141:24-37", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Mike Pompeo", "mention_id": "covid19scenario-141:39-49", "start": 5, "end": 7}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-141:186-190", "start": 34, "end": 35}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-141:219-223", "start": 41, "end": 42}]}
{"tokens": ["\"", "Hay", "pruebas", "enormes", "de", "que", "es", "all\u00ed", "donde", "comenz\u00f3", "\",", "dijo", "a", "la", "cadena", "ABC", "."], "annotations": [{"mention": "ABC", "mention_id": "covid19scenario-141:295-297", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["\"", "China", "tiene", "un", "historial", "de", "infectar", "al", "mundo", "y", "de", "manejar", "laboratorios", "por", "debajo", "de", "los", "est\u00e1ndares", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-141:301-305", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Esta", "no", "es", "la", "primera", "vez", "que", "el", "mundo", "est\u00e1", "expuesto", "a", "virus", "como", "resultado", "de", "fallas", "en", "un", "laboratorio", "chino", "\",", "afirm\u00f3", "."], "annotations": [{"mention": "chino", "mention_id": "covid19scenario-141:507-511", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["Sin", "embargo", ",", "pese", "a", "ser", "un", "gran", "cr\u00edtico", "del", "manejo", "del", "inicio", "de", "la", "pandemia", "por", "parte", "de", "China", ",", "Pompeo", "se", "neg\u00f3", "a", "decir", "si", "cre\u00eda", "que", "el", "virus", "hab\u00eda", "sido", "liberado", "intencionalmente", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-141:613-617", "start": 19, "end": 20}, {"mention": "Pompeo", "mention_id": "covid19scenario-141:620-625", "start": 21, "end": 22}]}
{"tokens": ["El", "laboratorio", "P4", "del", "Instituto", "de", "Virolog\u00eda", "de", "Wuhan", ",", "en", "la", "provincia", "central", "de", "Hubei", ",", "China", "(", "17", ".", "04", ".", "2020", ")"], "annotations": [{"mention": "Instituto de Virolog\u00eda de Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-141:796-826", "start": 4, "end": 9}, {"mention": "Hubei", "mention_id": "covid19scenario-141:856-860", "start": 15, "end": 16}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-141:863-867", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["\"", "El", "Partido", "Comunista", "chino", "sigue", "bloqueando", "el", "acceso", "al", "mundo", "occidental", ",", "a", "los", "mejores", "cient\u00edficos", "del", "mundo", ",", "para", "descifrar", "qu\u00e9", "pas\u00f3", "exactamente", "\",", "estres\u00f3", "Pompeo", "."], "annotations": [{"mention": "Partido Comunista chino", "mention_id": "covid19scenario-141:886-908", "start": 2, "end": 5}, {"mention": "occidental", "mention_id": "covid19scenario-141:946-955", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "Pompeo", "mention_id": "covid19scenario-141:1041-1046", "start": 27, "end": 28}]}
{"tokens": ["El", "presidente", "Donald", "Trump", "ha", "criticado", "repetidas", "veces", "el", "papel", "del", "gigante", "asi\u00e1tico", "en", "la", "pandemia", ",", "que", "ha", "infectado", "a", "casi", "3", ",", "5", "millones", "de", "personas", "y", "matado", "a", "m\u00e1s", "de", "240", ".", "000", "en", "todo", "el", "mundo", "."], "annotations": [{"mention": "Donald Trump", "mention_id": "covid19scenario-141:1063-1074", "start": 2, "end": 4}, {"mention": "asi\u00e1tico", "mention_id": "covid19scenario-141:1126-1133", "start": 12, "end": 13}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "Trump", ",", "Pek\u00edn", "ocult\u00f3", "informaci\u00f3n", "importante", "sobre", "el", "brote", ",", "por", "lo", "que", "le", "exigi\u00f3", "que", "se", "hiciera", "\"", "responsable", "\"."], "annotations": [{"mention": "Trump", "mention_id": "covid19scenario-141:1250-1254", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "Pek\u00edn", "mention_id": "covid19scenario-141:1257-1261", "start": 3, "end": 4}]}
{"tokens": ["\"", "China", "se", "comport\u00f3", "como", "lo", "hacen", "los", "regimenes", "autoritarios", ",", "intent\u00f3", "esconder", "y", "confundir", ",", "y", "emplear", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")", "como", "una", "herramienta", "para", "hacer", "lo", "mismo", "\u201d,", "sentenci\u00f3", "el", "jefe", "de", "la", "diplomacia", "estadounidense", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-141:1361-1365", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-141:1464-1495", "start": 19, "end": 24}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-141:1498-1500", "start": 25, "end": 26}, {"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-141:1581-1594", "start": 41, "end": 42}]}
{"tokens": ["Deutsche", "Welle", "es", "la", "emisora", "internacional", "de", "Alemania", "y", "produce", "periodismo", "independiente", "en", "30", "idiomas", "."], "annotations": [{"mention": "Deutsche Welle", "mention_id": "covid19scenario-141:1611-1624", "start": 0, "end": 2}, {"mention": "Alemania", "mention_id": "covid19scenario-141:1657-1664", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["El", "nuevo", "coronavirus", "no", "fue", "patentado", "por", "el", "Instituto", "Pasteur"], "annotations": [{"mention": "Instituto Pasteur", "mention_id": "covid19scenario-275:45-61", "start": 8, "end": 10}]}
{"tokens": ["Copyright", "AFP", "2017", "-", "2021", "."], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-275:73-75", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Una", "publicaci\u00f3n", "compartida", "alrededor", "de", "1", ".", "000", "veces", "en", "Facebook", "asegura", "que", "el", "COVID", "-", "19", "fue", "creado", "en", "2003", "por", "el", "Instituto", "Pasteur", "de", "Francia", ",", "del", "cual", "dice", "que", "tiene", "la", "patente", ",", "adem\u00e1s", "de", "otras", "afirmaciones", "que", "se\u00f1alan", "que", "la", "enfermedad", "fue", "inducida", "."], "annotations": [{"mention": "Instituto Pasteur de Francia", "mention_id": "covid19scenario-275:233-260", "start": 23, "end": 27}]}
{"tokens": ["Aunque", "el", "Instituto", "Pasteur", "tiene", "una", "patente", "de", "coronavirus", "de", "2004", ",", "no", "se", "trata", "del", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "Instituto Pasteur", "mention_id": "covid19scenario-275:382-398", "start": 2, "end": 4}]}
{"tokens": ["El", "documento", "en", "cuesti\u00f3n", "contiene", "300", "p\u00e1ginas", ",", "ya", "que", "es", "todo", "un", "trabajo", "cient\u00edfico", "realizado", "e", "incluso", "tiene", "su", "vacuna", "en", "el", "Instituto", "Pasteur", "de", "Francia", "."], "annotations": [{"mention": "Instituto Pasteur de Francia", "mention_id": "covid19scenario-275:878-905", "start": 23, "end": 27}]}
{"tokens": ["El", "texto", "contiene", "otras", "afirmaciones", "como", "que", "\u201c", "la", "cepa", "fue", "tomada", "en", "Vietnam", "\u201d,", "que", "el", "coronavirus", "fue", "expandido", "\u201c", "con", "drones", "\u201d", "en", "la", "ciudad", "china", "de", "Wuhan", ",", "que", "el", "\u201c", "experimento", "\u201d", "est\u00e1", "\u201c", "unido", "a", "la", "red", "5G", ",", "chemtrails", "entre", "otros", "t\u00f3xicos", "m\u00e1s", "\u201d", "o", "que", "realmente", "se", "pretende", "la", "expansi\u00f3n", "del", "virus", "a", "trav\u00e9s", "de", "una", "falsa", "vacuna", "."], "annotations": [{"mention": "Vietnam", "mention_id": "covid19scenario-275:1171-1177", "start": 13, "end": 14}, {"mention": "china", "mention_id": "covid19scenario-275:1240-1244", "start": 27, "end": 28}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-275:1249-1253", "start": 29, "end": 30}]}
{"tokens": ["La", "patente", "a", "la", "que", "se", "refiere", "la", "publicaci\u00f3n", ",", "la", "EP", "1", "694", "829", "B1", ",", "existe", "y", "est\u00e1", "disponible", "aqu\u00ed", ",", "en", "franc\u00e9s", ",", "seg\u00fan", "confirm\u00f3", "a", "la", "AFP", "Olivier", "Schwartz", ",", "director", "de", "la", "unidad", "de", "virus", "e", "inmunolog\u00eda", "del", "Instituto", "Pasteur", "."], "annotations": [{"mention": "franc\u00e9s", "mention_id": "covid19scenario-275:1989-1995", "start": 24, "end": 25}, {"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-275:2018-2020", "start": 30, "end": 31}, {"mention": "Olivier Schwartz", "mention_id": "covid19scenario-275:2022-2037", "start": 31, "end": 33}, {"mention": "unidad de virus e inmunolog\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-275:2055-2083", "start": 37, "end": 42}, {"mention": "Instituto Pasteur", "mention_id": "covid19scenario-275:2089-2105", "start": 43, "end": 45}]}
{"tokens": ["Sin", "embargo", ",", "hace", "referencia", "a", "un", "virus", "diferente", "del", "detectado", "por", "primera", "vez", "a", "fines", "de", "2019", "en", "China", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-275:2207-2211", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["\u201c", "No", "patentamos", "un", "virus", ",", "sino", "la", "codificaci\u00f3n", "gen\u00e9tica", "de", "un", "virus", "\u201d,", "asegur\u00f3", "Schwartz", "a", "la", "AFP", "."], "annotations": [{"mention": "Schwartz", "mention_id": "covid19scenario-275:2291-2298", "start": 15, "end": 16}, {"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-275:2305-2307", "start": 18, "end": 19}]}
{"tokens": ["El", "c\u00f3digo", "gen\u00e9tico", "en", "la", "patente", "presentada", "en", "2004", "por", "el", "Instituto", "Pasteur", "se", "relaciona", "con", "una", "cepa", "de", "SRAS", "(\u201c", "S\u00edndrome", "Respiratorio", "Agudo", "Severo", "o", "Grave", "\u201d", "o", "\"", "SARS", "-", "CoV", "\",", "su", "nombre", "cient\u00edfico", "),", "otro", "coronavirus", "que", "afect\u00f3", "a", "8", ".", "000", "personas", "en", "30", "pa\u00edses", "entre", "2002", "y", "2003", ",", "y", "que", "caus\u00f3", "m\u00e1s", "de", "700", "muertes", ",", "seg\u00fan", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")."], "annotations": [{"mention": "Instituto Pasteur", "mention_id": "covid19scenario-275:2369-2385", "start": 11, "end": 13}, {"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-275:2622-2653", "start": 65, "end": 70}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-275:2656-2658", "start": 71, "end": 72}]}
{"tokens": ["\u201c", "No", "hay", "un", "solo", "coronavirus", ",", "existen", "al", "menos", "siete", ",", "por", "lo", "que", ",", "el", "contenido", "de", "esta", "secuencia", "(", "o", "c\u00f3digo", "gen\u00e9tico", ",", "ndlr", ")", "corresponde", "a", "la", "epidemia", "de", "2003", ",", "es", "un", "primo", "del", "virus", "que", "centra", "la", "epidemia", "actual", "\u201d,", "detall\u00f3", "Schwartz", "."], "annotations": [{"mention": "Schwartz", "mention_id": "covid19scenario-275:2881-2888", "start": 47, "end": 48}]}
{"tokens": ["\"", "El", "virus", "responsable", "del", "COVID", "-", "19", "y", "el", "virus", "que", "causa", "el", "s\u00edndrome", "respiratorio", "agudo", "severo", "(", "SRAS", ")", "est\u00e1n", "gen\u00e9ticamente", "vinculados", ",", "pero", "son", "diferentes", "\",", "explica", "la", "web", "de", "la", "OMS", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-275:3067-3069", "start": 34, "end": 35}]}
{"tokens": ["\u201c", "Existe", "un", "80", "%", "de", "similitudes", "en", "su", "secuencia", "gen\u00e9tica", "con", "el", "virus", "de", "2003", ",", "pero", "no", "es", "la", "misma", "\u201d,", "a\u00f1ade", "el", "director", "de", "la", "unidad", "de", "virus", "e", "inmunolog\u00eda", "del", "Instituto", "Pasteur", "."], "annotations": [{"mention": "Instituto Pasteur", "mention_id": "covid19scenario-275:3337-3353", "start": 34, "end": 36}]}
{"tokens": ["Las", "vacunas", "que", "se", "probaron", "en", "la", "patente", "presentada", "en", "2004", "no", "pueden", "reutilizarse", "para", "el", "nuevo", "coronavirus", ",", "aclar\u00f3", "Schwartz", ",", "\"", "debido", "a", "estas", "diferencias", "\"."], "annotations": [{"mention": "Schwartz", "mention_id": "covid19scenario-275:3474-3481", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["Captura", "de", "pantalla", "de", "la", "patente", "presentada", "por", "el", "Instituto", "Pasteur", "en", "2004", ",", "hecha", "el", "18", "de", "marzo", "de", "2020"], "annotations": [{"mention": "Instituto Pasteur", "mention_id": "covid19scenario-275:4238-4254", "start": 9, "end": 11}]}
{"tokens": ["La", "palabra", "\u201c", "inventor", "\u201d", "o", "\u201c", "invenci\u00f3n", "\u201d", "puede", "referirse", "a", "\u201c", "descubridor", "\u201d", "o", "\u201c", "descubrimiento", ",", "hallazgo", "\u201d", "(", "seg\u00fan", "la", "cuarta", "acepci\u00f3n", "del", "diccionario", "Larousse", ")."], "annotations": [{"mention": "Larousse", "mention_id": "covid19scenario-275:4951-4958", "start": 28, "end": 29}]}
{"tokens": ["Por", "otro", "lado", ",", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "patentes", "relacionadas", "con", "virus", "son", "comunes", "y", ",", "a", "menudo", "son", "\"", "solo", "declaraciones", "de", "descubrimiento", "\",", "explic\u00f3", "a", "la", "AFP", "Vincent", "Enouf", ",", "director", "adjunto", "del", "Centro", "Nacional", "de", "Referencia", "(", "CNR", ")", "para", "virus", "de", "infecciones", "de", "sistemas", "respiratorios", "del", "Instituto", "Pasteur", "."], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-275:5109-5111", "start": 27, "end": 28}, {"mention": "Vincent Enouf", "mention_id": "covid19scenario-275:5113-5125", "start": 28, "end": 30}, {"mention": "Centro Nacional de Referencia", "mention_id": "covid19scenario-275:5149-5177", "start": 34, "end": 38}, {"mention": "CNR", "mention_id": "covid19scenario-275:5180-5182", "start": 39, "end": 40}, {"mention": "Instituto Pasteur", "mention_id": "covid19scenario-275:5241-5257", "start": 49, "end": 51}]}
{"tokens": ["En", "consonancia", "con", "las", "aclaraciones", "del", "Instituto", "Pasteur", ",", "un", "estudio", "publicado", "en", "la", "revista", "Nature", "Medicine", "y", "llevado", "a", "cabo", "por", "cient\u00edficos", "del", "instituto", "de", "investigaci\u00f3n", "Scripps", "de", "Estados", "Unidos", ",", "concluye", "que", "el", "coronavirus", "causante", "del", "COVID", "-", "19", "es", "producto", "de", "la", "evoluci\u00f3n", "natural", "."], "annotations": [{"mention": "Instituto Pasteur", "mention_id": "covid19scenario-275:5751-5767", "start": 6, "end": 8}, {"mention": "Scripps", "mention_id": "covid19scenario-275:5885-5891", "start": 27, "end": 28}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-275:5896-5909", "start": 29, "end": 31}]}
{"tokens": ["\u201c", "Comparando", "los", "datos", "de", "secuencia", "del", "genoma", "disponibles", "para", "las", "cepas", "de", "coronavirus", "conocidas", ",", "podemos", "determinar", "con", "firmeza", "que", "el", "SARS", "-", "CoV", "-", "2", "se", "origin\u00f3", "a", "trav\u00e9s", "de", "procesos", "naturales", "\u201d,", "asegur\u00f3", "Kristian", "Andersen", ",", "uno", "de", "los", "autores", "del", "estudio", "."], "annotations": [{"mention": "Kristian Andersen", "mention_id": "covid19scenario-275:6199-6215", "start": 36, "end": 38}]}
{"tokens": ["El", "estudio", "subraya", "tambi\u00e9n", "la", "rapidez", "con", "que", "los", "cient\u00edficos", "chinos", "extrajeron", "la", "codificaci\u00f3n", "gen\u00e9tica", "del", "nuevo", "virus", "y", "lo", "pusieron", "a", "disposici\u00f3n", "de", "la", "comunidad", "cient\u00edfica", "internacional", "."], "annotations": [{"mention": "chinos", "mention_id": "covid19scenario-275:6312-6317", "start": 10, "end": 11}]}
{"tokens": ["\u201c", "El", "inter\u00e9s", "de", "patentar", "es", "proteger", "esta", "secuencia", "para", "poder", "desarrollar", "pruebas", "de", "diagn\u00f3stico", "y", "posibles", "vacunas", "\u201d,", "explic\u00f3", "Olivier", "Schwartz", "a", "la", "AFP", "."], "annotations": [{"mention": "Olivier Schwartz", "mention_id": "covid19scenario-275:7591-7606", "start": 20, "end": 22}, {"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-275:7613-7615", "start": 24, "end": 25}]}
{"tokens": ["El", "papel", "del", "Instituto", "Pasteur", ",", "fundado", "en", "1888", ",", "es", "precisamente", "trabajar", "en", "los", "virus", "emergentes", "para", "desarrollar", "tratamientos", "y", "vacunas", "."], "annotations": [{"mention": "Instituto Pasteur", "mention_id": "covid19scenario-275:7631-7647", "start": 3, "end": 5}]}
{"tokens": ["En", "el", "caso", "del", "documento", "presentado", "en", "2004", ",", "\u201c", "patentamos", "o", "protegimos", "la", "secuencia", ",", "el", "c\u00f3digo", "gen\u00e9tico", ",", "de", "un", "virus", "aislado", "en", "Vietnam", "en", "el", "momento", "de", "la", "epidemia", "de", "SRAS", "\u201d,", "a\u00f1adi\u00f3", "Schwartz", "."], "annotations": [{"mention": "Vietnam", "mention_id": "covid19scenario-275:7884-7890", "start": 25, "end": 26}, {"mention": "Schwartz", "mention_id": "covid19scenario-275:7938-7945", "start": 36, "end": 37}]}
{"tokens": ["\u201c", "En", "ese", "momento", ",", "los", "equipos", "del", "Instituto", "Pasteur", "se", "movilizaron", ",", "proponiendo", "numerosas", "estrategias", "de", "vacunas", ",", "incluida", "una", "posible", "vacuna", "basada", "en", "la", "del", "sarampi\u00f3n", "(", "la", "vacuna", "contra", "el", "sarampi\u00f3n", "puede", "recombinarse", "y", "utilizarse", "como", "veh\u00edculo", "para", "inducir", "una", "respuesta", "inmune", "contra", "otros", "agentes", "pat\u00f3genos", "como", "el", "SARS", "-", "CoV", ")\u201d,", "explic\u00f3", "el", "Instituto", "Pasteur", "en", "un", "comunicado", "que", "desmiente", "la", "desinformaci\u00f3n", "que", "ha", "circulado", "en", "las", "redes", "."], "annotations": [{"mention": "Instituto Pasteur", "mention_id": "covid19scenario-275:7981-7997", "start": 8, "end": 10}, {"mention": "Instituto Pasteur", "mention_id": "covid19scenario-275:8289-8305", "start": 57, "end": 59}]}
{"tokens": ["A", "20", "de", "marzo", "de", "2020", ",", "el", "nuevo", "coronavirus", "ha", "contagiado", "ya", "a", "cerca", "de", "250", ".", "000", "personas", "y", "matado", "a", "m\u00e1s", "de", "10", ".", "000", ",", "seg\u00fan", "datos", "oficiales", "recogidos", "por", "la", "AFP", ",", "provocando", "medidas", "de", "contenci\u00f3n", "sin", "precedentes", "en", "casi", "todo", "el", "mundo", "."], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-275:8803-8805", "start": 35, "end": 36}]}
{"tokens": ["En", "conclusi\u00f3n", ",", "el", "virus", "SARS", "-", "CoV", "-", "2", ",", "causante", "de", "la", "enfermedad", "COVID", "-", "19", ",", "es", "muy", "parecido", "a", "una", "patente", "de", "SARS", "-", "CoV", "del", "Instituto", "Pasteur", "de", "2004", ",", "pero", "no", "es", "el", "mismo", "."], "annotations": [{"mention": "Instituto Pasteur", "mention_id": "covid19scenario-275:8998-9014", "start": 30, "end": 32}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "una", "investigaci\u00f3n", "realizada", "por", "cient\u00edficos", "estadounidenses", ",", "el", "nuevo", "coronavirus", "es", "fruto", "de", "una", "evoluci\u00f3n", "natural", "."], "annotations": [{"mention": "estadounidenses", "mention_id": "covid19scenario-275:9161-9175", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["La", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "y", "varias", "entidades", "expertas", "en", "el", "tema", "implementaron", ",", "durante", "las", "\u00faltimas", "semanas", ",", "varios", "protocolos", "de", "limpieza", "como", "el", "lavado", "de", "manos", "y", "el", "uso", "de", "tapabocas", "y", "geles", "antibacteriales", ",", "los", "cu\u00e1les", "les", "han", "servido", "a", "los", "ciudadanos", "como", "medida", "contra", "la", "pandemia", "del", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-35:3-34", "start": 1, "end": 6}]}
{"tokens": ["Por", "esta", "raz\u00f3n", ",", "el", "uso", "de", "este", "l\u00edquido", "es", "recomendado", "para", "la", "desinfecci\u00f3n", "de", "distintas", "superficies", "o", "elementos", "de", "uso", "diario", "como", "los", "zapatos", ",", "el", "celular", "o", "las", "gafas", "ya", "que", "seg\u00fan", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "su", "aplicaci\u00f3n", "directamente", "en", "el", "cuerpo", "de", "pacientes", "expuestos", "o", "contagiados", "por", "el", "Coronavirus", "no", "es", "efectiva", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-35:889-920", "start": 35, "end": 40}]}
{"tokens": ["Tanto", "el", "alcohol", "como", "el", "cloro", "pueden", "servir", "para", "desinfectar", "las", "superficies", ",", "siempre", "que", "se", "sigan", "las", "recomendaciones", "pertinentes", "\",", "es", "parte", "de", "la", "recomendaci\u00f3n", "dada", "por", "la", "OMS", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-35:1418-1420", "start": 29, "end": 30}]}
{"tokens": ["En", "declaraciones", "al", "portal", "Apartment", "Therapy", ",", "la", "profesora", "de", "microbiolog\u00eda", "de", "la", "Universidad", "Simmons", "de", "Boston", ",", "Elizabeth", "Scott", ",", "asegur\u00f3", "que", "los", "desinfectantes", "que", "tienen", "un", "mayor", "porcentaje", "est\u00e1n", "m\u00e1s", "concentrados", ",", "lo", "que", "significa", "que", "no", "tienen", "tanta", "agua", "como", "los", "que", "tienen", "un", "70", "%", "de", "alcohol", "."], "annotations": [{"mention": "Apartment Therapy", "mention_id": "covid19scenario-35:2029-2045", "start": 4, "end": 6}, {"mention": "Universidad Simmons de Boston", "mention_id": "covid19scenario-35:2084-2112", "start": 13, "end": 17}, {"mention": "Elizabeth Scott", "mention_id": "covid19scenario-35:2115-2129", "start": 18, "end": 20}]}
{"tokens": ["As\u00ed", "lo", "propone", "una", "coalici\u00f3n", "de", "investigadores", "europeos", "para", "realizar", "una", "investigaci\u00f3n", ",", "cuyas", "conclusiones", "se", "han", "publicado", "en", "la", "revista", "t\u00e9cnica", "\"", "International", "Journal", "of", "Infectious", "Diseases", "\"."], "annotations": [{"mention": "europeos", "mention_id": "covid19scenario-6:372-379", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "International Journal of Infectious Diseases", "mention_id": "covid19scenario-6:473-516", "start": 23, "end": 28}]}
{"tokens": ["\"", "Por", "ejemplo", ",", "la", "teicoplanina", ",", "la", "oritavancina", ",", "la", "dalbavancina", "y", "la", "monensina", "son", "antibi\u00f3ticos", "aprobados", "que", "han", "demostrado", "inhibir", "coronavirus", "y", "otros", "virus", "en", "el", "laboratorio", "\",", "explica", "Denis", "Kainov", ",", "coautor", "del", "estudio", "y", "profesor", "en", "la", "Universidad", "Noruega", "de", "Ciencia", "y", "Tecnolog\u00eda", "(", "NTNU", ")."], "annotations": [{"mention": "Denis Kainov", "mention_id": "covid19scenario-6:1065-1076", "start": 31, "end": 33}, {"mention": "Universidad Noruega de Ciencia y Tecnolog\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-6:1116-1158", "start": 41, "end": 47}, {"mention": "NTNU", "mention_id": "covid19scenario-6:1161-1164", "start": 48, "end": 49}]}
{"tokens": ["Kainov", "y", "sus", "colaboradores", "argumentan", "que", "estos", "y", "otros", "medicamentos", "antivirales", "de", "amplio", "espectro", "de", "los", "cuales", "ya", "se", "ha", "verificado", "que", "no", "provocan", "efectos", "secundarios", "demasiado", "fuertes", "en", "el", "ser", "humano", ",", "son", "buenos", "candidatos", "para", "tratar", "la", "enfermedad", "causada", "por", "el", "nuevo", "coronavirus", ",", "al", "menos", "hasta", "que", "se", "compruebe", "la", "validez", "de", "nuevos", "medicamentos", "orientados", "espec\u00edficamente", "contra", "\u00e9l", "y", "que", "sean", "m\u00e1s", "eficaces", "."], "annotations": [{"mention": "Kainov", "mention_id": "covid19scenario-6:1168-1173", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["(", "Fuente", ":", "NCYT", "Amazings", ")"], "annotations": [{"mention": "NCYT", "mention_id": "covid19scenario-6:3039-3042", "start": 3, "end": 4}]}
{"tokens": ["El", "diario", "El", "Mundo", "public\u00f3", "el", "12", "de", "octubre", "que", "\"", "la", "OMS", "pide", "ahora", "a", "los", "pa\u00edses", "que", "no", "usen", "los", "confinamientos", "\"."], "annotations": [{"mention": "El Mundo", "mention_id": "covid19scenario-137:10-17", "start": 2, "end": 4}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-137:52-54", "start": 12, "end": 13}]}
{"tokens": ["El", "negacionista", "de", "la", "COVID", "-", "19", "Rafapal", "replic\u00f3", "este", "contenido", "en", "su", "canal", "de", "Telegram", "y", "su", "p\u00e1gina", "de", "Facebook", "diciendo", "que", "\"", "La", "OMS", "declara", "ileg\u00edtimos", "los", "confinamientos", "en", "base", "a", "la", "amenaza", "del", "covid", "\"."], "annotations": [{"mention": "Rafapal", "mention_id": "covid19scenario-137:144-150", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-137:240-242", "start": 25, "end": 26}]}
{"tokens": ["Es", "un", "bulo", ":", "la", "OMS", "no", "ha", "considerado", "los", "confinamientos", "ileg\u00edtimos", "ni", "nunca", "ha", "pedido", "que", "los", "confinamientos", "nacionales", "sean", "la", "medida", "principal", "para", "controlar", "el", "virus", "sino", "que", "ha", "apuntado", "siempre", "a", "la", "b\u00fasqueda", "de", "casos", ",", "aislamiento", "y", "las", "pruebas", ",", "entre", "otras", "actuaciones", "como", "las", "principales", "medidas", "contra", "la", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-137:330-332", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["No", "obstante", ",", "la", "OMS", "incluye", "los", "confinamientos", "entre", "las", "medidas", "a", "tomar", "en", "ciertas", "circunstancias", "para", "ganar", "tiempo", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-137:653-655", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["No", "ha", "habido", "ning\u00fan", "cambio", "en", "la", "postura", "de", "la", "OMS", "sobre", "los", "confinamientos", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-137:802-804", "start": 10, "end": 11}]}
{"tokens": ["Este", "bulo", "se", "basa", "en", "una", "declaraci\u00f3n", "manipulada", "de", "uno", "de", "los", "enviados", "especiales", "de", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")", "para", "la", "COVID", "-", "19", ",", "David", "Nabarro", ",", "realizada", "el", "9", "de", "octubre", "al", "medio", "australiano", "The", "Spectator", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-137:920-951", "start": 16, "end": 21}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-137:954-956", "start": 22, "end": 23}, {"mention": "COVID", "mention_id": "covid19scenario-137:967-971", "start": 26, "end": 27}, {"mention": "David Nabarro", "mention_id": "covid19scenario-137:977-989", "start": 30, "end": 32}, {"mention": "australiano", "mention_id": "covid19scenario-137:1027-1037", "start": 40, "end": 41}, {"mention": "The Spectator", "mention_id": "covid19scenario-137:1039-1051", "start": 41, "end": 43}]}
{"tokens": ["Nabarro", "declar\u00f3", "que", "\"", "nosotros", "en", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "no", "promovemos", "los", "confinamientos", "como", "la", "principal", "medida", "de", "control", "de", "este", "virus", "."], "annotations": [{"mention": "Nabarro", "mention_id": "covid19scenario-137:1054-1060", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-137:1090-1121", "start": 7, "end": 12}]}
{"tokens": ["Nabarro", "tambi\u00e9n", "dijo", "que", "\"", "apelamos", "a", "todos", "los", "l\u00edderes", "mundiales", ":", "dejen", "de", "usar", "los", "confinamiento", "como", "su", "principal", "m\u00e9todo", "de", "control", "."], "annotations": [{"mention": "Nabarro", "mention_id": "covid19scenario-137:1447-1453", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Contactada", "por", "Maldito", "Bulo", ",", "la", "oficina", "de", "comunicaci\u00f3n", "de", "la", "OMS", "ha", "afirmado", "que", "\"", "la", "OMS", "nunca", "ha", "pedido", "que", "los", "confinamientos", "nacionales", "sean", "la", "medida", "principal", "para", "controlar", "el", "virus", "."], "annotations": [{"mention": "Maldito Bulo", "mention_id": "covid19scenario-137:1886-1897", "start": 2, "end": 4}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-137:1933-1935", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-137:1957-1959", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["El", "doctor", "Nabarro", "estaba", "repitiendo", "nuestro", "consejo", "a", "los", "gobiernos", "de", "'", "hacerlo", "todo", "'\"."], "annotations": [{"mention": "Nabarro", "mention_id": "covid19scenario-137:2071-2077", "start": 2, "end": 3}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "la", "OMS", ",", "\"", "las", "medidas", "para", "controlar", "la", "COVID", "-", "19", "dependen", "de", "la", "evaluaci\u00f3n", "de", "riesgos", "local", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-137:2158-2160", "start": 2, "end": 3}]}
{"tokens": ["\"", "Si", "aparecen", "brotes", ",", "deben", "ser", "frenados", "y", "luego", "suprimidos", "con", "prontitud", ",", "por", "lo", "que", "de", "vez", "en", "cuando", "se", "necesitan", "restricciones", "de", "movimiento", "localizadas", "y", "selectivas", ",", "aplicadas", "conjuntamente", "por", "los", "agentes", "locales", "y", "las", "autoridades", "nacionales", "\",", "a\u00f1ade", "la", "OMS", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-137:2648-2650", "start": 43, "end": 44}]}
{"tokens": ["Respuesta", "de", "la", "OMS", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-137:2669-2671", "start": 3, "end": 4}]}
{"tokens": ["El", "director", "general", "de", "la", "OMS", "recomienda", "medidas", "como", "los", "test", "y", "rastreo", "de", "contactos", "pero", "reconoce", "que", "algunos", "pa\u00edses", "no", "han", "tenido", "m\u00e1s", "remedio", "que", "confinar"], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-137:2700-2702", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["Adem\u00e1s", ",", "el", "12", "de", "octubre", "el", "director", "general", "de", "la", "OMS", "Tedros", "Adhanom", "Ghebreyesus", "declar\u00f3", "que", "\"", "hay", "muchas", "cosas", "que", "los", "pa\u00edses", "pueden", "hacer", "y", "est\u00e1n", "haciendo", "para", "controlar", "la", "transmisi\u00f3n", "y", "salvar", "vidas", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-137:2883-2885", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "Tedros Adhanom Ghebreyesus", "mention_id": "covid19scenario-137:2887-2912", "start": 12, "end": 15}]}
{"tokens": ["El", "director", "general", "de", "la", "OMS", "aclar\u00f3", "que", "los", "brotes", "pueden", "ser", "controlados", "aplicando", "medidas", "espec\u00edficas", "como", "proteger", "al", "vulnerable", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-137:3155-3157", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["La", "OMS", "recomienda", "\"", "la", "b\u00fasqueda", "de", "casos", ",", "aislamiento", ",", "pruebas", ",", "cuidado", "compasivo", ",", "rastreo", "de", "contactos", ",", "cuarentena", ",", "distanciamiento", "f\u00edsico", ",", "higiene", "de", "manos", ",", "mascarillas", ",", "etiqueta", "respiratoria", ",", "ventilaci\u00f3n", ",", "evitar", "las", "multitudes", "y", "m\u00e1s", "\"."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-137:3266-3268", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Pero", "el", "director", "general", "de", "la", "OMS", "tambi\u00e9n", "reconoce", "\"", "que", "en", "ciertos", "momentos", ",", "algunos", "pa\u00edses", "no", "han", "tenido", "m\u00e1s", "remedio", "que", "emitir", "\u00f3rdenes", "de", "confinamientos", "y", "otras", "medidas", ",", "para", "ganar", "tiempo", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-137:3531-3533", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["En", "resumen", ",", "la", "OMS", "no", "ha", "cambiado", "de", "postura", "sobre", "los", "confinamientos", "como", "se\u00f1ala", "El", "Mundo", "ni", "los", "ha", "declarado", "ileg\u00edtimos", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-137:3951-3953", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "El Mundo", "mention_id": "covid19scenario-137:4018-4025", "start": 15, "end": 17}]}
{"tokens": ["La", "OMS", "recomienda", "no", "usar", "los", "confinamientos", "como", "medida", "principal", "contra", "el", "coronavirus", "pero", "s\u00ed", "los", "incluye", "en", "el", "abanico", "de", "medidas", "a", "tomar", "en", "determinadas", "circunstancias", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-137:4062-4064", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Desde", "que", "en", "diciembre", "de", "2019", "comenz\u00f3", "en", "Wuhan", "(", "China", ")", "el", "brote", "del", "coronavirus", ",", "hoy", "conocido", "como", "SARS", "-", "CoV", "-", "2", ",", "hasta", "ahora", ",", "que", "ha", "superado", "oficialmente", "los", "100", ".", "000", "infectados", "en", "todo", "el", "mundo", ",", "han", "aparecido", "muchas", "teor\u00edas", "de", "la", "conspiraci\u00f3n", "que", "apuntan", "a", "que", "el", "virus", "podr\u00eda", "haber", "sido", "creado", "en", "un", "laboratorio", ",", "bien", "modificando", "un", "virus", "existente", "o", "cre\u00e1ndolo", "artificialmente", "desde", "cero", "."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-17:42-46", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-17:49-53", "start": 10, "end": 11}]}
{"tokens": ["Una", "de", "las", "primeras", "que", "empezaron", "a", "circular", "es", "que", "el", "SARS", "-", "CoV", "-", "2", "surgi\u00f3", "de", "un", "laboratorio", "de", "Wuhan", "en", "el", "que", "se", "estaba", "trabajando", "con", ",", "precisamente", ",", "un", "coronavirus", "de", "murci\u00e9lago", "llamado", "RaTG13", "."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-17:708-712", "start": 21, "end": 22}]}
{"tokens": ["Este", "virus", ",", "presente", "en", "una", "especie", "muy", "com\u00fan", "en", "el", "sudeste", "asi\u00e1tico", "(", "Rhinolophus", "affinis", ")", "tiene", "una", "similitud", "del", "96", "%", "con", "el", "protagonista", "del", "brote", "."], "annotations": [{"mention": "asi\u00e1tico", "mention_id": "covid19scenario-17:869-876", "start": 12, "end": 13}]}
{"tokens": ["En", "China", ",", "las", "redes", "sociales", "pronto", "aludieron", "a", "un", "estudio", "publicado", "en", "2015", "por", "la", "revista", "'", "Nature", "Medicine", "'."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-17:2455-2459", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Para", "probarlo", ",", "en", "el", "estudio", ",", "los", "investigadores", "de", "la", "Universidad", "de", "Carolina", "del", "Norte", "(", "EEUU", ")", "crearon", "un", "coronavirus", "quim\u00e9rico", "mezclando", "el", "gen", "SHC014", "de", "murci\u00e9lago", "con", "la", "base", "de", "un", "SARS", "adaptado", "para", "infectar", "ratones", "."], "annotations": [{"mention": "Universidad de Carolina del Norte", "mention_id": "covid19scenario-17:2770-2802", "start": 11, "end": 16}, {"mention": "EEUU", "mention_id": "covid19scenario-17:2805-2808", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["La", "idea", "es", "lo", "suficientemente", "atractiva", "como", "para", "inspirar", "una", "novela", "de", "Michael", "Crichton", ":", "el", "virus", "quim\u00e9rico", "que", "acab\u00f3", "escapando", "a", "sus", "creadores", "e", "infectando", "el", "mundo", "."], "annotations": [{"mention": "Michael Crichton", "mention_id": "covid19scenario-17:3010-3025", "start": 12, "end": 14}]}
{"tokens": ["(", "NIH", ")"], "annotations": [{"mention": "NIH", "mention_id": "covid19scenario-17:3182-3184", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["El", "temor", "a", "que", "pudiera", "encontrarse", "un", "pat\u00f3geno", "capaz", "de", "saltar", "directamente", "de", "murci\u00e9lagos", "a", "humanos", "gener\u00f3", "bastante", "resquemor", ",", "y", "fue", "determinante", "para", "que", "durante", "a\u00f1os", "la", "financiaci\u00f3n", "para", "este", "tipo", "de", "experimentos", "se", "congelara", "por", "parte", "del", "Gobierno", "estadounidense", "."], "annotations": [{"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-17:4031-4044", "start": 40, "end": 41}]}
{"tokens": ["La", "\u00faltima", "de", "las", "conspiraciones", "que", "se", "maneja", "en", "redes", "sociales", "y", "foros", "es", "que", "el", "llamado", "coronavirus", "de", "Wuhan", "es", "un", "invento", "absolutamente", "artificial", ",", "ni", "siquiera", "una", "modificaci\u00f3n", "de", "un", "virus", "existente", "."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-17:4523-4527", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["Un", "'", "preprint", "'", "\u2014", "art\u00edculo", "previo", "a", "su", "publicaci\u00f3n", "y", "no", "revisado", "\u2014", "aparecido", "este", "mes", "en", "el", "repositorio", "BioRvix", "declaraba", "que", "el", "SARS", "-", "CoV", "-", "2", "tiene", "en", "su", "genoma", "una", "secuencia", "del", "VIH", ",", "y", "que", "por", "tanto", "no", "pod\u00eda", "ser", "otra", "cosa", "que", "una", "fabricaci\u00f3n", "deliberada", "."], "annotations": [{"mention": "BioRvix", "mention_id": "covid19scenario-17:4721-4727", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["\"", "Un", "an\u00e1lisis", "incorrecto", "y", "parcial", "puede", "llevar", "a", "conclusiones", "peligrosas", "que", "alimenten", "conspiraciones", "y", "da\u00f1en", "el", "proceso", "de", "los", "verdaderos", "descubrimientos", "cient\u00edficos", "y", "el", "esfuerzo", "por", "controlar", "el", "da\u00f1o", "a", "la", "salud", "p\u00fablica", "\",", "escrib\u00eda", "en", "su", "rean\u00e1lisis", "Feng", "Gao", ",", "de", "la", "Universidad", "de", "Duke", "."], "annotations": [{"mention": "Feng Gao", "mention_id": "covid19scenario-17:5558-5565", "start": 39, "end": 41}, {"mention": "Universidad de Duke", "mention_id": "covid19scenario-17:5574-5592", "start": 44, "end": 47}]}
{"tokens": ["Bogot\u00e1", ",", "10", "de", "agosto", "de", "2020", "."], "annotations": [{"mention": "Bogot\u00e1", "mention_id": "covid19scenario-229:23-28", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["La", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "sigue", "descartando", "la", "posibilidad", "de", "contagio", "de", "SARS", "-", "CoV2", "/", "COVID", "-", "19", "a", "trav\u00e9s", "de", "mosquitos", "basados", "en", "la", "investigaci\u00f3n", "de", "diferentes", "grupos", "a", "nivel", "mundial", "y", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "an\u00e1lisis", "al", "respecto", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-229:56-87", "start": 1, "end": 6}]}
{"tokens": ["\"", "Es", "muy", "importante", "contar", "con", "este", "tipo", "de", "estudios", "que", "refuerzan", "la", "hip\u00f3tesis", "que", "el", "virus", "SARS", "CoV2", "/", "covid", "-", "19", ",", "no", "se", "replica", "en", "los", "mosquitos", "despu\u00e9s", "de", "la", "inoculaci\u00f3n", "intrator\u00e1cica", "\",", "explic\u00f3", "Jos\u00e9", "Alejandro", "Mojica", ",", "m\u00e9dico", "pediatra", "e", "infect\u00f3logo", "de", "la", "Subdirecci\u00f3n", "de", "Enfermedades", "Transmisibles", "del", "Ministerio", "de", "Salud", "y", "Protecci\u00f3n", "Social", "."], "annotations": [{"mention": "Jos\u00e9 Alejandro Mojica", "mention_id": "covid19scenario-229:478-498", "start": 37, "end": 40}, {"mention": "Subdirecci\u00f3n de Enfermedades Transmisibles", "mention_id": "covid19scenario-229:537-578", "start": 47, "end": 51}, {"mention": "Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social", "mention_id": "covid19scenario-229:584-622", "start": 52, "end": 58}]}
{"tokens": ["Esto", "incluso", "si", "los", "mosquitos", "se", "alimentan", "de", "la", "sangre", "de", "personas", "contagiadas", "y", "con", "presencia", "virus", ",", "\"", "la", "falta", "de", "replicaci\u00f3n", "viral", ",", "impedir\u00eda", "la", "posibilidad", "de", "transmisi\u00f3n", "biol\u00f3gica", "a", "un", "nuevo", "hu\u00e9sped", "y", "rarifica", "lo", "que", "la", "OMS", "afirma", ",", "sobre", "que", "no", "ha", "habido", "evidencia", "de", "transmisi\u00f3n", "del", "covid", "-", "19", "por", "artr\u00f3podos", "que", "succionan", "sangre", "como", "los", "mosquitos", "\",", "agreg\u00f3", "Mojica", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-229:850-852", "start": 40, "end": 41}, {"mention": "Mojica", "mention_id": "covid19scenario-229:987-992", "start": 65, "end": 66}]}
{"tokens": ["El", "m\u00e1s", "reciente", "estudio", "publicado", "por", "la", "revista", "Scientific", "Reports", "afirm\u00f3", "queque", ",", "incluso", "\"", "bajo", "extremas", "circunstancias", "\",", "el", "virus", "SARS", "-", "CoV", "-", "2", "es", "incapaz", "de", "replicarse", "en", "los", "mosquitos", "y", ",", "por", "ende", ",", "es", "improbable", "su", "propagaci\u00f3n", ",", "incluso", "si", "el", "mosquito", "se", "alimenta", "de", "sangre", "de", "una", "persona", "infectada", "con", "el", "virus", "."], "annotations": [{"mention": "Scientific Reports", "mention_id": "covid19scenario-229:1055-1072", "start": 8, "end": 10}]}
{"tokens": ["\"", "Adem\u00e1s", ",", "describe", "la", "investigaci\u00f3n", ",", "que", "al", "cabo", "de", "dos", "horas", "recuperaron", "los", "agentes", "infecciosos", "de", "13", "/", "15", "mosquitos", "y", "dos", "de", "ellos", "ya", "no", "ten\u00edan", "el", "virus", ",", "y", "con", "una", "gran", "posibilidad", "de", "haber", "perdido", "la", "inefectividad", "en", "el", "per\u00edodo", "de", "retenci\u00f3n", "\",", "agreg\u00f3", "el", "doctor", "Mojica", "."], "annotations": [{"mention": "Mojica", "mention_id": "covid19scenario-229:2272-2277", "start": 51, "end": 52}]}
{"tokens": ["BBC", "News", "Mundo"], "annotations": [{"mention": "BBC", "mention_id": "covid19scenario-242:86-88", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Fuente", "de", "la", "imagen", ",", "AFP", "Pie", "de", "foto", ",", "Por", "las", "redes", "sociales", "circulan", "todo", "tipo", "de", "supuestas", "curas", "milagrosas", "para", "la", "covid", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-242:161-163", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["Cuando", "empezaron", "a", "publicarse", "noticias", "sobre", "el", "nuevo", "virus", "que", "estaba", "causando", "estragos", "en", "la", "ciudad", "de", "Wuhan", ",", "en", "China", ",", "no", "faltaron", "quienes", "dijeron", "que", "todo", "era", "exageraci\u00f3n", ",", "que", "no", "era", "peor", "que", "una", "gripe", "."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-242:373-377", "start": 17, "end": 18}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-242:383-387", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["Pero", "aunque", "todav\u00eda", "no", "se", "sabe", "con", "precisi\u00f3n", "cu\u00e1l", "es", "el", "efecto", "del", "calor", "sobre", "el", "coronavirus", ",", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "ya", "ha", "dejado", "en", "claro", "que", "ese", "no", "es", "el", "caso", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-242:1138-1169", "start": 19, "end": 24}]}
{"tokens": ["Fuente", "de", "la", "imagen", ",", "AFP", "Pie", "de", "foto", ",", "El", "coronavirus", "tambi\u00e9n", "se", "est\u00e1", "expandiendo", "por", "pa\u00edses", "con", "climas", "c\u00e1lidos", "y", "h\u00famedos", "."], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-242:1237-1239", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "la", "OMS", ",", "\"", "las", "pruebas", "cient\u00edficas", "obtenidas", "hasta", "ahora", "indican", "que", "el", "virus", "detr\u00e1s", "de", "la", "pandemia", "de", "covid", "-", "19", "puede", "transmitirse", "en", "cualquier", "zona", "del", "planeta", "\",", "incluyendo", "en", "los", "pa\u00edses", "tropicales", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-242:1347-1349", "start": 2, "end": 3}]}
{"tokens": ["Lo", "mismo", "puede", "decirse", "de", "una", "publicaci\u00f3n", ",", "copiada", "y", "pegada", "por", "docenas", "de", "usuarios", "de", "redes", "sociales", "en", "diferentes", "pa\u00edses", ",", "y", "falsamente", "atribuida", "a", "Unicef", ",", "que", "afirma", "que", "beber", "agua", "caliente", "y", "la", "exposici\u00f3n", "al", "sol", "matan", "el", "virus", "."], "annotations": [{"mention": "Unicef", "mention_id": "covid19scenario-242:1866-1871", "start": 26, "end": 27}]}
{"tokens": ["Fuente", "de", "la", "imagen", ",", "AFP", "Pie", "de", "foto", ",", "Ni", "los", "ba\u00f1os", "ni", "las", "bebidas", "calientes", "ayudan", "a", "prevenir", "la", "covid", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-242:1969-1971", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["\"", "Intentar", "calentar", "tu", "cuerpo", "o", "exponerse", "al", "sol", ",", "presumiblemente", "para", "evitar", "el", "virus", ",", "es", "completamente", "ineficaz", "\",", "afirma", "la", "profesora", "Sally", "Bloomfield", ",", "de", "la", "Escuela", "de", "Higiene", "y", "Medicina", "Tropical", "de", "Londres"], "annotations": [{"mention": "Sally Bloomfield", "mention_id": "covid19scenario-242:2190-2205", "start": 23, "end": 25}, {"mention": "Escuela de Higiene y Medicina Tropical de Londres", "mention_id": "covid19scenario-242:2214-2262", "start": 28, "end": 36}]}
{"tokens": ["\"", "Con", "independencia", "de", "la", "temperatura", "del", "agua", "de", "la", "ba\u00f1era", "o", "la", "ducha", ",", "la", "temperatura", "corporal", "continuar\u00e1", "siendo", "de", "36", ",", "5", "\u00b0", "C", "a", "37", "\u00b0", "C", "\",", "advierte", "la", "OMS", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-242:2593-2595", "start": 33, "end": 34}]}
{"tokens": ["Por", "eso", "tampoco", "es", "cierto", "que", "evitar", "los", "alimentos", "y", "bebidas", "heladas", "sea", "una", "forma", "de", "prevenirlo", ",", "como", "tambi\u00e9n", "se", "afirma", "en", "el", "falso", "mensaje", "de", "Unicef", "antes", "citado", "."], "annotations": [{"mention": "Unicef", "mention_id": "covid19scenario-242:2984-2989", "start": 27, "end": 28}]}
{"tokens": ["\"", "Un", "reciente", "mensaje", "err\u00f3neo", "en", "internet", "...", "que", "pretende", "ser", "una", "comunicaci\u00f3n", "de", "Unicef", "parece", "indicar", "que", "evitar", "el", "helado", "y", "otros", "alimentos", "fr\u00edos", "puede", "ayudar", "a", "prevenir", "la", "aparici\u00f3n", "de", "la", "enfermedad", "."], "annotations": [{"mention": "Unicef", "mention_id": "covid19scenario-242:3086-3091", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["Esto", "es", ",", "por", "supuesto", ",", "totalmente", "falso", "\",", "dice", "Charlotte", "Gornitzka", ",", "de", "Unicef"], "annotations": [{"mention": "Charlotte Gornitzka", "mention_id": "covid19scenario-242:3255-3273", "start": 10, "end": 12}, {"mention": "Unicef", "mention_id": "covid19scenario-242:3279-3284", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["De", "esta", "manera", "se", "eliminan", "los", "virus", "que", "puedan", "estar", "en", "las", "manos", "y", "se", "evita", "la", "infecci\u00f3n", "que", "podr\u00eda", "producirse", "al", "tocarse", "los", "ojos", ",", "la", "boca", "y", "la", "nariz", "\",", "insiste", "la", "OMS", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-242:3539-3541", "start": 34, "end": 35}]}
{"tokens": ["\"", "El", "nuevo", "coronavirus", "(", "2019", "-", "nCoV", ")", "puede", "infectar", "a", "personas", "de", "todas", "las", "edades", "\",", "afirma", "claramente", "la", "OMS", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-242:3775-3777", "start": 21, "end": 22}]}
{"tokens": ["Por", "eso", "la", "OMS", "aconseja", "a", "las", "personas", "de", "todas", "las", "edades", "que", "tomen", "medidas", "para", "protegerse", "del", "virus", ",", "por", "ejemplo", ",", "mediante", "una", "buena", "higiene", "de", "manos", "y", "respiratoria", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-242:4229-4231", "start": 3, "end": 4}]}
{"tokens": ["Pero", ",", "siempre", "seg\u00fan", "la", "OMS", ",", "hasta", "la", "fecha", "no", "hay", "informaci\u00f3n", "ni", "pruebas", "que", "indiquen", "que", "eso", "es", "posible", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-242:4552-4554", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["Una", "publicaci\u00f3n", ",", "copiada", "y", "pegada", "por", "varias", "cuentas", "de", "Facebook", ",", "cita", "a", "un", "\"", "m\u00e9dico", "japon\u00e9s", "\"", "que", "recomienda", "beber", "agua", "cada", "15", "minutos", "para", "eliminar", "cualquier", "virus", "que", "pueda", "haber", "entrado", "en", "la", "boca", "."], "annotations": [{"mention": "japon\u00e9s", "mention_id": "covid19scenario-242:5214-5220", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["Fuente", "de", "la", "imagen", ",", "AFP", "Pie", "de", "foto", ",", "En", "la", "lucha", "contra", "el", "coronavirus", ",", "el", "agua", "que", "m\u00e1s", "ayuda", "es", "la", "que", "se", "usa", "para", "lavarse", "las", "manos", "."], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-242:5412-5414", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["La", "profesora", "Bloomfield", "dice", "que", "no", "hay", "ninguna", "evidencia", "de", "que", "esto", "sirva", "para", "algo", "."], "annotations": [{"mention": "Bloomfield", "mention_id": "covid19scenario-242:5540-5549", "start": 2, "end": 3}]}
{"tokens": ["La", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")", "dice", "que", "si", "bien", "es", "\"", "un", "alimento", "saludable", "que", "puede", "tener", "algunas", "propiedades", "antimicrobianas", "\",", "no", "hay", "evidencia", "de", "que", "comer", "ajo", "pueda", "proteger", "a", "las", "personas", "del", "nuevo", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-242:6026-6057", "start": 1, "end": 6}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-242:6060-6062", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["El", "diario", "South", "China", "Morning", "Post", "public\u00f3", "la", "historia", "de", "una", "mujer", "que", "tuvo", "que", "recibir", "tratamiento", "hospitalario", "porque", "su", "garganta", "se", "inflam\u00f3", "despu\u00e9s", "de", "consumir", "1", ",", "5", "kg", "de", "ajo", "crudo", "."], "annotations": [{"mention": "South China Morning Post", "mention_id": "covid19scenario-242:6575-6598", "start": 2, "end": 6}]}
{"tokens": ["El", "uso", "de", "plata", "coloidal", "para", "combatir", "el", "coronavirus", "surgi\u00f3", "en", "el", "programa", "del", "evangelista", "estadounidense", "Jim", "Bakker", "."], "annotations": [{"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-242:7067-7080", "start": 15, "end": 16}, {"mention": "Jim Bakker", "mention_id": "covid19scenario-242:7082-7091", "start": 16, "end": 18}]}
{"tokens": ["Pero", "las", "autoridades", "de", "salud", "de", "EE", ".", "UU", "."], "annotations": [{"mention": "EE . UU .", "mention_id": "covid19scenario-242:7713-7718", "start": 6, "end": 10}]}
{"tokens": ["Algunos", "de", "los", "que", "promocionan", "la", "sustancia", "en", "las", "redes", "sociales", "encontraron", "que", "sus", "publicaciones", "ahora", "generan", "una", "advertencia", "del", "servicio", "de", "verificaci\u00f3n", "de", "datos", "de", "Facebook", "."], "annotations": [{"mention": "Facebook", "mention_id": "covid19scenario-242:8152-8159", "start": 26, "end": 27}]}
{"tokens": ["El", "YouTuber", "Jordan", "Sather", ",", "que", "tiene", "miles", "de", "seguidores", "en", "diferentes", "plataformas", ",", "asegur\u00f3", "que", "un", "\"", "suplemento", "mineral", "milagroso", "\",", "llamado", "MMS", ",", "puede", "\"", "eliminar", "\"", "el", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "Jordan Sather", "mention_id": "covid19scenario-242:8200-8212", "start": 2, "end": 4}]}
{"tokens": ["Sather", "y", "otros", "promovieron", "la", "sustancia", "incluso", "antes", "del", "brote", "de", "coronavirus", ",", "y", "en", "enero", "tuite\u00f3", "que", "\"", "no", "solo", "el", "di\u00f3xido", "de", "cloro", "(", "tambi\u00e9n", "conocido", "como", "MMS", ")", "es", "un", "asesino", "eficaz", "de", "c\u00e9lulas", "cancerosas", ",", "sino", "que", "tambi\u00e9n", "puede", "eliminar", "el", "coronavirus", "\"."], "annotations": [{"mention": "Sather", "mention_id": "covid19scenario-242:8422-8427", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["El", "a\u00f1o", "pasado", ",", "sin", "embargo", ",", "la", "Administraci\u00f3n", "de", "Drogas", "y", "Alimentos", "de", "Estados", "Unidos", "(", "FDA", ")", "advirti\u00f3", "sobre", "los", "peligros", "para", "la", "salud", "de", "beber", "MMS", "."], "annotations": [{"mention": "Administraci\u00f3n de Drogas y Alimentos de Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-242:8705-8758", "start": 8, "end": 16}, {"mention": "FDA", "mention_id": "covid19scenario-242:8761-8763", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["La", "FDA", "dice", "que", "\"", "no", "tiene", "conocimiento", "de", "ninguna", "investigaci\u00f3n", "que", "demuestre", "que", "estos", "productos", "son", "seguros", "o", "efectivos", "para", "tratar", "cualquier", "enfermedad", "\"."], "annotations": [{"mention": "FDA", "mention_id": "covid19scenario-242:8907-8909", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Pero", ",", "como", "explica", "la", "OMS", ",", "esto", "no", "tendr\u00eda", "ning\u00fan", "efecto", "para", "los", "virus", "que", "ya", "han", "entrado", "a", "nuestro", "organismo", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-242:9332-9334", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["\"", "Tanto", "el", "alcohol", "como", "el", "cloro", "pueden", "servir", "para", "desinfectar", "las", "superficies", ",", "siempre", "que", "se", "sigan", "las", "recomendaciones", "pertinentes", "\",", "reconoce", "la", "OMS", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-242:9889-9891", "start": 24, "end": 25}]}
{"tokens": ["Por", "eso", ",", "a", "medida", "que", "se", "publicaba", "la", "informaci\u00f3n", "sobre", "la", "escasez", "en", "Italia", ",", "tambi\u00e9n", "se", "multiplicaban", "las", "recetas", "de", "gel", "casero", "en", "las", "redes", "sociales", "."], "annotations": [{"mention": "Italia", "mention_id": "covid19scenario-242:10320-10325", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["Y", "la", "profesora", "Bloomfield", ",", "de", "la", "Escuela", "de", "Higiene", "y", "Medicina", "Tropical", "de", "Londres", ",", "dice", "que", "no", "cree", "que", "pueda", "ser", "un", "producto", "eficaz", "para", "desinfectar", "las", "manos", "en", "y", "menos", "si", "se", "hace", "con", "vodka", ",", "que", "solo", "contiene", "un", "40", "%", "de", "alcohol", "."], "annotations": [{"mention": "Bloomfield", "mention_id": "covid19scenario-242:10737-10746", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Escuela de Higiene y Medicina Tropical de Londres", "mention_id": "covid19scenario-242:10755-10803", "start": 7, "end": 15}]}
{"tokens": ["Para", "la", "limpieza", "de", "superficies", ",", "los", "Centros", "para", "el", "Control", "y", "la", "Prevenci\u00f3n", "de", "Enfermedades", "(", "CDC", ",", "por", "sus", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", ")", "de", "EE", ".", "UU", "."], "annotations": [{"mention": "Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades", "mention_id": "covid19scenario-242:10990-11044", "start": 7, "end": 16}, {"mention": "CDC", "mention_id": "covid19scenario-242:11047-11049", "start": 17, "end": 18}, {"mention": "EE . UU .", "mention_id": "covid19scenario-242:11081-11086", "start": 26, "end": 30}]}
{"tokens": ["Y", ",", "puestos", "a", "desinfectar", ",", "la", "OMS", "tambi\u00e9n", "desaconseja", "tajantemente", "el", "uso", "de", "l\u00e1mparas", "ultravioletas", "para", "esterilizar", "las", "manos", "u", "otras", "partes", "del", "cuerpo", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-242:11193-11195", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["Investigaci\u00f3n", "adicional", "de", "BBC", "Reality", "Check", "y", "BBC", "Monitoring"], "annotations": [{"mention": "BBC", "mention_id": "covid19scenario-242:11441-11443", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "BBC", "mention_id": "covid19scenario-242:11461-11463", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["El", "coronavirus", "de", "Wuhan", ",", "el", "reci\u00e9n", "bautizado", "Covid", "-", "19", ",", "se", "ha", "cobrado", "la", "vida", "de", "m\u00e1s", "de", "mil", "personas", "y", "se", "ha", "convertido", "en", "una", "\u201c", "amenaza", "muy", "grave", "para", "el", "mundo", "\u201d,", "seg\u00fan", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-9:18-22", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-9:170-201", "start": 38, "end": 43}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-9:204-206", "start": 44, "end": 45}]}
{"tokens": ["La", "econom\u00eda", "empieza", "a", "resentirse", "con", "esta", "gran", "crisis", "de", "salud", "p\u00fablica", "mundial", ",", "hasta", "el", "punto", "de", "que", "importantes", "cumbres", "anuales", "como", "el", "Mobile", "World", "Congress", "de", "Barcelona", "corren", "serio", "riesgo", "de", "ser", "suspendidas", "."], "annotations": [{"mention": "Barcelona", "mention_id": "covid19scenario-9:373-381", "start": 28, "end": 29}]}
{"tokens": ["Se", "basa", "en", "que", "cuando", "Estados", "Unidos", "inform\u00f3", "sobre", "su", "primer", "caso", "de", "coronavirus", ",", "la", "semana", "pasada", ",", "\u201c", "comenzaron", "a", "circular", "en", "Twitter", "y", "Facebook", "varios", "documentos", "de", "patentes", "que", "a", "primera", "vista", "parec\u00edan", "sugerir", "que", "los", "expertos", "han", "estado", "al", "tanto", "de", "este", "virus", "durante", "a\u00f1os", "\u201d,", "seg\u00fan", "informa", "BBC", "News", "."], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-9:1335-1348", "start": 5, "end": 7}, {"mention": "BBC News", "mention_id": "covid19scenario-9:1605-1612", "start": 52, "end": 54}]}
{"tokens": ["Uno", "de", "los", "primeros", "usuarios", "en", "destapar", "esta", "conexi\u00f3n", "fue", "el", "te\u00f3rico", "de", "la", "conspiraci\u00f3n", "y", "youtuber", "Jordan", "Sather", "."], "annotations": [{"mention": "Jordan Sather", "mention_id": "covid19scenario-9:1715-1727", "start": 17, "end": 19}]}
{"tokens": ["En", "un", "largo", "hilo", "que", "ha", "sido", "retuiteado", "miles", "de", "veces", ",", "Sather", "comparti\u00f3", "un", "enlace", "a", "una", "patente", "del", "a\u00f1o", "2015", "presentada", "por", "el", "Instituto", "Pirbright", "en", "Surrey", ",", "Reino", "Unido", ",", "que", "describe", "el", "desarrollo", "de", "una", "versi\u00f3n", "del", "coronavirus", "para", "su", "uso", "potencial", "como", "vacuna", "con", "el", "fin", "de", "prevenir", "o", "tratar", "enfermedades", "de", "v\u00edas", "respiratorias", "."], "annotations": [{"mention": "Sather", "mention_id": "covid19scenario-9:1786-1791", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "Instituto Pirbright", "mention_id": "covid19scenario-9:1858-1876", "start": 25, "end": 27}, {"mention": "Surrey", "mention_id": "covid19scenario-9:1881-1886", "start": 28, "end": 29}, {"mention": "Reino Unido", "mention_id": "covid19scenario-9:1889-1899", "start": 30, "end": 32}]}
{"tokens": ["Sather", "mantiene", "que", "la", "hip\u00f3tesis", "de", "que", "este", "virus", "sale", "de", "un", "laboratorio", "no", "es", "imposible", "."], "annotations": [{"mention": "Sather", "mention_id": "covid19scenario-9:2062-2067", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["La", "Fundaci\u00f3n", "Bill", "y", "Melinda", "Gates", "es", "donante", ",", "tanto", "de", "Pirbright", "como", "de", "varios", "programas", "de", "vacunas", "en", "fase", "de", "desarrollo", "."], "annotations": [{"mention": "Fundaci\u00f3n Bill y Melinda Gates", "mention_id": "covid19scenario-9:2156-2185", "start": 1, "end": 6}, {"mention": "Pirbright", "mention_id": "covid19scenario-9:2208-2216", "start": 11, "end": 12}]}
{"tokens": ["\u201c\u00bf", "Y", "cu\u00e1nta", "financiaci\u00f3n", "ha", "otorgado", "la", "Fundaci\u00f3n", "Gates", "a", "los", "programas", "de", "vacunas", "a", "lo", "largo", "de", "los", "a\u00f1os", "?"], "annotations": [{"mention": "Fundaci\u00f3n Gates", "mention_id": "covid19scenario-9:2506-2520", "start": 7, "end": 9}]}
{"tokens": ["\u00bf", "Se", "plane\u00f3", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "esta", "enfermedad", "?\u201d,", "ha", "tuiteado", "Sather", "."], "annotations": [{"mention": "Sather", "mention_id": "covid19scenario-9:2632-2637", "start": 11, "end": 12}]}
{"tokens": ["\u00bf", "Hay", "datos", "emp\u00edricos", "suficientes", "para", "concluir", "que", "un", "complot", "est\u00e1", "detr\u00e1s", "de", "la", "tragedia", "de", "Wuhan", "?"], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-9:2732-2736", "start": 16, "end": 17}]}
{"tokens": ["Lo", "cierto", "es", "que", "la", "patente", "de", "Pirbright", "no", "tendr\u00eda", "nada", "que", "ver", ",", "en", "principio", ",", "con", "el", "brote", "."], "annotations": [{"mention": "Pirbright", "mention_id": "covid19scenario-9:2770-2778", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["Hay", "conexi\u00f3n", ",", "pero", "no", "es", "determinante", "como", "para", "concluir", "que", "el", "Covid", "-", "19", "sale", "de", "Pirbright", "."], "annotations": [{"mention": "Pirbright", "mention_id": "covid19scenario-9:3082-3090", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["De", "momento", ",", "la", "Fundaci\u00f3n", "se", "ha", "apresurado", "a", "desmentir", "cualquier", "tipo", "de", "vinculaci\u00f3n", "con", "el", "brote", "infeccioso", "de", "Wuhan", "."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-9:3204-3208", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["\u201c", "En", "cuanto", "a", "las", "especulaciones", "sobre", "la", "Fundaci\u00f3n", "Bill", "y", "Melinda", "Gates", ",", "la", "portavoz", "de", "Pirbright", ",", "Teresa", "Maughan", ",", "dijo", "a", "Buzzfeed", "News", "que", "el", "trabajo", "del", "instituto", "con", "el", "virus", "de", "la", "bronquitis", "infecciosa", "no", "fue", "financiado", "por", "esta", "fundaci\u00f3n", "\u201d,", "informa", "BBC", "."], "annotations": [{"mention": "Fundaci\u00f3n Bill y Melinda Gates", "mention_id": "covid19scenario-9:3252-3281", "start": 8, "end": 13}, {"mention": "Pirbright", "mention_id": "covid19scenario-9:3299-3307", "start": 17, "end": 18}, {"mention": "Teresa Maughan", "mention_id": "covid19scenario-9:3310-3323", "start": 19, "end": 21}, {"mention": "Buzzfeed News", "mention_id": "covid19scenario-9:3333-3345", "start": 24, "end": 26}, {"mention": "BBC", "mention_id": "covid19scenario-9:3464-3466", "start": 46, "end": 47}]}
{"tokens": ["Otra", "serie", "de", "historias", "que", "tienen", "que", "ver", "con", "la", "transmisi\u00f3n", "del", "coronavirus", "chino", "hablan", "de", "supuestas", "conspiraciones", "con", "las", "\u201c", "armas", "biol\u00f3gicas", "\u201d", "como", "tel\u00f3n", "de", "fondo", "."], "annotations": [{"mention": "chino", "mention_id": "covid19scenario-9:3547-3551", "start": 13, "end": 14}]}
{"tokens": ["Se", "trata", "de", "otra", "afirmaci\u00f3n", "sin", "fundamento", "que", "se", "ha", "vuelto", "viral", "en", "las", "redes", "sociales", "y", "que", "sugiere", "que", "el", "virus", "era", "parte", "del", "\u201c", "programa", "de", "armas", "biol\u00f3gicas", "encubiertas", "\u201d", "de", "China", "y", "que", "podr\u00eda", "haberse", "filtrado", "del", "Instituto", "de", "Virolog\u00eda", "de", "Wuhan", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-9:3811-3815", "start": 33, "end": 34}, {"mention": "Instituto de Virolog\u00eda de Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-9:3851-3881", "start": 40, "end": 45}]}
{"tokens": ["Los", "conspiranoicos", "citan", "dos", "art\u00edculos", "ampliamente", "compartidos", "del", "diario", "The", "Washington", "Times", "que", "citan", "a", "un", "supuesto", "exagente", "de", "inteligencia", "militar", "israel\u00ed", "."], "annotations": [{"mention": "The Washington Times", "mention_id": "covid19scenario-9:3958-3977", "start": 9, "end": 12}, {"mention": "israel\u00ed", "mention_id": "covid19scenario-9:4036-4042", "start": 21, "end": 22}]}
{"tokens": ["\u201c", "Sin", "embargo", ",", "no", "se", "proporciona", "evidencia", "para", "tal", "afirmaci\u00f3n", "en", "los", "dos", "art\u00edculos", ",", "y", "se", "cita", "a", "la", "fuente", "israel\u00ed", "diciendo", "que", "hasta", "ahora", "no", "hay", "evidencia", "o", "indicaci\u00f3n", "que", "sugiera", "que", "hubo", "una", "filtraci\u00f3n", "\u201d,", "informa", "la", "BBC", "."], "annotations": [{"mention": "israel\u00ed", "mention_id": "covid19scenario-9:4151-4157", "start": 22, "end": 23}, {"mention": "BBC", "mention_id": "covid19scenario-9:4263-4265", "start": 41, "end": 42}]}
{"tokens": ["A", "su", "vez", ",", "el", "diario", "The", "Daily", "Star", "public\u00f3", "un", "reciente", "art\u00edculo", "la", "semana", "pasada", "alegando", "que", "el", "virus", "podr\u00eda", "\u201c", "haber", "comenzado", "en", "un", "laboratorio", "secreto", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "The Daily Star", "mention_id": "covid19scenario-9:4425-4438", "start": 6, "end": 9}]}
{"tokens": ["La", "vir\u00f3loga", "Xiangguo", "Qiu", ",", "su", "esposo", "y", "algunos", "estudiantes", "del", "equipo", "de", "la", "pareja", "fueron", "suspendidos", "por", "el", "Gobierno", "de", "Pek\u00edn", "y", "apartado", "del", "laboratorio", "en", "el", "que", "trabajaban", "tras", "una", "posible", "\u201c", "violaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "\u201d,", "es", "decir", ",", "una", "posible", "filtraci\u00f3n", "de", "material", "virol\u00f3gico", ",", "seg\u00fan", "un", "informe", "de", "la", "televisi\u00f3n", "p\u00fablica", "canadiense", "CBC", "."], "annotations": [{"mention": "Xiangguo Qiu", "mention_id": "covid19scenario-9:4881-4892", "start": 2, "end": 4}, {"mention": "Pek\u00edn", "mention_id": "covid19scenario-9:4989-4993", "start": 21, "end": 22}, {"mention": "canadiense", "mention_id": "covid19scenario-9:5181-5190", "start": 54, "end": 55}, {"mention": "CBC", "mention_id": "covid19scenario-9:5192-5194", "start": 55, "end": 56}]}
{"tokens": ["Otra", "publicaci\u00f3n", "asegura", "que", "Qiu", "visit\u00f3", "el", "Laboratorio", "Nacional", "de", "Bioseguridad", "de", "Wuhan", "al", "menos", "cuatro", "veces", "en", "los", "\u00faltimos", "dos", "a\u00f1os", "."], "annotations": [{"mention": "Qiu", "mention_id": "covid19scenario-9:5226-5228", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Laboratorio Nacional de Bioseguridad de Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-9:5240-5284", "start": 7, "end": 13}]}
{"tokens": ["Ese", "bulo", ",", "que", "fue", "retuiteado", "12", ".", "000", "veces", "y", "recibi\u00f3", "13", ".", "000", "\u201c", "me", "gustas", "\u201d,", "afirmaba", "sin", "pruebas", "que", "Qiu", "y", "su", "esposo", "pertenec\u00edan", "a", "un", "\u201c", "equipo", "de", "esp\u00edas", "\u201d", "que", "hab\u00edan", "enviado", "\u201c", "pat\u00f3genos", "a", "las", "instalaciones", "de", "Wuhan", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Qiu", "mention_id": "covid19scenario-9:5430-5432", "start": 23, "end": 24}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-9:5535-5539", "start": 44, "end": 45}]}
{"tokens": ["Al", "parecer", "el", "marido", "de", "Qiu", "\u201c", "se", "hab\u00eda", "especializado", "en", "la", "investigaci\u00f3n", "del", "coronavirus", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Qiu", "mention_id": "covid19scenario-9:5567-5569", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["De", "momento", ",", "la", "OMS", "ya", "ha", "advertido", "que", "la", "calma", "es", "el", "mejor", "tratamiento", "en", "el", "momento", "en", "que", "nos", "encontramos", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-9:5888-5890", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["Calor", "y", "coronavirus", "y", "qu\u00e9", "dice", "la", "OMS"], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-236:532-534", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["Independientemente", "del", "clima", ",", "adopta", "medidas", "de", "protecci\u00f3n", "si", "vive", "o", "viaja", "a", "un", "\u00e1rea", "que", "reporta", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "COVID", "mention_id": "covid19scenario-236:786-790", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["La", "mejor", "manera", "de", "protegerse", "contra", "el", "COVID", "-", "19", "es", "limpiarse", "las", "manos", "con", "frecuencia", "\",", "explica", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-236:896-927", "start": 19, "end": 24}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-236:930-932", "start": 25, "end": 26}]}
{"tokens": ["Los", "CDC", "estadounidense", "desconocen", "qu\u00e9", "ocurrir\u00e1", "con", "tiempo", "c\u00e1lido"], "annotations": [{"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-236:944-957", "start": 2, "end": 3}]}
{"tokens": ["Los", "Centros", "para", "el", "Control", "y", "Prevenci\u00f3n", "de", "Enfermedades", "de", "Estados", "Unidos", "(", "CDC", ",", "por", "sus", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", ")", "aclaran", "en", "su", "web", "que", "\"", "a\u00fan", "se", "desconoce", "si", "el", "tiempo", "y", "la", "temperatura", "afectar\u00e1n", "la", "propagaci\u00f3n", "del", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "Centros para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades de Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-236:1005-1074", "start": 1, "end": 12}, {"mention": "CDC", "mention_id": "covid19scenario-236:1077-1079", "start": 13, "end": 14}]}
{"tokens": ["Preguntado", "por", "Maldita", ".", "es", "sobre", "el", "efecto", "de", "la", "temperatura", "en", "la", "transmisi\u00f3n", "del", "coronavirus", ",", "el", "investigador", "del", "departamento", "de", "Biolog\u00eda", "Celular", "y", "Molecular", "del", "Centro", "Nacional", "de", "Biotecnolog\u00eda", "(", "CNB", "-", "CSIC", ")", "y", "director", "del", "Laboratorio", "de", "Coronavirus", "del", "CNB", ",", "Luis", "Enjuanes", "afirma", "que", "\"", "los", "coronavirus", "con", "temperaturas", "altas", "se", "inactivan", "\"."], "annotations": [{"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-236:1680-1686", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "departamento de Biolog\u00eda Celular y Molecular", "mention_id": "covid19scenario-236:1780-1823", "start": 20, "end": 26}, {"mention": "Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-236:1829-1860", "start": 27, "end": 31}, {"mention": "CNB", "mention_id": "covid19scenario-236:1863-1865", "start": 32, "end": 33}, {"mention": "CSIC", "mention_id": "covid19scenario-236:1867-1870", "start": 34, "end": 35}, {"mention": "Laboratorio de Coronavirus del CNB", "mention_id": "covid19scenario-236:1888-1921", "start": 39, "end": 44}, {"mention": "Luis Enjuanes", "mention_id": "covid19scenario-236:1924-1936", "start": 45, "end": 47}]}
{"tokens": ["Por", "su", "parte", ",", "el", "investigador", "del", "grupo", "de", "Biolog\u00eda", "Viral", "del", "Instituto", "de", "Biolog\u00eda", "Integrativa", "de", "Sistemas", "de", "la", "Universidat", "de", "Val\u00e8ncia", "Ron", "Geller", "ha", "afirmado", "a", "Maldita", ".", "es", "que", "en", "su", "opini\u00f3n", "\"", "como", "otros", "virus", "respiratorios", "van", "por", "temporadas", "(", "gripe", ",", "virus", "respiratorio", "sincitial", "),", "existe", "la", "posibilidad", "de", "que", "baje", "\"", "la", "transmisi\u00f3n", "con", "mayores", "temperaturas", "."], "annotations": [{"mention": "Instituto de Biolog\u00eda Integrativa de Sistemas de la Universidat de Val\u00e8ncia", "mention_id": "covid19scenario-236:2066-2140", "start": 12, "end": 23}, {"mention": "Ron Geller", "mention_id": "covid19scenario-236:2142-2151", "start": 23, "end": 25}, {"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-236:2167-2173", "start": 28, "end": 29}]}
{"tokens": ["Hay", "estudios", "preliminares", "a", "la", "espera", "de", "ser", "validados", "por", "otros", "cient\u00edficos", "que", "establecen", "una", "posible", "relaci\u00f3n", "entre", "mayores", "temperatures", "y", "baja", "incidencia", "pero", "que", ",", "son", "anteriores", "al", "actual", "estado", "de", "pandemia", ",", "que", "se", "ha", "extendido", "por", "pa\u00edses", "en", "verano", "austral", "como", "Australia", "o", "climas", "c\u00e1lidos", "como", "India", "o", "M\u00e9xico", "."], "annotations": [{"mention": "Australia", "mention_id": "covid19scenario-236:2730-2738", "start": 44, "end": 45}, {"mention": "India", "mention_id": "covid19scenario-236:2762-2766", "start": 49, "end": 50}, {"mention": "M\u00e9xico", "mention_id": "covid19scenario-236:2770-2775", "start": 51, "end": 52}]}
{"tokens": ["Un", "ejemplo", "es", "este", "art\u00edculo", "cient\u00edfico", "publicado", "el", "25", "de", "febrero", ",", "antes", "de", "ser", "considerado", "pandemia", "el", "COVID", "-", "19", "el", "12", "de", "marzo", "por", "la", "OMS", ",", "no", "ha", "sido", "revisado", "todav\u00eda", "por", "otros", "cient\u00edficos", "afirma", "que", "el", "rango", "de", "temperaturas", "apropiado", "para", "la", "supervivencia", "del", "coronavirus", "es", "de", "13", "\u00baC", "a", "24", "\u00baC", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-236:2917-2919", "start": 27, "end": 28}]}
{"tokens": ["Por", "otra", "parte", ",", "Marc", "Lipsitch", ",", "profesor", "de", "Epidemiolog\u00eda", "y", "director", "del", "Centro", "de", "Din\u00e1mica", "de", "Enfermedades", "Transmisibles", "de", "la", "Escuela", "de", "Salud", "P\u00fablica", "T", ".", "H", "."], "annotations": [{"mention": "Marc Lipsitch", "mention_id": "covid19scenario-236:3818-3830", "start": 4, "end": 6}, {"mention": "Centro de Din\u00e1mica de Enfermedades Transmisibles", "mention_id": "covid19scenario-236:3874-3921", "start": 13, "end": 19}, {"mention": "Escuela de Salud P\u00fablica T . H .", "mention_id": "covid19scenario-236:3929-3957", "start": 21, "end": 29}]}
{"tokens": ["Chan", "de", "Harvard", "(", "Estados", "Unidos", "),", "ha", "publicado", "en", "la", "web", "de", "la", "Universidad", "de", "Harvard", "un", "art\u00edculo", "en", "el", "que", "analiza", "si", "COVID", "-", "19", ",", "la", "enfermedad", "provocada", "por", "este", "nuevo", "coronavirus", ",", "desaparecer\u00e1", "con", "un", "tiempo", "atmosf\u00e9rico", "m\u00e1s", "c\u00e1lido", "."], "annotations": [{"mention": "Chan", "mention_id": "covid19scenario-236:3959-3962", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Harvard", "mention_id": "covid19scenario-236:3967-3973", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-236:3976-3989", "start": 4, "end": 6}, {"mention": "Universidad de Harvard", "mention_id": "covid19scenario-236:4022-4043", "start": 14, "end": 17}]}
{"tokens": ["Se", "espera", "que", "el", "tama\u00f1o", "del", "cambio", "sea", "modesto", ",", "y", "no", "lo", "suficiente", "como", "para", "detener", "la", "transmisi\u00f3n", "por", "s\u00ed", "solo", "\",", "explica", "Lipsitch", "."], "annotations": [{"mention": "Lipsitch", "mention_id": "covid19scenario-236:4550-4557", "start": 24, "end": 25}]}
{"tokens": ["\"", "Lo", "que", "sabemos", "de", "otros", "coronavirus", "parecidos", "es", "que", "cuando", "est\u00e1n", "fuera", "de", "una", "c\u00e9lula", "cada", "d\u00eda", "pierden", "capacidad", "de", "infecci\u00f3n", "\",", "explica", "a", "Maldita", ".", "es", "Isabel", "Sola", ",", "vir\u00f3loga", "del", "laboratorio", "de", "coronavirus", "del", "Centro", "Nacional", "de", "Biotecnolog\u00eda", "(", "CNB", "-", "CSIC", ")."], "annotations": [{"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-236:4824-4830", "start": 25, "end": 26}, {"mention": "Isabel Sola", "mention_id": "covid19scenario-236:4835-4845", "start": 28, "end": 30}, {"mention": "Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-236:4892-4923", "start": 37, "end": 41}, {"mention": "CNB", "mention_id": "covid19scenario-236:4926-4928", "start": 42, "end": 43}, {"mention": "CSIC", "mention_id": "covid19scenario-236:4930-4933", "start": 44, "end": 45}]}
{"tokens": ["Dos", "investigadores", "del", "MIT", "(", "Instituto", "de", "Tecnolog\u00eda", "de", "Massachusetts", ",", "por", "sus", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", ")", "han", "analizado", "la", "expansi\u00f3n", "de", "la", "pandemia", "hasta", "el", "15", "de", "marzo", "y", "concluyen", "que", "\"", "nuestros", "resultados", "no", "sugieren", "de", "ninguna", "manera", "\"", "que", "el", "coronavirus", "no", "se", "extender\u00e1", "en", "las", "regiones", "c\u00e1lidas", "y", "h\u00famedas", "."], "annotations": [{"mention": "MIT", "mention_id": "covid19scenario-236:5862-5864", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Instituto de Tecnolog\u00eda de Massachusetts", "mention_id": "covid19scenario-236:5867-5906", "start": 5, "end": 10}]}
{"tokens": ["Un", "estudio", "cient\u00edfico", "publicado", "el", "1", "de", "abril", "afirma", "que", "no", "existe", "evidencia", "clara", "para", "creer", "que", "el", "coronavirus", "se", "expandir\u00e1", "menos", "en", "los", "meses", "de", "verano", "o", "en", "los", "pa\u00edses", "africanos", ":", "\"", "podr\u00eda", "simplemente", "haber", "llegado", "m\u00e1s", "tarde", "a", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "c\u00e1lidos", "\"."], "annotations": [{"mention": "africanos", "mention_id": "covid19scenario-236:6307-6315", "start": 31, "end": 32}]}
{"tokens": ["El", "art\u00edculo", "a\u00f1ade", "que", "\"", "una", "vez", "que", "se", "confirmaron", "estos", "primeros", "casos", "en", "\u00c1frica", "occidental", ",", "la", "expansi\u00f3n", "del", "n\u00famero", "de", "casos", "confirmados", "de", "COVID", "-", "19", "fue", "r\u00e1pida", "\"."], "annotations": [{"mention": "\u00c1frica occidental", "mention_id": "covid19scenario-236:6463-6479", "start": 14, "end": 16}]}
{"tokens": ["\"", "El", "crecimiento", "epid\u00e9mico", "de", "la", "COVID", "-", "19", "no", "se", "asoci\u00f3", "con", "la", "temperatura", "y", "la", "latitud", ",", "pero", "puede", "estar", "asociado", "d\u00e9bilmente", "con", "la", "humedad", "relativa", "o", "absoluta", "\",", "concluye", "un", "estudio", "que", "analiz\u00f3", "144", "regiones", "con", "al", "menos", "10", "casos", "de", "coronavirus", "a", "20", "de", "marzo", "excluyendo", "China", ",", "Italia", ",", "Corea", "del", "Sur", "e", "Ir\u00e1n", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-236:7095-7099", "start": 50, "end": 51}, {"mention": "Italia", "mention_id": "covid19scenario-236:7102-7107", "start": 52, "end": 53}, {"mention": "Corea del Sur", "mention_id": "covid19scenario-236:7110-7122", "start": 54, "end": 57}, {"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "covid19scenario-236:7126-7129", "start": 58, "end": 59}]}
{"tokens": ["Como", "ya", "os", "explicamos", ",", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")", "ha", "desmentido", "que", "los", "secadores", "de", "manos", "sean", "efectivos", "para", "matar", "el", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-236:7237-7268", "start": 6, "end": 11}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-236:7271-7273", "start": 12, "end": 13}]}
{"tokens": ["*", "Actualizado", "el", "2", "de", "marzo", "de", "2020", "con", "la", "opini\u00f3n", "de", "Isabel", "Sola", "."], "annotations": [{"mention": "Isabel Sola", "mention_id": "covid19scenario-236:7718-7728", "start": 12, "end": 14}]}
{"tokens": ["**", "Actualizado", "el", "13", "de", "marzo", "de", "2020", "con", "la", "opini\u00f3n", "de", "la", "OMS", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-236:7790-7792", "start": 13, "end": 14}]}
{"tokens": ["******", "Actualizado", "el", "8", "de", "mayo", "con", "el", "estudio", "de", "The", "Lancet", "y", "otro", "publicado", "en", "CMAJ", "."], "annotations": [{"mention": "The Lancet", "mention_id": "covid19scenario-236:8073-8082", "start": 10, "end": 12}, {"mention": "CMAJ", "mention_id": "covid19scenario-236:8104-8107", "start": 16, "end": 17}]}
{"tokens": ["Copyright", "AFP", "2017", "-", "2021", "."], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-22:86-88", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Varias", "publicaciones", "en", "redes", "sociales", "alertan", "sobre", "las", "distintas", "formas", "en", "las", "que", "una", "persona", "podr\u00eda", "contagiarse", "con", "el", "nuevo", "coronavirus", ",", "que", "apareci\u00f3", "en", "la", "ciudad", "china", "de", "Wuhan", "a", "finales", "de", "2019", "."], "annotations": [{"mention": "china", "mention_id": "covid19scenario-22:300-304", "start": 27, "end": 28}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-22:309-313", "start": 29, "end": 30}]}
{"tokens": ["\u201c", "Los", "Simpson", "predijeron", "el", "nuevo", "coronavirus", "\u201d", "o", "\u201c", "Los", "Simpson", "ya", "PREDIJERON", "como", "se", "expandera", "el", "Coronavirus", "por", "el", "mundo", "(", "sic", ")\u201d,", "sostienen", "algunas", "publicaciones", "en", "Facebook", "(", "1", ",", "2", "),", "Twitter", "e", "Instagram", "(", "1", ",", "2", ")", "que", "contienen", "un", "fragmento", "de", "la", "serie", "animada", "Los", "Simpson", "."], "annotations": [{"mention": "Los Simpson", "mention_id": "covid19scenario-22:456-466", "start": 1, "end": 3}, {"mention": "Simpson", "mention_id": "covid19scenario-22:508-514", "start": 11, "end": 12}]}
{"tokens": ["All\u00ed", "el", "empleado", "de", "una", "f\u00e1brica", "japonesa", "estornuda", "sobre", "un", "paquete", "que", "es", "enviado", "por", "avi\u00f3n", "a", "la", "casa", "de", "la", "familia", "protagonista", "."], "annotations": [{"mention": "japonesa", "mention_id": "covid19scenario-22:755-762", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["Al", "abrirlo", ",", "Homero", "absorbe", "los", "g\u00e9rmenes", "y", "se", "enferma", "."], "annotations": [{"mention": "Homero", "mention_id": "covid19scenario-22:866-871", "start": 3, "end": 4}]}
{"tokens": ["Captura", "de", "pantalla", "de", "una", "publicaci\u00f3n", "en", "Facebook", ",", "realizada", "el", "20", "de", "febrero", "de", "2020", "Pero", ",", "\u00bf", "podr\u00eda", "sobrevivir", "el", "virus", "en", "una", "caja", "enviada", "desde", "China", "?"], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-22:1055-1059", "start": 28, "end": 29}]}
{"tokens": ["El", "portavoz", "de", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", "),", "Tarik", "Jasarevic", ",", "se\u00f1al\u00f3", "en", "un", "correo", "electr\u00f3nico", "a", "AFP", "Factual", "que", "no", "es", "posible", ":", "\u201c", "Por", "an\u00e1lisis", "previos", "sobre", "otros", "coronavirus", ",", "sabemos", "que", "estos", "tipos", "de", "virus", "no", "sobreviven", "mucho", "tiempo", "en", "la", "superficie", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-22:1080-1111", "start": 4, "end": 9}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-22:1114-1116", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "Tarik Jasarevic", "mention_id": "covid19scenario-22:1120-1134", "start": 12, "end": 14}, {"mention": "AFP Factual", "mention_id": "covid19scenario-22:1171-1181", "start": 21, "end": 23}]}
{"tokens": ["Por", "lo", "tanto", ",", "es", "muy", "poco", "probable", "que", "contraigas", "el", "COVID", "-", "19", "simplemente", "tocando", "el", "exterior", "de", "un", "paquete", "enviado", "desde", "China", "u", "otro", "pa\u00eds", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-22:1449-1453", "start": 23, "end": 24}]}
{"tokens": ["En", "tanto", ",", "la", "doctora", "Inmaculada", "Casas", "Flecha", ",", "secretaria", "de", "la", "Sociedad", "Espa\u00f1ola", "de", "Virolog\u00eda", ",", "plante\u00f3", "una", "respuesta", "similar", ":", "\"", "Los", "coronavirus", "tienen", "una", "envuelta", "que", "es", "como", "una", "membrana", "con", "forma", "de", "corona", "-", "de", "ah\u00ed", "el", "nombre", "de", "coronavirus", "-", "extremadamente", "sensible", "a", "la", "luz", "ultravioleta", "."], "annotations": [{"mention": "Inmaculada Casas Flecha", "mention_id": "covid19scenario-22:1602-1624", "start": 5, "end": 8}, {"mention": "Sociedad Espa\u00f1ola de Virolog\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-22:1644-1673", "start": 12, "end": 16}]}
{"tokens": ["Aunque", "no", "se", "ha", "logrado", "determinar", "con", "total", "seguridad", "el", "origen", "del", "nuevo", "coronavirus", ",", "se", "apunt\u00f3", "al", "papel", "de", "murci\u00e9lagos", "y", "pangolines", "en", "su", "transmisi\u00f3n", ",", "as\u00ed", "como", "a", "un", "mercado", "de", "Wuhan", ",", "ubicado", "en", "la", "provincia", "china", "de", "Hubei", ",", "en", "la", "que", "se", "vend\u00edan", "animales", "vivos", "tan", "variados", "como", "ratas", ",", "coyotes", "y", "salamandras", "gigantes", "."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-22:2474-2478", "start": 33, "end": 34}, {"mention": "china", "mention_id": "covid19scenario-22:2505-2509", "start": 39, "end": 40}, {"mention": "Hubei", "mention_id": "covid19scenario-22:2514-2518", "start": 41, "end": 42}]}
{"tokens": ["En", "ese", "contexto", ",", "varios", "usuarios", "plantearon", "en", "Facebook", "(", "1", ",", "2", ")", "y", "Twitter", "que", "el", "consumo", "de", "carne", "de", "origen", "chino", "puede", "provocar", "el", "contagio", "."], "annotations": [{"mention": "chino", "mention_id": "covid19scenario-22:2721-2725", "start": 23, "end": 24}]}
{"tokens": ["Consultado", "sobre", "esto", ",", "Jasarevic", ",", "de", "la", "OMS", ",", "reconoci\u00f3", "que", "\u201c", "la", "fuente", "del", "virus", "a\u00fan", "no", "se", "ha", "identificado", ",", "aunque", "es", "probable", "que", "se", "considere", "una", "fuente", "animal", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Jasarevic", "mention_id": "covid19scenario-22:2864-2872", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-22:2881-2883", "start": 8, "end": 9}]}
{"tokens": ["\u201c", "La", "OMS", "alienta", "al", "p\u00fablico", "a", "seguir", "las", "pautas", "sobre", "higiene", "de", "manos", ",", "pr\u00e1cticas", "alimentarias", "seguras", "y", "recomendaciones", "de", "compra", "y", "cocci\u00f3n", "de", "alimentos", ",", "incluido", "el", "evitar", "el", "contacto", "directo", "sin", "protecci\u00f3n", "con", "animales", "vivos", "y", "superficies", "en", "contacto", "con", "animales", "al", "visitar", "mercados", "y", "cocinar", "alimentos", ",", "especialmente", "carne", "\u201d,", "a\u00f1adi\u00f3", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-22:3008-3010", "start": 2, "end": 3}]}
{"tokens": ["El", "24", "de", "febrero", ",", "el", "gobierno", "chino", "resolvi\u00f3", "prohibir", "el", "comercio", "y", "consumo", "de", "animales", "salvajes", ",", "debido", "a", "investigaciones", "que", "vinculan", "su", "consumo", "con", "la", "aparici\u00f3n", "del", "nuevo", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "chino", "mention_id": "covid19scenario-22:3371-3375", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["El", "26", "de", "febrero", ",", "un", "portavoz", "de", "los", "cient\u00edficos", "de", "la", "Universidad", "Agr\u00edcola", "del", "Sur", "de", "China", "que", "trabajan", "para", "encontrar", "la", "fuente", "animal", "de", "la", "tranmisi\u00f3n", "del", "COVID", "-", "19", "y", "que", "hab\u00edan", "se\u00f1alado", "en", "primera", "instancia", "al", "pangol\u00edn", ",", "dijo", "a", "la", "revista", "Nature", "que", "ya", "no", "hay", "seguridad", "de", "que", "haya", "sido", "este", "mam\u00edfero", "el", "transmisor", "del", "virus", "a", "los", "humanos", "."], "annotations": [{"mention": "Universidad Agr\u00edcola del Sur de China", "mention_id": "covid19scenario-22:3583-3619", "start": 12, "end": 18}, {"mention": "Nature", "mention_id": "covid19scenario-22:3770-3775", "start": 46, "end": 47}]}
{"tokens": ["Poco", "despu\u00e9s", "de", "que", "comenzara", "el", "brote", "de", "COVID", "-", "19", "(", "como", "denomina", "la", "OMS", "a", "la", "enfermedad", "provocada", "por", "el", "nuevo", "coronavirus", ")", "empezaron", "a", "surgir", "publicaciones", "que", "alertaban", "sobre", "el", "riesgo", "de", "que", "las", "mascotas", "sean", "transmisoras", "del", "virus", ",", "lo", "que", "habr\u00eda", "llevado", "a", "los", "habitantes", "de", "Wuhan", "a", "deshacerse", "de", "estos", "animales", "(", "1", ",", "2", ",", "3", ")."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-22:4422-4424", "start": 15, "end": 16}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-22:4632-4636", "start": 51, "end": 52}]}
{"tokens": ["La", "OMS", "lo", "desmiente", "(", "1", ",", "2", ",", "3", ")."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-22:4891-4893", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Adem\u00e1s", ",", "Jasarevic", "dijo", "a", "AFP", "Factual", "que", "\u201c", "en", "la", "actualidad", ",", "no", "hay", "evidencia", "de", "que", "los", "animales", "de", "compa\u00f1\u00eda", "o", "mascotas", ",", "como", "perros", "o", "gatos", ",", "puedan", "infectarse", "con", "el", "nuevo", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "Jasarevic", "mention_id": "covid19scenario-22:4927-4935", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "AFP Factual", "mention_id": "covid19scenario-22:4944-4954", "start": 5, "end": 7}]}
{"tokens": ["El", "pasado", "4", "de", "febrero", ",", "m\u00e9dicos", "chinos", "detectaron", "que", "un", "ni\u00f1o", "estaba", "infectado", "con", "el", "virus", ",", "apenas", "30", "horas", "despu\u00e9s", "de", "nacer", "."], "annotations": [{"mention": "chinos", "mention_id": "covid19scenario-22:5614-5619", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["Consultado", "por", "AFP", "Factual", ",", "el", "portavoz", "de", "la", "OMS", "se\u00f1al\u00f3", "que", "\u201c", "es", "demasiado", "pronto", "para", "definir", "claramente", "los", "riesgos", "para", "las", "mujeres", "embarazadas", "y", "lactantes", "y", "sus", "reci\u00e9n", "nacidos", "."], "annotations": [{"mention": "AFP Factual", "mention_id": "covid19scenario-22:5977-5987", "start": 2, "end": 4}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-22:6008-6010", "start": 9, "end": 10}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "el", "portavoz", "de", "la", "OMS", ",", "la", "red", "cl\u00ednica", "de", "la", "Organizaci\u00f3n", "est\u00e1", "discutiendo", "sobre", "la", "transmisi\u00f3n", "del", "virus", ",", "incluyendo", "\u201c", "el", "riesgo", "para", "mujeres", "embarazadas", "y", "lactantes", "\u201d,", "explic\u00f3", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-22:6412-6414", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["Sin", "embargo", ",", "\u201c", "los", "coronavirus", "no", "se", "pueden", "quitar", "con", "cirug\u00edas", "\u201d,", "inform\u00f3", "el", "portavoz", "de", "la", "OMS", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-22:6908-6910", "start": 18, "end": 19}]}
{"tokens": ["Algunos", "s\u00edntomas", "del", "nuevo", "coronavirus", ",", "seg\u00fan", "la", "OMS", ",", "son", ":", "fiebre", ",", "tos", ",", "malestar", "general", ",", "goteo", "nasal", "y", "dolor", "de", "garganta", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-22:6962-6964", "start": 8, "end": 9}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "se\u00f1ala", "la", "OMS", "en", "su", "web", ",", "\u201c", "las", "personas", "infectadas", "por", "el", "2019", "-", "nCoV", "deber\u00e1n", "recibir", "el", "cuidado", "adecuado", "para", "aliviar", "y", "tratar", "los", "s\u00edntomas", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-22:7372-7374", "start": 3, "end": 4}]}
{"tokens": ["Para", "tratarlo", "tambi\u00e9n", "se", "han", "usado", "medicamentos", "contra", "la", "gripe", "y", "el", "VIH", ",", "inyecciones", "de", "plasma", "y", "hasta", "medicina", "tradicional", "china", "."], "annotations": [{"mention": "china", "mention_id": "covid19scenario-22:7627-7631", "start": 21, "end": 22}]}
{"tokens": ["El", "gobierno", "chino", "prev\u00e9", "comenzar", "con", "los", "ensayos", "de", "una", "vacuna", "en", "humanos", "a", "partir", "de", "abril", "."], "annotations": [{"mention": "chino", "mention_id": "covid19scenario-22:7646-7650", "start": 2, "end": 3}]}
{"tokens": ["Aunque", "en", "China", "continental", "caus\u00f3", "m\u00e1s", "muertes", "que", "el", "S\u00edndrome", "Respiratorio", "Agudo", "Severo", "(", "SRAS", ")", "de", "2002", "-", "2003", ",", "el", "COVID", "-", "2019", "es", "\u201c", "menos", "letal", "\u201d,", "seg\u00fan", "la", "OMS", ",", "que", "aquel", "SRAS", ",", "que", "tuvo", "una", "tasa", "de", "mortalidad", "de", "13", "%."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-22:7817-7821", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "continental", "mention_id": "covid19scenario-22:7823-7833", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-22:7957-7959", "start": 32, "end": 33}]}
{"tokens": ["Tambi\u00e9n", "es", "menor", "que", "la", "del", "S\u00edndrome", "Respiratorio", "de", "Oriente", "Medio", "(", "MERS", "),", "que", "fue", "identificado", "por", "primera", "vez", "en", "Arabia", "Saudita", "en", "2012", "y", "que", "sigue", "en", "curso", ",", "con", "una", "tasa", "de", "mortandad", "de", "m\u00e1s", "del", "30", "%."], "annotations": [{"mention": "Oriente Medio", "mention_id": "covid19scenario-22:8071-8083", "start": 9, "end": 11}, {"mention": "Arabia Saudita", "mention_id": "covid19scenario-22:8133-8146", "start": 21, "end": 23}]}
{"tokens": ["El", "presidente", "de", "Estados", "Unidos", ",", "Donald", "Trump", ",", "afirm\u00f3", "el", "pasado", "10", "de", "febrero", "que", "esta", "enfermedad", "desaparecer\u00e1", "en", "abril", ",", "con", "la", "llegada", "de", "la", "primavera", "boreal", ",", "ya", "que", "\u201c", "el", "calor", "habitualmente", "mata", "a", "este", "tipo", "de", "virus", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-22:8386-8399", "start": 3, "end": 5}, {"mention": "Donald Trump", "mention_id": "covid19scenario-22:8402-8413", "start": 6, "end": 8}]}
{"tokens": ["Tambi\u00e9n", "circul\u00f3", "en", "Facebook", "en", "ingl\u00e9s", "(", "1", ",", "2", ",", "3", ")", "y", "espa\u00f1ol", "(", "1", ",", "2", ")", "un", "relato", "de", "un", "supuesto", "m\u00e9dico", "que", "trabaja", "en", "Wuhan", "que", "aseguraba", "que", "el", "nuevo", "coronavirus", "\u201c", "no", "es", "resistente", "al", "calor", "y", "se", "muere", "a", "una", "temperatura", "de", "26", "a", "27", "grados", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-22:8700-8704", "start": 29, "end": 30}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "Jasarevic", ",", "\u201c", "el", "virus", "es", "demasiado", "nuevo", "para", "que", "sepamos", "c\u00f3mo", "un", "clima", "m\u00e1s", "c\u00e1lido", "podr\u00eda", "afectar", "la", "transmisibilidad", "."], "annotations": [{"mention": "Jasarevic", "mention_id": "covid19scenario-22:8827-8835", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "el", "epidemi\u00f3logo", "franc\u00e9s", "Arnaud", "Fontanet", ",", "especialista", "en", "enfermedades", "emergentes", "del", "Institut", "Pasteur", ",", "el", "SRAS", "apareci\u00f3", "en", "invierno", "y", "la", "epidemia", "termin\u00f3", "en", "julio", "de", "2003", ",", "durante", "el", "verano", "en", "el", "hemisferio", "norte", ",", "lo", "que", "llev\u00f3", "a", "que", "algunas", "personas", "especularan", "con", "que", "su", "desaparici\u00f3n", "se", "debi\u00f3", "a", "la", "llegada", "del", "buen", "tiempo", "."], "annotations": [{"mention": "franc\u00e9s", "mention_id": "covid19scenario-22:9115-9121", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Arnaud Fontanet", "mention_id": "covid19scenario-22:9123-9137", "start": 4, "end": 6}, {"mention": "Institut Pasteur", "mention_id": "covid19scenario-22:9184-9199", "start": 12, "end": 14}]}
{"tokens": ["Cifras", ",", "evoluci\u00f3n", "y", "proporci\u00f3n", "de", "casos", "de", "contaminaciones", ",", "fallecimientos", "y", "personas", "curadas", "del", "Covid", "-", "19", "en", "China", "\"", "Quiz\u00e1s", "el", "calentamiento", "del", "verano", "contribuy\u00f3", "al", "control", "de", "la", "epidemia", ",", "pero", "nadie", "puede", "responder", "al", "interrogante", "de", "si", "la", "temperatura", "tuvo", "que", "ver", "con", "el", "final", "de", "la", "epidemia", "de", "SRAS", "\",", "explic\u00f3", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-22:9534-9538", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["El", "MERS", "de", "2012", "es", "\"", "un", "contraejemplo", "\"", "de", "la", "idea", "seg\u00fan", "la", "cual", "el", "calor", "matar\u00eda", "\"", "este", "tipo", "de", "virus", "\",", "agreg\u00f3", "Fontanet", "en", "declaraciones", "a", "la", "AFP", "."], "annotations": [{"mention": "Fontanet", "mention_id": "covid19scenario-22:9847-9854", "start": 25, "end": 26}, {"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-22:9878-9880", "start": 30, "end": 31}]}
{"tokens": ["El", "coronavirus", "del", "S\u00edndrome", "Respiratorio", "de", "Oriente", "Medio", "ha", "circulado", "en", "27", "pa\u00edses", "y", "el", "80", "%", "de", "los", "casos", "se", "encontraron", "en", "Arabia", "Saudita", ",", "un", "pa\u00eds", "c\u00e1lido", "con", "temperaturas", "superiores", "a", "las", "del", "verano", "de", "Estados", "Unidos", "."], "annotations": [{"mention": "Oriente Medio", "mention_id": "covid19scenario-22:9927-9939", "start": 6, "end": 8}, {"mention": "Arabia Saudita", "mention_id": "covid19scenario-22:10007-10020", "start": 23, "end": 25}, {"mention": "Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-22:10086-10099", "start": 37, "end": 39}]}
{"tokens": ["?", "Algunos", "de", "los", "consejos", "de", "@", "opsoms", "para", "protegerte", "del", "#", "coronavirus", "y", "otras", "enfermedades", "."], "annotations": [{"mention": "opsoms", "mention_id": "covid19scenario-22:10432-10437", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["https", "://", "t", ".", "co", "/", "lqyUN9Gtbv", "pic", ".", "twitter", ".", "com", "/", "qAukSkDZrW", "\u2014", "OPS", "/", "OMS", "Uruguay", "(@", "opsomsuruguay", ")", "February", "18", ",", "2020"], "annotations": [{"mention": "OPS", "mention_id": "covid19scenario-22:10583-10585", "start": 15, "end": 16}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-22:10587-10589", "start": 17, "end": 18}, {"mention": "Uruguay", "mention_id": "covid19scenario-22:10591-10597", "start": 18, "end": 19}, {"mention": "opsomsuruguay", "mention_id": "covid19scenario-22:10601-10613", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["Consultado", "sobre", "las", "formas", "de", "transmisi\u00f3n", "del", "nuevo", "coronavirus", ",", "el", "portavoz", "de", "la", "OMS", "explic\u00f3", "que", "\u201c", "el", "principal", "impulsor", "de", "la", "transmisi\u00f3n", ",", "seg\u00fan", "los", "datos", "disponibles", "actualmente", ",", "son", "las", "personas", "que", "tienen", "s\u00edntomas", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-22:10718-10720", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["\u201c", "La", "OMS", "es", "consciente", "de", "la", "posible", "transmisi\u00f3n", "de", "COVID", "-", "19", "de", "personas", "enfermas", "con", "el", "virus", "antes", "de", "que", "presenten", "s\u00edntomas", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-22:10860-10862", "start": 2, "end": 3}]}
{"tokens": ["La", "transmisi\u00f3n", "de", "una", "persona", "asintom\u00e1tica", "es", "muy", "rara", "con", "otros", "coronavirus", ",", "como", "el", "coronavirus", "del", "S\u00edndrome", "Respiratorio", "del", "Medio", "Oriente", "(", "MERS", "-", "CoV", ")."], "annotations": [{"mention": "Medio Oriente", "mention_id": "covid19scenario-22:11295-11307", "start": 20, "end": 22}]}
{"tokens": ["Las", "personas", "sintom\u00e1ticas", "transmiten", "virus", "m\u00e1s", "f\u00e1cilmente", "al", "toser", "y", "estornudar", "\u201d,", "indic\u00f3", "a", "AFP", "Factual", "."], "annotations": [{"mention": "AFP Factual", "mention_id": "covid19scenario-22:11412-11422", "start": 14, "end": 16}]}
{"tokens": ["Para", "frenar", "la", "propagaci\u00f3n", "del", "virus", ",", "la", "ciudad", "de", "Wuhan", ",", "que", "tiene", "m\u00e1s", "de", "11", "millones", "de", "habitantes", ",", "est\u00e1", "en", "cuarentena", "desde", "el", "pasado", "23", "de", "enero", "."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-22:11476-11480", "start": 10, "end": 11}]}
{"tokens": ["En", "otras", "partes", "del", "mundo", ",", "como", "Ir\u00e1n", "e", "Italia", ",", "al", "igual", "que", "un", "crucero", "en", "un", "muelle", "de", "Jap\u00f3n", ",", "tambi\u00e9n", "se", "dispusieron", "zonas", "de", "cuarentena", "."], "annotations": [{"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "covid19scenario-22:11607-11610", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "Italia", "mention_id": "covid19scenario-22:11614-11619", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "Jap\u00f3n", "mention_id": "covid19scenario-22:11662-11666", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["La", "OMS", "desmitifica", "ideas", "sobre", "el", "nuevo", "coronavirus"], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-22:11716-11718", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["El", "brote", "epid\u00e9mico", "de", "COVID", "-", "19", "comenz\u00f3", "en", "diciembre", "de", "2019", "en", "la", "provincia", "china", "de", "Wuhan", "."], "annotations": [{"mention": "china", "mention_id": "covid19scenario-22:11841-11845", "start": 15, "end": 16}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-22:11850-11854", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["Desde", "entonces", ",", "se", "han", "detectado", "m\u00e1s", "de", "80", ".", "000", "casos", "de", "contagio", "y", "m\u00e1s", "de", "2", ".", "700", "muertos", "en", "la", "China", "continental", "."], "annotations": [{"mention": "China continental", "mention_id": "covid19scenario-22:11951-11967", "start": 23, "end": 25}]}
{"tokens": ["AFP", "Factual", "ya", "verific\u00f3", "otras", "desinformaciones", "relacionadas", "con", "el", "nuevo", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "AFP Factual", "mention_id": "covid19scenario-22:12111-12121", "start": 0, "end": 2}]}
{"tokens": ["Bill", "Gates", "responde", "a", "las", "teor\u00edas", "conspirativas", "que", "lo", "acusan", "de", "la", "propagaci\u00f3n", "del", "coronavirus"], "annotations": [{"mention": "Bill Gates", "mention_id": "covid19scenario-203:0-9", "start": 0, "end": 2}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "el", "cofundador", "de", "Microsoft", ",", "los", "que", "creen", "en", "estas", "teor\u00edas", "quieren", "encontrar", "\"", "una", "explicaci\u00f3n", "muy", "simple", "\",", "por", "lo", "que", "buscan", "a", "\"", "un", "villano", "\"", "al", "que", "responsabilizar", "de", "la", "aparici\u00f3n", "de", "la", "pandemia", "."], "annotations": [{"mention": "Microsoft", "mention_id": "covid19scenario-203:119-127", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["El", "multimillonario", "y", "fil\u00e1ntropo", "estadounidense", "Bill", "Gates", "se", "pronunci\u00f3", "sobre", "las", "teor\u00edas", "conspirativas", "que", "le", "acusan", "de", "estar", "detr\u00e1s", "de", "la", "pandemia", "de", "coronavirus", "y", "expres\u00f3", "su", "esperanza", "de", "que", "estas", "especulaciones", "vayan", "perdiendo", "fuerza", "."], "annotations": [{"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-203:329-342", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "Bill Gates", "mention_id": "covid19scenario-203:344-353", "start": 5, "end": 7}]}
{"tokens": ["Gates", "destac\u00f3", "en", "una", "entrevista", "a", "CNN", "que", "su", "fundaci\u00f3n", "caritativa", "est\u00e1", "dedicando", "m\u00e1s", "dinero", "a", "la", "lucha", "contra", "el", "covid", "-", "19", "que", "cualquier", "otra", "organizaci\u00f3n", "en", "el", "mundo", "."], "annotations": [{"mention": "Gates", "mention_id": "covid19scenario-203:535-539", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "CNN", "mention_id": "covid19scenario-203:569-571", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "el", "cofundador", "de", "Microsoft", ",", "estas", "teor\u00edas", "conspirativas", "son", "fruto", "de", "\"", "una", "mala", "combinaci\u00f3n", "entre", "pandemia", ",", "redes", "sociales", "y", "personas", "que", "buscan", "una", "explicaci\u00f3n", "muy", "simple", "\"", "a", "lo", "que", "est\u00e1", "sucediendo", "en", "el", "mundo", ",", "lo", "que", "hace", "que", "se", "enfoquen", "la", "figura", "de", "\"", "un", "villano", "\"", "con", "el", "que", "explicar", "de", "manera", "sencilla", "la", "aparici\u00f3n", "de", "la", "pandemia", "."], "annotations": [{"mention": "Microsoft", "mention_id": "covid19scenario-203:908-916", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["Copyright", "AFP", "2017", "-", "2021", "."], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-197:92-94", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Sin", "embargo", ",", "de", "acuerdo", "con", "expertos", "y", "autoridades", "de", "salud", "consultados", "por", "AFP", "Factual", ",", "el", "consumo", "de", "esta", "fruta", ",", "conocida", "como", "banano", "en", "algunos", "pa\u00edses", ",", "no", "impide", "la", "entrada", "del", "nuevo", "coronavirus", "a", "las", "c\u00e9lulas", "y", "su", "potasio", "no", "permite", "eliminarlo", "del", "cuerpo", "."], "annotations": [{"mention": "AFP Factual", "mention_id": "covid19scenario-197:416-426", "start": 13, "end": 15}]}
{"tokens": ["\u201c", "PL\u00c1TANO", "BLOQUEA", "LA", "ENTRADA", "CELULAR", "DEL", "CORONAVIRUS", "."], "annotations": [{"mention": "PL\u00c1TANO", "mention_id": "covid19scenario-197:600-606", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "CORONAVIRUS", "mention_id": "covid19scenario-197:639-649", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["La", "afirmaci\u00f3n", "est\u00e1", "atribuida", "al", "doctor", "Sudhansu", "Bhattacharyya", ",", "m\u00e9dico", "del", "hospital", "Lilavati", "de", "Bombay", ",", "India", "."], "annotations": [{"mention": "Sudhansu Bhattacharyya", "mention_id": "covid19scenario-197:1043-1064", "start": 6, "end": 8}, {"mention": "hospital Lilavati", "mention_id": "covid19scenario-197:1078-1094", "start": 11, "end": 13}, {"mention": "Bombay", "mention_id": "covid19scenario-197:1099-1104", "start": 14, "end": 15}, {"mention": "India", "mention_id": "covid19scenario-197:1107-1111", "start": 16, "end": 17}]}
{"tokens": ["Los", "Institutos", "Nacionales", "de", "Salud", "de", "Estados", "Unidos", "(", "NIH", ")", "explican", "que", "un", "virus", "\u201c", "es", "una", "part\u00edcula", "de", "c\u00f3digo", "gen\u00e9tico", ",", "ADN", "o", "ARN", ",", "encapsulada", "en", "una", "ves\u00edcula", "de", "prote\u00ednas", "\u201d", "y", "que", "estos", ",", "al", "no", "poder", "reproducirse", "solos", ",", "\u201c", "necesitan", "infectar", "c\u00e9lulas", "y", "usar", "los", "componentes", "de", "la", "c\u00e9lula", "hu\u00e9sped", "para", "hacer", "copias", "de", "s\u00ed", "mismos", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Institutos Nacionales de Salud de Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-197:1233-1280", "start": 1, "end": 8}, {"mention": "NIH", "mention_id": "covid19scenario-197:1283-1285", "start": 9, "end": 10}]}
{"tokens": ["Para", "la", "vir\u00f3loga", "Mar\u00eda", "Fernanda", "Guti\u00e9rrez", ",", "de", "la", "Universidad", "Javeriana", "de", "Colombia", ",", "la", "informaci\u00f3n", "de", "la", "publicaci\u00f3n", "viral", "es", "un", "\u201c", "desprop\u00f3sito", "\u201d", "y", "\u201c", "no", "tiene", "ning\u00fan", "sentido", "\u201d", "decir", "que", "los", "virus", "tienen", "entradas", "celulares", "."], "annotations": [{"mention": "Mar\u00eda Fernanda Guti\u00e9rrez", "mention_id": "covid19scenario-197:1740-1763", "start": 3, "end": 6}, {"mention": "Universidad Javeriana de Colombia", "mention_id": "covid19scenario-197:1772-1804", "start": 9, "end": 13}]}
{"tokens": ["Esas", "prote\u00ednas", "no", "est\u00e1n", "hechas", "para", "eso", ",", "pero", "los", "virus", "han", "encontrado", "con", "el", "tiempo", "la", "forma", "de", "entrar", "a", "las", "c\u00e9lulas", "a", "trav\u00e9s", "de", "ellas", "para", "luego", "multiplicarse", "\u201d,", "explica", "Guti\u00e9rrez", "."], "annotations": [{"mention": "Guti\u00e9rrez", "mention_id": "covid19scenario-197:2299-2307", "start": 32, "end": 33}]}
{"tokens": ["Por", "su", "parte", ",", "Giovanny", "Garavito", ",", "profesor", "del", "Departamento", "de", "Farmacia", "de", "la", "Universidad", "Nacional", "de", "Colombia", "e", "investigador", "del", "grupo", "de", "FaMeTra", "-", "Farmacolog\u00eda", "de", "la", "Medicina", "Tradicional", "y", "Popular", ",", "afirma", "que", ",", "hasta", "ahora", ",", "no", "hay", "evidencia", "de", "que", "ning\u00fan", "tratamiento", ",", "incluyendo", "la", "ingesta", "de", "ciertos", "alimentos", ",", "pueda", "impedir", "el", "ingreso", "del", "virus", "a", "las", "c\u00e9lulas", "."], "annotations": [{"mention": "Giovanny Garavito", "mention_id": "covid19scenario-197:2324-2340", "start": 4, "end": 6}, {"mention": "Departamento de Farmacia", "mention_id": "covid19scenario-197:2356-2379", "start": 9, "end": 12}, {"mention": "Universidad Nacional de Colombia", "mention_id": "covid19scenario-197:2387-2418", "start": 14, "end": 18}, {"mention": "FaMeTra", "mention_id": "covid19scenario-197:2448-2454", "start": 23, "end": 24}, {"mention": "Farmacolog\u00eda de la Medicina Tradicional y Popular", "mention_id": "covid19scenario-197:2458-2506", "start": 25, "end": 32}]}
{"tokens": ["Preguntado", "sobre", "si", "alguna", "fruta", "podr\u00eda", "impedir", "la", "entrada", "del", "virus", "al", "cuerpo", ",", "Guti\u00e9rrez", "es", "tajante", ":", "\u201c", "de", "ninguna", "manera", "\u201d,", "asegura", "."], "annotations": [{"mention": "Guti\u00e9rrez", "mention_id": "covid19scenario-197:3269-3277", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["Ninguna", "fruta", "tiene", "poderes", "antivirales", "\u201d,", "explica", "Guti\u00e9rrez", "."], "annotations": [{"mention": "Guti\u00e9rrez", "mention_id": "covid19scenario-197:3724-3732", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["A", "la", "fecha", "de", "publicaci\u00f3n", "de", "este", "art\u00edculo", ",", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")", "sigue", "indicando", "que", "no", "existe", "vacuna", ",", "medicamento", "o", "tratamiento", "contra", "el", "COVID", "-", "19", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-197:3782-3813", "start": 10, "end": 15}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-197:3816-3818", "start": 16, "end": 17}]}
{"tokens": ["As\u00ed", "la", "persona", "tenga", "buenas", "defensas", "y", "su", "sistema", "inmune", "est\u00e9", "bien", ",", "igual", "el", "virus", "va", "a", "atacar", "porque", "hasta", "ahora", "no", "hay", "cura", "ni", "vacuna", "posible", "para", "no", "contagiarse", "y", "los", "alimentos", "no", "pueden", "prevenir", "el", "contagio", "de", "un", "virus", "\u201d,", "dijo", "a", "AFP", "Factual", "Antonio", "Castillo", "Carrera", ",", "decano", "del", "Colegio", "de", "Nutricionistas", "de", "Per\u00fa", "."], "annotations": [{"mention": "AFP Factual", "mention_id": "covid19scenario-197:4687-4697", "start": 45, "end": 47}, {"mention": "Antonio Castillo Carrera", "mention_id": "covid19scenario-197:4699-4722", "start": 47, "end": 50}, {"mention": "Colegio de Nutricionistas de Per\u00fa", "mention_id": "covid19scenario-197:4736-4768", "start": 53, "end": 58}]}
{"tokens": ["Garavito", "coincide", "con", "Castillo", "y", "afirma", "que", "\u201c", "comer", "frutas", "hace", "parte", "de", "una", "alimentaci\u00f3n", "balanceada", ",", "la", "cual", "es", "importante", "para", "el", "funcionamiento", "\u00f3ptimo", "del", "sistema", "inmune", "\u201d,", "pero", "que", "el", "consumo", "aislado", "de", "banano", "\u201c", "no", "ha", "demostrado", "tener", "un", "rol", "demostrado", "ayudando", "a", "evitar", "las", "infecciones", "virales", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Garavito", "mention_id": "covid19scenario-197:4771-4778", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Castillo", "mention_id": "covid19scenario-197:4793-4800", "start": 3, "end": 4}]}
{"tokens": ["El", "Centro", "Nacional", "de", "Informaci\u00f3n", "Biotecnol\u00f3gica", "de", "Estados", "Unidos", "define", "a", "la", "lectina", "como", "\u201c", "prote\u00ednas", "que", "se", "unen", "a", "carbohidratos", "[...]", "Aproximadamente", "el", "30", "%", "de", "nuestros", "alimentos", "contiene", "lectinas", "\u201d,", "explica", "."], "annotations": [{"mention": "Centro Nacional de Informaci\u00f3n Biotecnol\u00f3gica de Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-197:5376-5438", "start": 1, "end": 9}]}
{"tokens": ["\u201c", "El", "banano", "y", "el", "pl\u00e1tano", "contienen", "lectinas", "abundantes", "en", "la", "pulpa", "\u201d,", "dice", "Garativo", ",", "quien", "agrega", "que", "hace", "una", "d\u00e9cada", "se", "adelant\u00f3", "una", "investigaci\u00f3n", "para", "probar", "que", "la", "lectina", "podr\u00eda", "bloquear", "la", "entrada", "del", "virus", "del", "VIH", ",", "pero", "hasta", "ahora", "no", "ha", "tenido", "revisi\u00f3n", "de", "otros", "pares", "cient\u00edficos", ",", "un", "paso", "imprescindible", "para", "verificar", "la", "validez", "e", "idoneidad", "de", "una", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "."], "annotations": [{"mention": "Garativo", "mention_id": "covid19scenario-197:5657-5664", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["La", "vir\u00f3loga", "Guti\u00e9rrez", "coincide", "con", "Garativo", ":", "\u201c", "La", "lectina", "no", "es", "un", "ant\u00edgeno", "ni", "bloquea", "la", "entrada", "de", "nada", "a", "la", "c\u00e9lula", "\"."], "annotations": [{"mention": "Guti\u00e9rrez", "mention_id": "covid19scenario-197:6377-6385", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "Garativo", "mention_id": "covid19scenario-197:6400-6407", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["El", "potasio", "es", "un", "mineral", "que", "se", "encuentra", "en", "muchos", "alimentos", "y", "que", "\u201c", "es", "necesario", "para", "el", "funcionamiento", "del", "organismo", "\u201d,", "especialmente", "del", "ri\u00f1\u00f3n", "y", "del", "coraz\u00f3n", ",", "la", "contracci\u00f3n", "muscular", "y", "la", "transmisi\u00f3n", "nerviosa", ",", "dice", "la", "Oficina", "de", "Suplementos", "Diet\u00e9ticos", "(", "ODS", ")", "de", "los", "NIH", "."], "annotations": [{"mention": "Oficina de Suplementos Diet\u00e9ticos", "mention_id": "covid19scenario-197:7081-7113", "start": 39, "end": 43}, {"mention": "ODS", "mention_id": "covid19scenario-197:7116-7118", "start": 44, "end": 45}, {"mention": "NIH", "mention_id": "covid19scenario-197:7128-7130", "start": 48, "end": 49}]}
{"tokens": ["No", "hay", "ning\u00fan", "estudio", "que", "muestre", "esa", "afirmaci\u00f3n", "\u201d,", "explica", "la", "vir\u00f3loga", "Guti\u00e9rrez", "."], "annotations": [{"mention": "Guti\u00e9rrez", "mention_id": "covid19scenario-197:7370-7378", "start": 12, "end": 13}]}
{"tokens": ["Los", "Centros", "para", "el", "Control", "y", "la", "Prevenci\u00f3n", "de", "Enfermedades", "de", "Estados", "Unidos", "(", "CDC", ")", "definen", "los", "ant\u00edgenos", "como", "\u201c", "estructuras", "moleculares", "que", "se", "encuentran", "en", "la", "superficie", "de", "los", "virus", ",", "son", "reconocidas", "por", "el", "sistema", "inmunitario", "y", "son", "capaces", "de", "desencadenar", "una", "respuesta", "inmunitaria", "(", "producci\u00f3n", "de", "anticuerpos", ")\u201d."], "annotations": [{"mention": "Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades de Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-197:7385-7457", "start": 1, "end": 13}, {"mention": "CDC", "mention_id": "covid19scenario-197:7460-7462", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["\u201c", "Esto", "significa", "que", "el", "sistema", "inmune", "no", "reconoce", "la", "sustancia", ",", "y", "est\u00e1", "tratando", "de", "combatirla", "\u201d,", "de", "acuerdo", "con", "la", "Biblioteca", "Nacional", "de", "Medicina", "de", "Estados", "Unidos", "que", "agrega", "que", "un", "ant\u00edgeno", "puede", "ser", "una", "sustancia", "como", "qu\u00edmicos", ",", "bacterias", ",", "virus", "o", "polen", "."], "annotations": [{"mention": "Biblioteca Nacional de Medicina de Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-197:7924-7972", "start": 22, "end": 29}]}
{"tokens": ["Guti\u00e9rrez", "agrega", "que", ",", "a", "la", "luz", "de", "lo", "que", "se", "entiende", "por", "ant\u00edgeno", ",", "la", "informaci\u00f3n", "de", "la", "publicaci\u00f3n", "viral", "est\u00e1", "escrita", "sin", "conocimiento", "y", "sin", "coherencia", "."], "annotations": [{"mention": "Guti\u00e9rrez", "mention_id": "covid19scenario-197:8066-8074", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["De", "acuerdo", "con", "el", "investigador", "Garavito", ",", "para", "que", "un", "ant\u00edgeno", "sea", "reconocido", "por", "el", "sistema", "inmune", "debe", "tener", "caracter\u00edsticas", "\u201c", "de", "secuencia", ",", "qu\u00edmica", "y", "tama\u00f1o", "\u201d", "que", "permiten", "al", "sistema", "inmune", "reconocerlo", "como", "tal", "y", "diferenciarlo", "de", "las", "mol\u00e9culas", "propias", "del", "cuerpo", "y", "\u201c", "el", "potasio", "no", "posee", "esas", "caracter\u00edsticas", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Garavito", "mention_id": "covid19scenario-197:8661-8668", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["Bhattacharyya", ",", "un", "cirujano", "card\u00edaco"], "annotations": [{"mention": "Bhattacharyya", "mention_id": "covid19scenario-197:8939-8951", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Una", "b\u00fasqueda", "en", "Google", "con", "el", "nombre", "del", "doctor", "Sudhansu", "Bhattacharyya", "y", "del", "hospital", "revela", "que", "en", "efecto", "el", "m\u00e9dico", "existe", "y", "trabaja", "en", "ese", "centro", "de", "salud", "."], "annotations": [{"mention": "Sudhansu Bhattacharyya", "mention_id": "covid19scenario-197:9023-9044", "start": 9, "end": 11}]}
{"tokens": ["De", "acuerdo", "con", "la", "p\u00e1gina", "del", "hospital", "y", "centro", "de", "investigaci\u00f3n", "Lilavati", ",", "Bhattacharyya", "pertenece", "al", "Departamento", "de", "Cirug\u00eda", "Cardiovascular", "y", "Tor\u00e1cica", ",", "\u201c", "ha", "estado", "vinculado", "con", "ellos", "desde", "1977", "\u201d", "y", "\u201c", "ha", "manejado", "m\u00e1s", "de", "15", ".", "000", "casos", "en", "toda", "su", "carrera", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Lilavati", "mention_id": "covid19scenario-197:9197-9204", "start": 11, "end": 12}, {"mention": "Bhattacharyya", "mention_id": "covid19scenario-197:9207-9219", "start": 13, "end": 14}, {"mention": "Departamento de Cirug\u00eda Cardiovascular y Tor\u00e1cica", "mention_id": "covid19scenario-197:9234-9282", "start": 16, "end": 22}]}
{"tokens": ["La", "p\u00e1gina", "Logintohealth", ",", "una", "plataforma", "de", "la", "India", "para", "la", "atenci\u00f3n", "m\u00e9dica", "en", "ese", "pa\u00eds", ",", "afirma", "que", "Bhattacharyya", "\u201c", "es", "uno", "de", "los", "mejores", "cirujanos", "card\u00edacos", "de", "Bombay", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "India", "mention_id": "covid19scenario-197:9528-9532", "start": 8, "end": 9}, {"mention": "Bhattacharyya", "mention_id": "covid19scenario-197:9582-9594", "start": 19, "end": 20}, {"mention": "Bombay", "mention_id": "covid19scenario-197:9642-9647", "start": 29, "end": 30}]}
{"tokens": ["AFP", "Factual", "intent\u00f3", "contactarse", "con", "el", "m\u00e9dico", "y", "con", "el", "hospital", ",", "pero", "no", "obtuvo", "respuesta", "hasta", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "esta", "verificaci\u00f3n", "."], "annotations": [{"mention": "AFP Factual", "mention_id": "covid19scenario-197:9651-9661", "start": 0, "end": 2}]}
{"tokens": ["Title", "Alexis", "P\u00e9rez", "on", "Twitter", ":", "\"", "El", "uso", "prolongado", "de", "la", "mascarilla", "produce", "hipoxia", "."], "annotations": [{"mention": "Alexis P\u00e9rez", "mention_id": "covid19scenario-50:22-33", "start": 1, "end": 3}]}
{"tokens": ["Esta", "idea", "de", "una", "startup", "alemana", "acaba", "de", "ganar", "un", "'", "hackathon", "'", "dise\u00f1ado", "para", "compartir", "y", "desarrollar", "r\u00e1pidamente", "ideas", "para", "combatir", "la", "pandemia", "del", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "alemana", "mention_id": "covid19scenario-14:131-137", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["El", "desarrollador", "ha", "sido", "la", "start", "up", "SunCrafter", ",", "una", "peque\u00f1a", "compa\u00f1\u00eda", "alemana", "que", "utiliza", "m\u00f3dulos", "desmantelados", "de", "granjas", "solares", "industriales", "para", "proporcionar", "energ\u00eda", "a", "comunidades", "remotas", ",", "seg\u00fan", "nos", "cuenta", "SciTechDaily", "."], "annotations": [{"mention": "SunCrafter", "mention_id": "covid19scenario-14:503-512", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "alemana", "mention_id": "covid19scenario-14:536-542", "start": 12, "end": 13}, {"mention": "SciTechDaily", "mention_id": "covid19scenario-14:676-687", "start": 31, "end": 32}]}
{"tokens": ["Lisa", "Wendzich", ",", "fundadora", "y", "directora", "ejecutiva", "de", "SunCrafter", ",", "ha", "indicado", "que", "ahora", "est\u00e1n", "trabajando", "para", "ver", "c\u00f3mo", "fabricar", "un", "n\u00famero", "significativo", "de", "unidades", "de", "este", "aparato", "en", "las", "pr\u00f3ximas", "semanas", "y", "meses", "."], "annotations": [{"mention": "Lisa Wendzich", "mention_id": "covid19scenario-14:720-732", "start": 0, "end": 2}, {"mention": "SunCrafter", "mention_id": "covid19scenario-14:770-779", "start": 8, "end": 9}]}
{"tokens": ["M\u00e1s", "de", "12", ".", "000", "personas", "de", "m\u00e1s", "de", "100", "pa\u00edses", "han", "participado", "en", "el", "Global", "Hack", ",", "patrocinado", "por", "el", "centro", "de", "incubaci\u00f3n", "de", "empresas", "de", "la", "Agencia", "Espacial", "Europea", "."], "annotations": [{"mention": "Agencia Espacial Europea", "mention_id": "covid19scenario-14:1305-1328", "start": 28, "end": 31}]}
{"tokens": ["SunCrafter", ",", "gracias", "a", "su", "idea", ",", "ha", "ganado", "los", "22", ".", "000", "euros", "que", "hab\u00eda", "de", "premio", ",", "que", "servir\u00e1n", "para", "la", "puesta", "en", "marcha", "de", "esta", "tecnolog\u00eda", "."], "annotations": [{"mention": "SunCrafter", "mention_id": "covid19scenario-14:1331-1340", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Copyright", "AFP", "2017", "-", "2021", "."], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-142:97-99", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Sin", "embargo", ",", "expertos", "consultados", "por", "la", "AFP", "se\u00f1alan", "que", "el", "uso", "de", "mascarillas", "puede", "ayudar", "a", "frenar", "el", "contagio", "de", "la", "enfermedad", "provocada", "por", "el", "nuevo", "coronavirus", "y", "que", "el", "art\u00edculo", "contiene", "varias", "afirmaciones", "falsas", "o", "enga\u00f1osas", "."], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-142:432-434", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["En", "ese", "idioma", ",", "ha", "sido", "compartida", "al", "menos", "24", ".", "000", "veces", "en", "Facebook", "y", "ha", "alcanzado", "a", "m\u00e1s", "de", "2", "millones", "de", "usuarios", "en", "Twitter", ",", "de", "acuerdo", "a", "las", "mediciones", "de", "Crowd", "Tangle", "."], "annotations": [{"mention": "Crowd Tangle", "mention_id": "covid19scenario-142:1645-1656", "start": 34, "end": 36}]}
{"tokens": ["El", "texto", ",", "seg\u00fan", "las", "publicaciones", "en", "redes", "sociales", ",", "fue", "escrito", "por", "\u201c", "el", "m\u00e9dico", "y", "neurocirujano", ",", "Dr", ".", "Russell", "Blaylock", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Russell Blaylock", "mention_id": "covid19scenario-142:1760-1775", "start": 21, "end": 23}]}
{"tokens": ["Algunos", "de", "los", "usuarios", "que", "lo", "compartieron", "publicaron", "en", "los", "comentarios", "de", "Facebook", "el", "art\u00edculo", "original", "(", "en", "ingl\u00e9s", "),", "firmado", "por", "Blaylock", "y", "publicado", "el", "11", "de", "mayo", "."], "annotations": [{"mention": "Blaylock", "mention_id": "covid19scenario-142:1911-1918", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "el", "servicio", "de", "verificaci\u00f3n", "en", "ingl\u00e9s", "de", "la", "AFP", ",", "la", "licencia", "m\u00e9dica", "de", "este", "doctor", "expir\u00f3", "en", "los", "estados", "de", "Mississippi", ",", "Carolina", "del", "Norte", "y", "Carolina", "del", "Sur", "."], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-142:1997-1999", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "Mississippi", "mention_id": "covid19scenario-142:2061-2071", "start": 22, "end": 23}, {"mention": "Carolina del Norte", "mention_id": "covid19scenario-142:2074-2091", "start": 24, "end": 27}, {"mention": "Carolina del Sur", "mention_id": "covid19scenario-142:2095-2110", "start": 28, "end": 31}]}
{"tokens": ["A", "continuaci\u00f3n", ",", "algunas", "de", "las", "afirmaciones", "verificadas", "por", "AFP", "Factual", "."], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-142:2173-2175", "start": 9, "end": 10}]}
{"tokens": ["La", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")", "recomienda", "el", "uso", "de", "mascarillas", "solo", "al", "personal", "m\u00e9dico", "y", "a", "quienes", "mantienen", "contacto", "con", "personas", "infectadas", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-142:2340-2371", "start": 1, "end": 6}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-142:2374-2376", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["Ximena", "Rebolledo", "es", "enfermera", "y", "acad\u00e9mica", "de", "la", "Escuela", "de", "Enfermer\u00eda", "de", "la", "Universidad", "Diego", "Portales", "(", "Chile", ")."], "annotations": [{"mention": "Ximena Rebolledo", "mention_id": "covid19scenario-142:2660-2675", "start": 0, "end": 2}, {"mention": "Escuela de Enfermer\u00eda de la Universidad Diego Portales", "mention_id": "covid19scenario-142:2708-2761", "start": 8, "end": 16}, {"mention": "Chile", "mention_id": "covid19scenario-142:2764-2768", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["En", "conversaci\u00f3n", "telef\u00f3nica", "explic\u00f3", "a", "AFP", "Factual", "que", "todas", "las", "personas", ",", "de", "manera", "preventiva", ",", "deber\u00edan", "portar", "una", "mascarilla", "si", "van", "a", "salir", "de", "sus", "casas", "y", "estar", "en", "contacto", "con", "m\u00e1s", "gente", "."], "annotations": [{"mention": "AFP Factual", "mention_id": "covid19scenario-142:2809-2819", "start": 5, "end": 7}]}
{"tokens": ["El", "doctor", "Daniel", "Pahua", ",", "acad\u00e9mico", "de", "la", "Facultad", "de", "Medicina", "de", "la", "Universidad", "Aut\u00f3noma", "de", "M\u00e9xico", "(", "UNAM", ")", "tambi\u00e9n", "se", "refiri\u00f3", "a", "los", "pacientes", "asintom\u00e1ticos", ":", "\u201c[", "el", "cubrebocas", "]", "se", "recomienda", "en", "todas", "las", "situaciones", "en", "donde", "vas", "a", "estar", "en", "contacto", "con", "otras", "personas", "y", "tambi\u00e9n", "porque", "puede", "haber", "asintom\u00e1ticos", ":", "personas", "que", "creen", "que", "no", "tienen", "la", "enfermedad", ",", "salen", "a", "espacios", "p\u00fablicos", "abiertos", "como", "si", "nada", ",", "cuando", "en", "realidad", "s\u00ed", "est\u00e1n", "contagiados", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Daniel Pahua", "mention_id": "covid19scenario-142:3031-3042", "start": 2, "end": 4}, {"mention": "Facultad de Medicina", "mention_id": "covid19scenario-142:3061-3080", "start": 8, "end": 11}, {"mention": "Universidad Aut\u00f3noma de M\u00e9xico", "mention_id": "covid19scenario-142:3088-3117", "start": 13, "end": 17}, {"mention": "UNAM", "mention_id": "covid19scenario-142:3120-3123", "start": 18, "end": 19}]}
{"tokens": ["Coincide", "en", "esa", "idea", "el", "doctor", "Jonathan", "Karn", ",", "director", "del", "Grupo", "de", "Trabajo", "del", "Coronavirus", "en", "Cleveland", ",", "quien", "explic\u00f3", "por", "correo", "electr\u00f3nico", "a", "la", "AFP", ":", "\u201c", "Si", "uno", "es", "asintom\u00e1tico", ",", "debe", "usar", "mascarilla", ",", "y", "como", "no", "puede", "saber", "si", "es", "asintom\u00e1tico", ",", "todos", "deben", "usarla", "\"."], "annotations": [{"mention": "Jonathan Karn", "mention_id": "covid19scenario-142:3498-3510", "start": 6, "end": 8}, {"mention": "Grupo de Trabajo del Coronavirus", "mention_id": "covid19scenario-142:3526-3557", "start": 11, "end": 16}, {"mention": "Cleveland", "mention_id": "covid19scenario-142:3562-3570", "start": 17, "end": 18}, {"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-142:3615-3617", "start": 26, "end": 27}]}
{"tokens": ["AFP", "Factual", "tambi\u00e9n", "consult\u00f3", "con", "Marcelo", "Wolff", ",", "jefe", "de", "Infectolog\u00eda", "del", "Hospital", "San", "Borja", "Arriar\u00e1n", ",", "quien", "tambi\u00e9n", "se", "refiri\u00f3", "a", "las", "mascarillas", "caseras", "."], "annotations": [{"mention": "AFP Factual", "mention_id": "covid19scenario-142:3730-3740", "start": 0, "end": 2}, {"mention": "Marcelo Wolff", "mention_id": "covid19scenario-142:3763-3775", "start": 5, "end": 7}, {"mention": "Infectolog\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-142:3786-3797", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "Hospital San Borja Arriar\u00e1n", "mention_id": "covid19scenario-142:3803-3829", "start": 12, "end": 16}]}
{"tokens": ["El", "doctor", "Wolff", ",", "tambi\u00e9n", "acad\u00e9mico", "del", "Departamento", "de", "la", "Facultad", "de", "Medicina", "de", "la", "Universidad", "de", "Chile", ",", "dijo", "que", "para", "los", "usuarios", "en", "general", ",", "las", "mascarillas", "caseras", "\u201c", "son", "mejor", "que", "nada", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Wolff", "mention_id": "covid19scenario-142:4390-4394", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "Departamento de la Facultad de Medicina de la Universidad de Chile", "mention_id": "covid19scenario-142:4419-4484", "start": 7, "end": 18}]}
{"tokens": ["En", "Latinoam\u00e9rica", "se", "ha", "decretado", "el", "uso", "obligatorio", "de", "mascarillas", "en", "determinadas", "circunstancias", "y", "lugares", "en", "pa\u00edses", "como", "Chile", ",", "Argentina", ",", "Uruguay", ",", "Colombia", "y", "Brasil", "."], "annotations": [{"mention": "Latinoam\u00e9rica", "mention_id": "covid19scenario-142:4681-4693", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "Chile", "mention_id": "covid19scenario-142:4801-4805", "start": 18, "end": 19}, {"mention": "Argentina", "mention_id": "covid19scenario-142:4808-4816", "start": 20, "end": 21}, {"mention": "Uruguay", "mention_id": "covid19scenario-142:4819-4825", "start": 22, "end": 23}, {"mention": "Colombia", "mention_id": "covid19scenario-142:4828-4835", "start": 24, "end": 25}, {"mention": "Brasil", "mention_id": "covid19scenario-142:4839-4844", "start": 26, "end": 27}]}
{"tokens": ["En", "M\u00e9xico", "no", "se", "ha", "dictado", "como", "una", "obligaci\u00f3n", "desde", "el", "gobierno", ",", "aunque", "el", "Subsecretario", "de", "Prevenci\u00f3n", "y", "Promoci\u00f3n", "de", "la", "Salud", "recomend\u00f3", "usarlas", "."], "annotations": [{"mention": "M\u00e9xico", "mention_id": "covid19scenario-142:4850-4855", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "Subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-142:4923-4973", "start": 15, "end": 23}]}
{"tokens": ["Lo", "que", "limitan", "las", "mascarillas", "[", "quir\u00fargicas", "y", "tipo", "N95", "]", "son", "el", "paso", "de", "mol\u00e9culas", "m\u00e1s", "grandes", "\u201d,", "explic\u00f3", "el", "doctor", "experto", "en", "fisiopat\u00edas", "Emilio", "Herrera", ",", "para", "esta", "verificaci\u00f3n", "de", "AFP", "Factual", "."], "annotations": [{"mention": "Emilio Herrera", "mention_id": "covid19scenario-142:5703-5716", "start": 25, "end": 27}, {"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-142:5745-5747", "start": 32, "end": 33}]}
{"tokens": ["\u201c", "Hasta", "el", "momento", ",", "las", "mascarillas", "N95", "-", "o", "las", "quir\u00fargicas", "-", "est\u00e1n", "hechas", "a", "prueba", "de", "no", "alterar", "las", "funciones", "fisiol\u00f3gicas", "de", "las", "personas", "\u201d,", "a\u00f1adi\u00f3", "Claudio", "M\u00e9ndez", ",", "docente", "de", "Pol\u00edticas", "de", "Salud", "de", "la", "Universidad", "Austral", "de", "Chile", "."], "annotations": [{"mention": "Claudio M\u00e9ndez", "mention_id": "covid19scenario-142:5968-5981", "start": 28, "end": 30}, {"mention": "Universidad Austral de Chile", "mention_id": "covid19scenario-142:6020-6047", "start": 38, "end": 42}]}
{"tokens": ["\u201c", "Es", "imposible", "[", "la", "hipercapnia", "]", "en", "una", "persona", "sana", "y", "consciente", "\u201d,", "asegur\u00f3", "Herrera", ",", "de", "la", "Universidad", "de", "Chile", ",", "para", "esta", "verificaci\u00f3n", "de", "la", "AFP", "."], "annotations": [{"mention": "Herrera", "mention_id": "covid19scenario-142:6254-6260", "start": 15, "end": 16}, {"mention": "Universidad de Chile", "mention_id": "covid19scenario-142:6269-6288", "start": 19, "end": 22}, {"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-142:6320-6322", "start": 28, "end": 29}]}
{"tokens": ["Al", "respecto", ",", "el", "doctor", "Marcelo", "Wolff", "indic\u00f3", "que", "las", "mascarillas", "modelo", "N95", ",", "al", "tener", "un", "filtro", "m\u00e1s", "fuerte", ",", "s\u00ed", "pueden", "aumentar", "el", "esfuerzo", "respiratorio", ",", "\u201c", "si", "la", "usas", "por", "ocho", "horas", "o", "m\u00e1s", "podr\u00edas", "tener", "un", "poco", "de", "hipercapnia", ",", "pero", "no", "ser\u00eda", "significativo", "ni", "har\u00e1", "efecto", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Marcelo Wolff", "mention_id": "covid19scenario-142:6485-6497", "start": 5, "end": 7}]}
{"tokens": ["Consultado", "por", "la", "AFP", ",", "Jonathan", "Karn", "asegur\u00f3", "sobre", "esta", "publicaci\u00f3n", "que", "\"", "el", "argumento", "principal", "parece", "ser", "que", "los", "respiradores", "N95", "no", "se", "pueden", "usar", "f\u00e1cilmente", "durante", "largos", "per\u00edodos", "de", "tiempo", ",", "lo", "que", "cualquier", "personal", "m\u00e9dico", "o", "investigador", "conoce", "por", "experiencia", "personal", "\"."], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-142:6748-6750", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Jonathan Karn", "mention_id": "covid19scenario-142:6753-6765", "start": 5, "end": 7}]}
{"tokens": ["Sin", "embargo", ",", "a\u00f1adi\u00f3", ",", "las", "mascarillas", "N95", "no", "son", "realmente", "recomendadas", "para", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "general", "de", "acuerdo", "los", "Centros", "para", "el", "Control", "y", "la", "Prevenci\u00f3n", "de", "Enfermedades", "(", "CDC", ")", "de", "Estados", "Unidos", ",", "ya", "que", "se", "deben", "reservar", "para", "el", "personal", "m\u00e9dico", "."], "annotations": [{"mention": "Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades", "mention_id": "covid19scenario-142:7123-7177", "start": 20, "end": 29}, {"mention": "CDC", "mention_id": "covid19scenario-142:7180-7182", "start": 30, "end": 31}, {"mention": "de Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-142:7185-7201", "start": 32, "end": 35}]}
{"tokens": ["\"", "Desafortunadamente", ",", "(", "las", "m\u00e1scaras", "caseras", ")", "no", "proporcionar\u00e1n", "protecci\u00f3n", "confiable", "contra", "la", "adquisici\u00f3n", "de", "infecci\u00f3n", "\",", "dijo", "Karn", "."], "annotations": [{"mention": "Karn", "mention_id": "covid19scenario-142:7506-7509", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["Esto", ",", "porque", "de", "acuerdo", "a", "los", "CDC", ",", "el", "objetivo", "de", "estos", "cubrebocas", "de", "tela", "es", "otro", ":", "\"", "Una", "cubierta", "de", "tela", "para", "la", "cara", "no", "protege", "necesariamente", "a", "quien", "la", "usa", ",", "sino", "que", "puede", "prevenir", "la", "transmisi\u00f3n", "del", "virus", "por", "parte", "de", "quien", "la", "usa", "a", "otras", "personas", "\"."], "annotations": [{"mention": "CDC", "mention_id": "covid19scenario-142:7542-7544", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["El", "doctor", "Pahua", ",", "acad\u00e9mico", "del", "Departamento", "de", "Salud", "P\u00fablica", "de", "la", "UNAM", ",", "indic\u00f3", "que", "en", "algunos", "pacientes", "s\u00ed", "se", "han", "observado", "reacciones", "nerviosas", "como", "la", "p\u00e9rdida", "del", "olfato", "."], "annotations": [{"mention": "Pahua", "mention_id": "covid19scenario-142:8037-8041", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "Departamento de Salud P\u00fablica de la UNAM", "mention_id": "covid19scenario-142:8058-8097", "start": 6, "end": 13}]}
{"tokens": ["La", "replicaci\u00f3n", "del", "virus", "es", "independiente", "del", "uso", "del", "cubrebocas", "\u201d,", "explic\u00f3", "en", "conversaci\u00f3n", "telef\u00f3nica", "con", "la", "AFP", "."], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-142:8513-8515", "start": 17, "end": 18}]}
{"tokens": ["Ximena", "Rebolledo", ",", "tambi\u00e9n", "funcionaria", "en", "un", "hospital", "p\u00fablico", "en", "Chile", ",", "asegur\u00f3", "que", "esto", "se", "confunde", "con", "un", "s\u00edntoma", "que", "se", "ha", "repetido", "en", "muchos", "pacientes", "de", "COVID", "-", "19", ",", "que", "es", "\u201c", "perder", "el", "olfato", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Ximena Rebolledo", "mention_id": "covid19scenario-142:8518-8533", "start": 0, "end": 2}, {"mention": "Chile", "mention_id": "covid19scenario-142:8582-8586", "start": 10, "end": 11}]}
{"tokens": ["Al", "respecto", ",", "el", "doctor", "Karn", "dijo", "que", ",", "si", "bien", "es", "cierto", "que", "el", "virus", "puede", "infectar", "potencialmente", "las", "neuronas", ",", "\"", "es", "un", "error", "decir", "que", "el", "virus", "queda", "atrapado", "por", "la", "m\u00e1scara", "y", "luego", "se", "concentrar\u00eda", "adicionalmente", "en", "las", "fosas", "nasales", "\"."], "annotations": [{"mention": "Karn", "mention_id": "covid19scenario-142:8970-8973", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["Wolff", ",", "experto", "en", "medicina", "interna", "e", "infectolog\u00eda", ",", "asegur\u00f3", "que", "el", "virus", "es", "una", "part\u00edcula", "microsc\u00f3pica", "que", "\u201c", "esta", "barrera", "[", "mascarilla", "de", "cualquier", "tipo", "]", "no", "lo", "aumenta", "ni", "quita", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Wolff", "mention_id": "covid19scenario-142:9184-9188", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Los", "expertos", "consultados", "por", "AFP", "Factual", "coincidieron", "en", "que", "los", "dolores", "de", "cabeza", "o", "rostro", "no", "son", "causados", "por", "respirar", "con", "una", "mascarilla", "puesta", ",", "si", "no", "por", "el", "contacto", "de", "los", "materiales", "."], "annotations": [{"mention": "AFP Factual", "mention_id": "covid19scenario-142:9731-9741", "start": 4, "end": 6}]}
{"tokens": ["All\u00ed", "los", "autores", "concluyeron", ",", "tras", "observar", "a", "158", "trabajadores", "de", "la", "salud", "en", "Singapur", ",", "que", "128", "de", "ellos", "(", "81", "%)", "presentaron", "dolores", "de", "cabeza", "asociados", "al", "uso", "de", "Equipo", "de", "Protecci\u00f3n", "Personal", "(", "anteojos", "protectores", "y", "mascarillas", "N95", ")."], "annotations": [{"mention": "Singapur", "mention_id": "covid19scenario-142:10067-10074", "start": 14, "end": 15}]}
{"tokens": ["Sin", "embargo", ",", "el", "estudio", ",", "limitado", "a", "ese", "\u00fanico", "hospital", "de", "Singapur", ",", "aclara", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "estos", "128", "que", "presentaron", "dolores", "de", "cabeza", ",", "localizaron", "sus", "dolencias", "en", "las", "zonas", "que", "est\u00e1n", "en", "contacto", "con", "las", "mascarillas", "y", "anteojos", ":", "\u201c", "Curiosamente", ",", "la", "ubicaci\u00f3n", "de", "la", "incomodidad", "experimentada", "por", "los", "participantes", "correspondi\u00f3", "a", "las", "\u00e1reas", "de", "contacto", "de", "la", "m\u00e1scara", "facial", "o", "las", "gafas", "y", "sus", "correspondientes", "correas", "para", "la", "cabeza", "\u201d,", "como", "lo", "graficaron", "en", "esta", "imagen", "."], "annotations": [{"mention": "Singapur", "mention_id": "covid19scenario-142:10280-10287", "start": 12, "end": 13}]}
{"tokens": ["Al", "respecto", ",", "la", "enfermera", "Ximena", "Rebolledo", "asegur\u00f3", "que", "los", "dolores", "de", "cabeza", "son", "normales", "en", "el", "personal", "de", "salud", "tras", "usar", "mascarillas", "por", "varias", "horas", ":", "\u201c", "Duele", "la", "cabeza", ",", "las", "orejas", "y", "el", "tanque", "nasal", "."], "annotations": [{"mention": "Ximena Rebolledo", "mention_id": "covid19scenario-142:10714-10729", "start": 5, "end": 7}]}
{"tokens": ["Combinaci\u00f3n", "de", "im\u00e1genes", "creada", "el", "22", "de", "mayo", "de", "2020", "de", "funcionarias", "de", "la", "salud", "destinadas", "en", "la", "zona", "de", "pacientes", "con", "COVID", "-", "19", "en", "un", "hospital", "en", "Atipazan", ",", "M\u00e9xico"], "annotations": [{"mention": "Atipazan", "mention_id": "covid19scenario-142:11091-11098", "start": 29, "end": 30}, {"mention": "M\u00e9xico", "mention_id": "covid19scenario-142:11101-11106", "start": 31, "end": 32}]}
{"tokens": ["Felipe", "Rivera", ",", "m\u00e9dico", "especializado", "en", "enfermedades", "respiratorias", "de", "la", "Universidad", "de", "Chile", ",", "explic\u00f3", "que", "los", "dolores", "de", "cabeza", "tambi\u00e9n", "se", "pueden", "explicar", "por", "el", "uso", "prolongado", "de", "mascarillas", "modelo", "95", ":", "\u201c", "Tienen", "mayor", "eficiencia", "para", "filtrar", "el", "aire", ",", "pero", "en", "algunas", "personas", "puede", "provocar", "problemas", "porque", "su", "uso", "prolongado", "tiende", "a", "acumular", "un", "poquito", "de", "mon\u00f3xido", "de", "carbono", "que", "no", "se", "elimina", "bien", "."], "annotations": [{"mention": "Felipe Rivera", "mention_id": "covid19scenario-142:11108-11120", "start": 0, "end": 2}, {"mention": "Universidad de Chile", "mention_id": "covid19scenario-142:11180-11199", "start": 10, "end": 13}]}
{"tokens": ["El", "doctor", "Felipe", "Rivera", "explic\u00f3", "que", "algunos", "pacientes", "con", "enfermedades", "respiratorias", "podr\u00edan", "verse", "afectados", "al", "usar", "una", "mascarilla", "de", "cualquier", "tipo", ":", "\u201c", "En", "pacientes", "con", "EPOC", "[", "enfermedad", "pulmonar", "obstructiva", "cr\u00f3nica", "]", "podr\u00eda", "tener", "m\u00e1s", "problemas", "."], "annotations": [{"mention": "Felipe Rivera", "mention_id": "covid19scenario-142:12129-12141", "start": 2, "end": 4}]}
{"tokens": ["Asimismo", ",", "Marcelo", "Wolff", "a\u00f1adi\u00f3", "que", "las", "personas", "que", "necesitan", "usar", "ox\u00edgeno", "domiciliario", "\u201c", "podr\u00eda", "aumentar", "el", "esfuerzo", "respiratorio", "al", "usar", "mascarilla", "."], "annotations": [{"mention": "Marcelo Wolff", "mention_id": "covid19scenario-142:12453-12465", "start": 2, "end": 4}]}
{"tokens": ["La", "enfermera", "chilena", "Ximena", "Rebolledo", "explic\u00f3", "que", ",", "en", "primer", "lugar", ",", "estos", "pacientes", "no", "deber\u00edan", "salir", "de", "sus", "casas", "(", "durante", "la", "pandemia", ")", "y", ",", "por", "lo", "tanto", ",", "no", "necesitar\u00e1n", "mascarillas", "."], "annotations": [{"mention": "chilena", "mention_id": "covid19scenario-142:12967-12973", "start": 2, "end": 3}, {"mention": "Ximena Rebolledo", "mention_id": "covid19scenario-142:12975-12990", "start": 3, "end": 5}]}
{"tokens": ["Daniel", "Pahua", "explic\u00f3", "que", "los", "ancianos", "idealmente", "no", "deben", "salir", "de", "sus", "casas", "durante", "la", "pandemia", "."], "annotations": [{"mention": "Daniel Pahua", "mention_id": "covid19scenario-142:13332-13343", "start": 0, "end": 2}]}
{"tokens": ["En", "Espa\u00f1a", ",", "por", "ejemplo", ",", "\u201c", "aquellas", "personas", "que", "presenten", "alg\u00fan", "tipo", "de", "dificultad", "respiratoria", "que", "pueda", "verse", "agravada", "por", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "la", "mascarilla", "y", "a", "aquellas", "cuyo", "uso", "se", "encuentre", "contraindicado", "por", "motivos", "de", "salud", "o", "discapacidad", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Espa\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-142:14113-14118", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Tambi\u00e9n", "en", "Argentina", "se", "ha", "indicado", "que", "se", "except\u00faa", "a", "quienes", "no", "pueden", "llevar", "mascarillas", "por", "motivos", "de", "salud", "."], "annotations": [{"mention": "Argentina", "mention_id": "covid19scenario-142:14365-14373", "start": 2, "end": 3}]}
{"tokens": ["Los", "Centros", "para", "el", "Control", "y", "Enfermedades", "de", "Estados", "Unidos", "(", "CDC", ")", "recomiendan", "que", "los", "menores", "de", "dos", "a\u00f1os", "y", "las", "personas", "con", "problemas", "respiratorios", "no", "utilicen", "mascarillas", "."], "annotations": [{"mention": "Centros para el Control y Enfermedades de Estados Unidos", "mention_id": "covid19scenario-142:14471-14526", "start": 1, "end": 10}, {"mention": "CDC", "mention_id": "covid19scenario-142:14529-14531", "start": 11, "end": 12}]}
{"tokens": ["Al", "respecto", ",", "tanto", "el", "doctor", "Felipe", "Rivera", "como", "Marcelo", "Wolff", "aseguraron", "que", "este", "tipo", "de", "cubrebocas", "debe", "ser", "hecho", "en", "base", "a", "telas", "porosas", "y", "no", "impermeables", "para", "que", "circule", "el", "aire", ",", "aunque", "se\u00f1alaron", "que", "entre", "m\u00e1s", "grandes", "sean", "estos", "poros", ",", "menos", "eficaces", "."], "annotations": [{"mention": "Felipe Rivera", "mention_id": "covid19scenario-142:14797-14809", "start": 6, "end": 8}, {"mention": "Marcelo Wolff", "mention_id": "covid19scenario-142:14816-14828", "start": 9, "end": 11}]}
{"tokens": ["La", "AFP", "ya", "ha", "verificado", "otras", "publicaciones", "al", "respecto", "que", "se", "pueden", "leer", "aqu\u00ed", "."], "annotations": [{"mention": "AFP", "mention_id": "covid19scenario-142:15324-15326", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["En", "Per\u00fa", ",", "un", "curandero", "que", "afirmaba", "tener", "\u201c", "un", "pacto", "con", "el", "diablo", "\u201d", "promet\u00eda", "tratar", "el", "coronavirus", "entre", "otras", "dolencias", "."], "annotations": [{"mention": "Per\u00fa", "mention_id": "covid19scenario-81:266-269", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "diablo", "mention_id": "covid19scenario-81:321-326", "start": 13, "end": 14}]}
{"tokens": ["En", "Craigslist", ",", "una", "publicaci\u00f3n", "ahora", "eliminada", "afirmaba", ":", "\u201c", "Creo", "que", "encontr\u00e9", "c\u00f3mo", "prevenir", "el", "coronavirus", "...", "de", "la", "tarjeta", "de", "recetas", "de", "remedios", "herbales", "de", "mi", "abuela", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Craigslist", "mention_id": "covid19scenario-81:386-395", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["La", "FDA", "ha", "emitido", "cartas", "de", "advertencia", "a", "siete", "entidades", "que", ",", "seg\u00fan", "dice", ",", "han", "hecho", "afirmaciones", "falsas", "sobre", "curas", "o", "tratamientos", "de", "coronavirus", ",", "incluido", "\u201c", "The", "Jim", "Bakker", "Show", "\u201d,", "que", "ya", "enfrenta", "acciones", "legales", "de", "agencias", "federales", "y", "estatales", "."], "annotations": [{"mention": "FDA", "mention_id": "covid19scenario-81:1136-1138", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "The Jim Bakker Show", "mention_id": "covid19scenario-81:1291-1309", "start": 28, "end": 32}]}
{"tokens": ["El", "fiscal", "de", "Los", "\u00c1ngeles", ",", "Mike", "Feuer", ",", "y", "la", "fiscal", "del", "condado", ",", "Jackie", "Lacey", ",", "han", "formado", "un", "grupo", "de", "trabajo", "sobre", "coronavirus", "dedicado", "a", "buscar", "en", "Internet", "y", "tiendas", "f\u00edsicas", "a", "estos", "vendedores", "y", "estafadores", "de", "precios", "."], "annotations": [{"mention": "Los \u00c1ngeles", "mention_id": "covid19scenario-81:1394-1404", "start": 3, "end": 5}, {"mention": "Mike Feuer", "mention_id": "covid19scenario-81:1407-1416", "start": 6, "end": 8}, {"mention": "Jackie Lacey", "mention_id": "covid19scenario-81:1444-1455", "start": 15, "end": 17}]}
{"tokens": ["La", "oficina", "de", "Feuer", "ya", "est\u00e1", "investigando", "dos", "compa\u00f1\u00edas", "de", "Los", "\u00c1ngeles", ":", "CEN", "Group", "LLC", ".,", "que", "en", "su", "sitio", "web", ",", "SafeBabyHealthyChild", ",", "promovi\u00f3", "la", "vitamina", "C", "como", "un", "tratamiento", "de", "coronavirus", ",", "y", "el", "sitio", "web", "modernbeyond", ".", "com", ",", "que", "vend\u00eda", "m\u00e1scaras", "faciales", "."], "annotations": [{"mention": "Feuer", "mention_id": "covid19scenario-81:1623-1627", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Los \u00c1ngeles", "mention_id": "covid19scenario-81:1667-1677", "start": 10, "end": 12}, {"mention": "CEN Group LLC", "mention_id": "covid19scenario-81:1680-1692", "start": 13, "end": 16}]}
{"tokens": ["Hasta", "ahora", ",", "CEN", "Group", "LLC", "ha", "cumplido", "con", "las", "solicitudes", "para", "eliminar", "los", "productos", "falsos", ",", "declar\u00f3", "Feuer", "."], "annotations": [{"mention": "CEN Group LLC", "mention_id": "covid19scenario-81:1874-1886", "start": 3, "end": 6}, {"mention": "Feuer", "mention_id": "covid19scenario-81:1964-1968", "start": 18, "end": 19}]}
{"tokens": ["El", "12", "de", "marzo", ",", "los", "funcionarios", "de", "Aduanas", "y", "Protecci\u00f3n", "Fronteriza", "de", "EE", ".", "UU", "en", "el", "Aeropuerto", "Internacional", "de", "Los", "\u00c1ngeles", "confiscaron", "seis", "bolsas", "de", "pl\u00e1stico", "que", "conten\u00edan", "kits", "de", "prueba", "casera", "falsos", "de", "coronavirus", "que", "fueron", "enviados", "desde", "Reino", "Unido", "."], "annotations": [{"mention": "Aduanas y Protecci\u00f3n Fronteriza de EE . UU", "mention_id": "covid19scenario-81:2007-2046", "start": 8, "end": 16}, {"mention": "Aeropuerto Internacional de Los \u00c1ngeles", "mention_id": "covid19scenario-81:2054-2092", "start": 18, "end": 23}, {"mention": "Reino Unido", "mention_id": "covid19scenario-81:2214-2224", "start": 41, "end": 43}]}
{"tokens": ["Decenas", "de", "frascos", "dentro", "de", "las", "bolsas", "de", "pl\u00e1stico", "fueron", "etiquetados", "como", "\u201c", "Corona", "Virus", "2019nconvd", "(", "COVID", "-", "19", ")\u201d", "y", "\u201c", "Virus1", "Test", "Kit", "\u201d,", "seg\u00fan", "la", "CBP", "."], "annotations": [{"mention": "CBP", "mention_id": "covid19scenario-81:2370-2372", "start": 29, "end": 30}]}
{"tokens": ["Feuer", "dijo", "que", "su", "grupo", "de", "trabajo", "de", "coronavirus", "est\u00e1", "buscando", "otros", "kits", "de", "prueba", "casera", "falsos", "anunciados", "en", "l\u00ednea", "."], "annotations": [{"mention": "Feuer", "mention_id": "covid19scenario-81:2375-2379", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["El", "12", "de", "marzo", ",", "los", "oficiales", "de", "la", "patrulla", "fronteriza", "descubrieron", "kits", "de", "prueba", "falsos", "de", "coronavirus", "en", "el", "Aeropuerto", "Internacional", "de", "Los", "\u00c1ngeles", "que", "fueron", "enviados", "desde", "Reino", "Unido", "."], "annotations": [{"mention": "Aeropuerto Internacional de Los \u00c1ngeles", "mention_id": "covid19scenario-81:2846-2884", "start": 20, "end": 25}, {"mention": "Reino Unido", "mention_id": "covid19scenario-81:2912-2922", "start": 29, "end": 31}]}
{"tokens": ["(", "U", ".", "S", ".", "Customs", "and", "Border", "Protection", ")"], "annotations": [{"mention": "U . S . Customs and Border Protection", "mention_id": "covid19scenario-81:2975-3008", "start": 1, "end": 9}]}
{"tokens": ["En", "el", "\u00c1rea", "de", "la", "Bah\u00eda", ",", "siete", "condados", "est\u00e1n", "bajo", "una", "orden", "de", "permanecer", "en", "casa", ",", "y", "en", "el", "condado", "de", "Los", "\u00c1ngeles", ",", "bares", "y", "restaurantes", "han", "cerrado", "o", "prohibido", "comer", "en", "el", "lugar", "."], "annotations": [{"mention": "\u00c1rea de la Bah\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-81:3126-3141", "start": 2, "end": 6}, {"mention": "Los \u00c1ngeles", "mention_id": "covid19scenario-81:3222-3232", "start": 23, "end": 25}]}
{"tokens": ["Casi", "900", "personas", "en", "California", "han", "dado", "positivo", "por", "el", "virus", "y", "17", "han", "muerto", "hasta", "ahora", "."], "annotations": [{"mention": "California", "mention_id": "covid19scenario-81:3320-3329", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["\u201c", "Cuando", "las", "personas", "se", "encuentran", "en", "este", "estado", "de", "ansiedad", ",", "est\u00e1n", "dispuestas", "a", "probar", "casi", "cualquier", "cosa", "\u201d,", "se\u00f1al\u00f3", "April", "Denise", "Thames", ",", "profesora", "asociada", "de", "psicolog\u00eda", "y", "neuropsic\u00f3loga", "cl\u00ednica", "de", "USC", "."], "annotations": [{"mention": "April Denise Thames", "mention_id": "covid19scenario-81:4447-4465", "start": 21, "end": 24}, {"mention": "USC", "mention_id": "covid19scenario-81:4529-4531", "start": 33, "end": 34}]}
{"tokens": ["En", "un", "programa", "reciente", ",", "Jim", "Bakker", ",", "un", "televangelista", "que", "pas\u00f3", "casi", "cinco", "a\u00f1os", "en", "la", "c\u00e1rcel", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "1990", "por", "defraudar", "a", "sus", "seguidores", "para", "que", "compraran", "membres\u00edas", "y", "retiros", "que", "apoyaban", "su", "estilo", "de", "vida", "extravagante", ",", "dijo", "sobre", "su", "producto", "de", "plata", "coloidal", ":", "\u201c", "lo", "hemos", "probado", ",", "funciona", "en", "casi", "todo", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Jim Bakker", "mention_id": "covid19scenario-81:4567-4576", "start": 5, "end": 7}]}
{"tokens": ["Bakker", "ahora", "enfrenta", "una", "demanda", "en", "el", "estado", "de", "Missouri", ",", "y", "los", "funcionarios", "de", "Nueva", "York", "le", "han", "ordenado", "que", "deje", "de", "promocionar", "sus", "productos", "de", "plata", "coloidal", ",", "que", "desde", "entonces", "han", "sido", "eliminados", "de", "su", "sitio", "web", "."], "annotations": [{"mention": "Bakker", "mention_id": "covid19scenario-81:5248-5253", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Missouri", "mention_id": "covid19scenario-81:5298-5305", "start": 9, "end": 10}, {"mention": "Nueva York", "mention_id": "covid19scenario-81:5330-5339", "start": 15, "end": 17}]}
{"tokens": ["Feuer", "tambi\u00e9n", "apunt\u00f3", "a", "Bakker", ",", "diciendo", "que", "su", "oficina", "est\u00e1", "colaborando", "con", "funcionarios", "federales", "y", "estatales", "que", "ya", "se", "han", "dirigido", "al", "televangelista", "."], "annotations": [{"mention": "Feuer", "mention_id": "covid19scenario-81:5470-5474", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Bakker", "mention_id": "covid19scenario-81:5493-5498", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["Los", "representantes", "de", "\u201c", "The", "Jim", "Bakker", "Show", "\u201d,", "que", "se", "transmite", "en", "Los", "\u00c1ngeles", "por", "televisi\u00f3n", "satelital", "y", "por", "cable", ",", "no", "respondieron", "de", "inmediato", "a", "una", "solicitud", "de", "comentarios", "."], "annotations": [{"mention": "The Jim Bakker Show", "mention_id": "covid19scenario-81:5646-5664", "start": 4, "end": 8}, {"mention": "Los \u00c1ngeles", "mention_id": "covid19scenario-81:5688-5698", "start": 13, "end": 15}]}
{"tokens": ["En", "Boise", ",", "Idaho", ",", "una", "empresa", "llamada", "Herbal", "Amy", ",", "que", "vend\u00eda", "productos", "desarrollados", "por", "el", "herbolario", "Stephen", "Buhner", ",", "recibi\u00f3", "una", "carta", "de", "advertencia", "de", "la", "FDA", "."], "annotations": [{"mention": "Boise", "mention_id": "covid19scenario-81:5802-5806", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "Idaho", "mention_id": "covid19scenario-81:5809-5813", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Herbal Amy", "mention_id": "covid19scenario-81:5836-5845", "start": 8, "end": 10}, {"mention": "Stephen Buhner", "mention_id": "covid19scenario-81:5901-5914", "start": 18, "end": 20}, {"mention": "FDA", "mention_id": "covid19scenario-81:5956-5958", "start": 28, "end": 29}]}
{"tokens": ["Seg\u00fan", "la", "carta", ",", "el", "sitio", "Herbal", "Amy", "afirm\u00f3", "que", "Buhner", "\u201c", "analiz\u00f3", "c\u00f3mo", "los", "coronavirus", "infectan", "los", "tejidos", "...", "y", "las", "hierbas", "que", "son", "\u00fatiles", "para", "interrumpir", "ese", "proceso", "\u201d", "y", "que", "\u201c", "Stephen", "Buhner", "ha", "usado", "esto", "con", "otras", "infecciones", "por", "el", "coronavirus", ",", "incluido", "el", "SARS", ",", "y", "funciona", "bien", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Herbal Amy", "mention_id": "covid19scenario-81:5986-5995", "start": 6, "end": 8}, {"mention": "Buhner", "mention_id": "covid19scenario-81:6008-6013", "start": 10, "end": 11}, {"mention": "Stephen Buhner", "mention_id": "covid19scenario-81:6135-6148", "start": 34, "end": 36}]}
{"tokens": ["Para", "el", "martes", ",", "el", "sitio", "web", "retir\u00f3", "esas", "declaraciones", "y", "agreg\u00f3", "una", "nota", "que", "advierte", "que", "los", "productos", "se", "fabricaron", "en", "una", "cocina", "y", "no", "fueron", "aprobados", "por", "la", "FDA", "."], "annotations": [{"mention": "FDA", "mention_id": "covid19scenario-81:6411-6413", "start": 30, "end": 31}]}
{"tokens": ["El", "sitio", "web", "tambi\u00e9n", "se\u00f1al\u00f3", "que", "las", "hierbas", "de", "gran", "demanda", ",", "como", "la", "ra\u00edz", "china", "del", "casquete", ",", "se", "agotaron", "."], "annotations": [{"mention": "china", "mention_id": "covid19scenario-81:6490-6494", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["\u201c", "Como", "las", "personas", "est\u00e1n", "preocupadas", "por", "su", "sistema", "inmunol\u00f3gico", ",", "estas", "y", "muchas", "otras", "hierbas", "se", "est\u00e1n", "vendiendo", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "\u201d,", "se", "lee", "en", "el", "sitio", ",", "antes", "de", "dirigir", "a", "las", "personas", "que", "buscan", "dichos", "productos", "a", "las", "hierbas", "de", "Stephen", "Buhner", "."], "annotations": [{"mention": "Stephen Buhner", "mention_id": "covid19scenario-81:6752-6765", "start": 44, "end": 46}]}
{"tokens": ["En", "respuesta", ",", "Buhner", "declar\u00f3", "que", "aunque", "no", "est\u00e1", "contento", "con", "las", "afirmaciones", "de", "Herbal", "Amy", "y", "que", "la", "compa\u00f1\u00eda", "us\u00f3", "su", "nombre", "sin", "permiso", ",", "\u00e9l", "cree", "en", "la", "efectividad", "de", "las", "hierbas", "medicinales", "en", "algunas", "circunstancias", "."], "annotations": [{"mention": "Buhner", "mention_id": "covid19scenario-81:6782-6787", "start": 3, "end": 4}, {"mention": "Herbal Amy", "mention_id": "covid19scenario-81:6849-6858", "start": 14, "end": 16}]}
{"tokens": ["Se\u00f1al\u00f3", "que", "no", "est\u00e1", "afiliado", "a", "Herbal", "Amy", "ni", "a", "ninguna", "otra", "compa\u00f1\u00eda", "que", "venda", "sus", "hierbas", "."], "annotations": [{"mention": "Herbal Amy", "mention_id": "covid19scenario-81:7015-7024", "start": 6, "end": 8}]}
{"tokens": ["\u201c", "A", "pesar", "de", "la", "existencia", "de", "algunos", "medicamentos", "antivirales", ",", "los", "\u00fanicos", "tratamientos", "reales", "que", "la", "medicina", "occidental", "ha", "desarrollado", "para", "las", "infecciones", "virales", "son", "las", "vacunas", "\u201d,", "precis\u00f3", "Buhner", "en", "el", "comunicado", "."], "annotations": [{"mention": "Buhner", "mention_id": "covid19scenario-81:7276-7281", "start": 30, "end": 31}]}
{"tokens": ["Facebook", ",", "Amazon", "y", "otras", "compa\u00f1\u00edas", "importantes", "han", "prohibido", "y", "eliminado", "anuncios", "y", "publicaciones", "sobre", "curas", "falsas", "."], "annotations": [{"mention": "Facebook", "mention_id": "covid19scenario-81:7618-7625", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Amazon", "mention_id": "covid19scenario-81:7628-7633", "start": 2, "end": 3}]}
{"tokens": ["Adem\u00e1s", ",", "Amazon", "ha", "bloqueado", "o", "eliminado", "millones", "de", "productos", "sospechosos", "de", "hacer", "afirmaciones", "enga\u00f1osas", "sobre", "el", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "Amazon", "mention_id": "covid19scenario-81:7744-7749", "start": 2, "end": 3}]}
{"tokens": ["Facebook", "ha", "hecho", "lo", "mismo", "y", "promovi\u00f3", "una", "nueva", "pol\u00edtica", "sobre", "ciertos", "suministros", "m\u00e9dicos", ":"], "annotations": [{"mention": "Facebook", "mention_id": "covid19scenario-81:7864-7871", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["\u201c", "Estamos", "prohibiendo", "temporalmente", "los", "anuncios", "y", "las", "listas", "de", "comercio", "que", "venden", "m\u00e1scaras", "faciales", "m\u00e9dicas", "\u201d,", "manifest\u00f3", "un", "portavoz", "de", "Facebook", "."], "annotations": [{"mention": "Facebook", "mention_id": "covid19scenario-81:8093-8100", "start": 21, "end": 22}]}
{"tokens": ["\u201c", "Nuestros", "equipos", "se", "encuentran", "monitoreando", "de", "cerca", "la", "situaci\u00f3n", "de", "COVID", "-", "19", "y", "har\u00e1n", "las", "actualizaciones", "necesarias", "a", "nuestras", "pol\u00edticas", "si", "vemos", "personas", "tratando", "de", "explotar", "esta", "emergencia", "de", "salud", "p\u00fablica", "para", "su", "propio", "beneficio", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "COVID", "mention_id": "covid19scenario-81:8173-8177", "start": 11, "end": 12}]}
{"tokens": ["Cuando", "el", "p\u00e1nico", "y", "el", "miedo", "son", "generalizados", ",", "es", "m\u00e1s", "probable", "que", "las", "personas", "sean", "v\u00edctimas", "de", "este", "tipo", "de", "reclamos", ",", "porque", "sus", "habilidades", "para", "tomar", "decisiones", "podr\u00edan", "verse", "afectadas", "por", "una", "mayor", "ansiedad", ",", "se\u00f1al\u00f3", "Thames", "de", "la", "USC", "."], "annotations": [{"mention": "Thames", "mention_id": "covid19scenario-81:8561-8566", "start": 38, "end": 39}, {"mention": "USC", "mention_id": "covid19scenario-81:8574-8576", "start": 41, "end": 42}]}
{"tokens": ["\u201c", "En", "tiempos", "de", "incertidumbre", "y", "angustia", ",", "hay", "una", "tendencia", "a", "que", "las", "personas", "sean", "reactivas", "\u201d,", "apunt\u00f3", "Thames", "."], "annotations": [{"mention": "Thames", "mention_id": "covid19scenario-81:8689-8694", "start": 19, "end": 20}]}
{"tokens": ["Por", "otro", "lado", ",", "los", "adultos", "m\u00e1s", "j\u00f3venes", "y", "los", "adolescentes", "son", "tambi\u00e9n", "susceptibles", "a", "las", "estafas", "porque", ",", "dijo", "Thames", ",", "a", "menudo", "piensan", "con", "emociones", ",", "\u201c", "as\u00ed", "que", "si", "algo", "se", "ve", "bien", "o", "es", "emocionante", ",", "el", "pensamiento", "regularmente", "es", ":", "\u2018\u00bf", "Por", "qu\u00e9", "no", "?\u2019\u201d"], "annotations": [{"mention": "Thames", "mention_id": "covid19scenario-81:9237-9242", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["\u201c", "He", "tenido", "varios", "pacientes", "que", "llegaron", "conmigo", "y", "me", "dijeron", ":", "\u201c", "Escuch\u00e9", "que", "esto", "funciona", "\u201d", "sobre", "alguna", "hierba", "de", "la", "que", "oyeron", "hablar", ",", "y", "preferir\u00edan", "probar", "eso", "que", "cualquier", "tipo", "de", "medicina", "occidentalizada", "\u201d,", "manifest\u00f3", "Thames", "."], "annotations": [{"mention": "Thames", "mention_id": "covid19scenario-81:9795-9800", "start": 39, "end": 40}]}
{"tokens": ["Una", "llamada", "autom\u00e1tica", "que", "afirma", "estar", "asociada", "con", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "dijo", ":", "\u201c", "La", "OMS", "le", "informa", "que", "solicit\u00f3", "una", "vacuna", "contra", "el", "coronavirus", "y", "hoy", "es", "el", "\u00faltimo", "d\u00eda", "para", "obtenerla", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-81:10046-10077", "start": 9, "end": 14}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-81:10089-10091", "start": 18, "end": 19}]}
{"tokens": ["El", "mensaje", "se", "repite", "en", "chino", "."], "annotations": [{"mention": "chino", "mention_id": "covid19scenario-81:10271-10275", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["Los", "correos", "electr\u00f3nicos", "pueden", "disfrazarse", "como", "recursos", "\u00fatiles", "de", "fuentes", "oficiales", ",", "como", "la", "OMS", "o", "los", "Centros", "para", "el", "Control", "y", "la", "Prevenci\u00f3n", "de", "Enfermedades", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-81:10373-10375", "start": 14, "end": 15}, {"mention": "Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades", "mention_id": "covid19scenario-81:10383-10437", "start": 17, "end": 26}]}
{"tokens": ["Cuando", "los", "usuarios", "hacen", "clic", ",", "en", "realidad", "est\u00e1n", "permitiendo", "el", "acceso", "a", "datos", "personales", "como", "contrase\u00f1as", "o", "detalles", "de", "tarjetas", "de", "cr\u00e9dito", "o", "descargando", "software", "malicioso", ",", "manifest\u00f3", "Nikolas", "Behar", ",", "un", "experto", "en", "seguridad", "cibern\u00e9tica", "."], "annotations": [{"mention": "Nikolas Behar", "mention_id": "covid19scenario-81:10626-10638", "start": 29, "end": 31}]}
{"tokens": ["Behar", "dijo", "que", "este", "tipo", "de", "esc\u00e1neres", "en", "l\u00ednea", "siempre", "penetran", "y", "buscan", "nuevos", "objetivos", "."], "annotations": [{"mention": "Behar", "mention_id": "covid19scenario-81:10678-10682", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Thames", "indic\u00f3", "que", "el", "p\u00fablico", "debe", "ser", "educado", "sobre", "el", "riguroso", "proceso", "cient\u00edfico", "por", "el", "que", "deben", "pasar", "las", "curas", "y", "las", "vacunas", "antes", "de", "estar", "disponibles", "para", "el", "p\u00fablico", "."], "annotations": [{"mention": "Thames", "mention_id": "covid19scenario-81:11018-11023", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["La", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")", "ha", "publicado", "un", "documento", "en", "el", "que", "confirma", "y", "desmiente", "los", "principales", "bulos", "que", "est\u00e1n", "surgiendo", "en", "todo", "el", "mundo", "sobre", "el", "nuevo", "coronavirus", ",", "el", "cual", "ha", "afectado", "ya", "a", "miles", "de", "personas", "en", "China", ",", "pero", "tambi\u00e9n", "en", "otros", "pa\u00edses", "como", "Italia", ",", "Ir\u00e1n", "y", "Corea", "."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-218:3-34", "start": 1, "end": 6}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-218:37-39", "start": 7, "end": 8}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-218:232-236", "start": 44, "end": 45}, {"mention": "Italia", "mention_id": "covid19scenario-218:273-278", "start": 52, "end": 53}, {"mention": "Ir\u00e1n", "mention_id": "covid19scenario-218:281-284", "start": 54, "end": 55}, {"mention": "Corea", "mention_id": "covid19scenario-218:288-292", "start": 56, "end": 57}]}
{"tokens": ["En", "concreto", ",", "la", "OMS", "ha", "negado", "el", "rumor", "sobre", "que", "el", "nuevo", "coronavirus", "se", "propague", "a", "grandes", "distancias", "a", "trav\u00e9s", "del", "aire", ",", "asegurando", "que", "se", "propaga", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "got\u00edculas", "que", "se", "generan", "cuando", "una", "persona", "infectada", "tose", "o", "estornuda", ",", "o", "a", "trav\u00e9s", "de", "got\u00edculas", "de", "saliva", "o", "de", "secreciones", "de", "la", "nariz", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-218:311-313", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["\"", "Estas", "got\u00edculas", "son", "demasiado", "pesadas", "para", "propagarse", "a", "grandes", "distancias", "\",", "ha", "dicho", "el", "organismo", "de", "Naciones", "Unidas", ",", "para", "desmentir", "tambi\u00e9n", "que", "el", "virus", "pueda", "llegar", "hasta", "8", "metros", "de", "distancia", "de", "una", "persona", "que", "tose", "o", "estornuda", ",", "ya", "que", "se", "ha", "puesto", "que", "las", "got\u00edculas", "respiratorias", "llegan", "hasta", "un", "metro", "de", "distancia", "."], "annotations": [{"mention": "Naciones Unidas", "mention_id": "covid19scenario-218:698-712", "start": 17, "end": 19}]}
{"tokens": ["Del", "mismo", "modo", ",", "la", "OMS", "ha", "confirmado", "la", "seguridad", "que", "supone", "recibir", "una", "carta", "o", "un", "paquete", "procedente", "de", "China", ",", "epicentro", "del", "brote", "de", "coronaviurs", ",", "ya", "que", ",", "seg\u00fan", "la", "informaci\u00f3n", "preliminar", ",", "el", "nuevo", "coronavirus", "puede", "sobrevivir", "en", "una", "superficie", "durante", "unas", "horas", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-218:936-938", "start": 5, "end": 6}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-218:1023-1027", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["La", "OMS", "ha", "negado", "que", "los", "secadores", "de", "manos", "logren", "matar", "el", "virus", "ante", "el", "rumor", "de", "que", "as\u00ed", "se", "suprim\u00eda", "en", "30", "segundos"], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-218:1648-1650", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["Asimismo", ",", "la", "OMS", "ha", "aseverado", "que", "el", "nuevo", "coronavirus", "no", "puede", "transmitirse", "a", "trav\u00e9s", "de", "picaduras", "de", "mosquitos", ";", "que", "la", "orina", "infantil", "o", "la", "coca\u00edna", "no", "pueden", "proteger", "frente", "al", "mismo", ";", "que", "el", "r\u00edo", "y", "la", "nieve", "no", "pueden", "matar", "el", "virus", ";", "y", "que", "los", "secadores", "de", "manos", "no", "logran", "matarlo", ",", "a", "pesar", "del", "rumor", "de", "que", "se", "puede", "eliminar", "el", "virus", "en", "30", "segundos", "con", "estos", "aparatos", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-218:1776-1778", "start": 3, "end": 4}]}
{"tokens": ["Otro", "de", "los", "rumores", "que", "la", "OMS", "ha", "desmentido", "es", "que", "se", "pueda", "reutilizar", "las", "mascarillas", ",", "ya", "que", "cuando", "se", "ha", "estado", "en", "contacto", "pr\u00f3ximo", "con", "una", "persona", "infectada", "por", "el", "nuevo", "coronavirus", "o", "por", "otra", "infecci\u00f3n", "respiratoria", ",", "la", "parte", "frontal", "de", "la", "mascarilla", "utilizada", "est\u00e1", "contaminada", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-218:2658-2660", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["Que", "los", "animales", "de", "compa\u00f1\u00eda", "propaguen", "el", "nuevo", "coronavirus", "ha", "sido", "tambi\u00e9n", "negado", "por", "la", "OMS", ",", "quien", "ha", "informado", "de", "que", "\"", "no", "hay", "ninguna", "prueba", "\"", "de", "que", "el", "nuevo", "coronavirus", "infecte", "a", "animales", "de", "compa\u00f1\u00eda", "como", "los", "perros", "y", "los", "gatos", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-218:3005-3007", "start": 15, "end": 16}]}
{"tokens": ["La", "OMS", "ha", "informado", "tambi\u00e9n", "de", "que", "el", "nuevo", "coronavirus", "puede", "infectar", "a", "personas", "de", "todas", "las", "edades", ",", "si", "bien", "se", "ha", "observado", "que", "las", "personas", "mayores", "y", "las", "que", "padecen", "algunas", "enfermedades", "(", "como", "el", "asma", ",", "la", "diabetes", "o", "las", "cardiopat\u00edas", ")", "tienen", "m\u00e1s", "probabilidades", "de", "enfermarse", "gravemente", "cuando", "adquieren", "la", "infecci\u00f3n", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-218:3588-3590", "start": 1, "end": 2}]}
{"tokens": ["06", "/", "05", "/", "2020", "14", ":", "15", "Sociedad", "Coronavirus", "\u00bf", "Qu\u00e9", "sabemos", "del", "uso", "de", "rayos", "ultravioleta", "para", "hacer", "frente", "a", "la", "COVID", "-", "19", "?"], "annotations": [{"mention": "Sociedad Coronavirus", "mention_id": "covid19scenario-92:17-36", "start": 8, "end": 10}]}
{"tokens": ["eitb", ".", "eus", "Adem\u00e1s", "de", "no", "ser", "eficaz", "contra", "el", "virus", ",", "la", "luz", "ultravioleta", "puede", "ser", "perjudicial", "para", "la", "piel", ",", "advierte", "la", "OMS", ",", "y", "los", "expertos", "aseguran", "que", "tampoco", "es", "recomendable", "para", "desinfectar", "el", "hogar", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-92:232-234", "start": 24, "end": 25}]}
{"tokens": ["La", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")", "ha", "afirmado", "que", "\"", "no", "se", "deben", "utilizar", "l\u00e1mparas", "ultravioletas", "(", "UV", ")", "para", "esterilizar", "las", "manos", "u", "otras", "partes", "del", "cuerpo", "contra", "el", "coronavirus", "\u201d."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-92:538-569", "start": 1, "end": 6}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-92:572-574", "start": 7, "end": 8}]}
{"tokens": ["Aunque", "China", "haya", "empleado", "la", "luz", "ultravioleta", "para", "desinfectar", "espacios", "p\u00fablicos", "vac\u00edos", "y", "el", "presidente", "estadounidense", "Donald", "Trump", "sugiriera", "su", "uso", "sobre", "la", "piel", "humana", ",", "los", "expertos", "desaconsejan", "exponerse", "a", "la", "luz", "ultravioleta", "como", "medio", "de", "prevenir", "el", "coronavirus", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-92:811-815", "start": 1, "end": 2}, {"mention": "estadounidense", "mention_id": "covid19scenario-92:909-922", "start": 15, "end": 16}, {"mention": "Donald Trump", "mention_id": "covid19scenario-92:924-935", "start": 16, "end": 18}]}
{"tokens": ["La", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "ha", "sido", "tajante", "y", "lo", "ha", "dejado", "claro", "en", "una", "recopilaci\u00f3n", "de", "rumores", "sobre", "el", "coronavirus", ":", "\"", "No", "se", "deben", "utilizar", "l\u00e1mparas", "ultravioletas", "para", "esterilizar", "las", "manos", "u", "otras", "partes", "del", "cuerpo", ",", "ya", "que", "la", "radiaci\u00f3n", "ultravioleta", "puede", "causar", "eritemas", "(", "irritaci\u00f3n", "de", "la", "piel", ")\"."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-92:1076-1107", "start": 1, "end": 6}]}
{"tokens": ["En", "la", "cuenta", "de", "Twitter", "del", "Consejo", "General", "de", "Enfermer\u00eda", "de", "Espa\u00f1a", ",", "la", "enfermera", "Guadalupe", "Font\u00e1n", "tambi\u00e9n", "advierte", "de", "que", "la", "luz", "de", "l\u00e1mparas", "con", "este", "tipo", "de", "radiaci\u00f3n", "\"", "sin", "las", "medidas", "preventivas", "adecuadas", "\"", "puede", "\"", "ser", "perjudicial", "para", "la", "salud", "\"", "e", "incluso", "producir", "quemaduras", ",", "pero", ",", "adem\u00e1s", ",", "subraya", "que", "tampoco", "\"", "desinfecta", "la", "piel", "ni", "ninguna", "superficie", "\"."], "annotations": [{"mention": "Consejo General de Enfermer\u00eda de Espa\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-92:1407-1445", "start": 6, "end": 12}, {"mention": "Guadalupe Font\u00e1n", "mention_id": "covid19scenario-92:1461-1476", "start": 15, "end": 17}]}
{"tokens": ["\u00bf", "La", "enfermera", "del", "CGE", "@", "LupeFontan", "te", "aclara", "esta", "duda", "en", "nuestro", "#", "NoCoronabulos"], "annotations": [{"mention": "CGE", "mention_id": "covid19scenario-92:1818-1820", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "LupeFontan", "mention_id": "covid19scenario-92:1823-1832", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["\u00bf\u00bf", "Si", "quieres", "consultar", "si", "cierta", "informaci\u00f3n", "es", "cierta", "o", "es", "un", "bulo", ",", "env\u00eda", "tu", "consulta", "por", "twitter", "con", "el", "hashtag", "#", "NoCoronabulos", "pic", ".", "twitter", ".", "com", "/", "ZDvrQHYp8F", "\u2014", "Consejo", "General", "de", "Enfermer\u00eda", "#", "QuedateEnCasa", "(@", "CGEnfermeria", ")", "April", "1", ",", "2020"], "annotations": [{"mention": "Consejo General de Enfermer\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-92:2038-2066", "start": 32, "end": 36}, {"mention": "CGEnfermeria", "mention_id": "covid19scenario-92:2085-2096", "start": 39, "end": 40}]}
{"tokens": ["Cuando", "nos", "referimos", "a", "superficies", "y", "a", "si", "es", "o", "no", "recomendable", "comprar", "este", "tipo", "de", "l\u00e1mparas", "para", "acabar", "con", "el", "coronavirus", "en", "los", "hogares", ",", "M\u00f3nica", "Berj\u00f3n", "Otero", ",", "investigadora", "especializada", "en", "Virolog\u00eda", "y", "Biolog\u00eda", "Molecular", "en", "el", "Max", "Planck", "Institute", "for", "Medical", "Research", "(", "Heidelberg", ",", "Alemania", ")", "afirm\u00f3", "en", "Maldita", "Ciencia", "que", "\"", "rotundamente", "no", "\"."], "annotations": [{"mention": "M\u00f3nica Berj\u00f3n Otero", "mention_id": "covid19scenario-92:2288-2306", "start": 26, "end": 29}, {"mention": "Max Planck Institute for Medical Research", "mention_id": "covid19scenario-92:2377-2417", "start": 39, "end": 45}, {"mention": "Heidelberg", "mention_id": "covid19scenario-92:2420-2429", "start": 46, "end": 47}, {"mention": "Alemania", "mention_id": "covid19scenario-92:2432-2439", "start": 48, "end": 49}, {"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-92:2452-2458", "start": 52, "end": 53}]}
{"tokens": ["Actualmente", ",", "se", "est\u00e1", "estudiando", "la", "posibilidad", "de", "usar", "una", "luz", "UV", "-", "C", "que", "no", "afecte", "a", "nuestras", "c\u00e9lulas", "(", "menos", "potente", ")", "para", "desinfectar", "las", "superficies", ",", "pero", "se", "efectividad", "a\u00fan", "est\u00e1", "en", "fase", "de", "investigaci\u00f3n", "\",", "explica", "Berj\u00f3n", "."], "annotations": [{"mention": "Berj\u00f3n", "mention_id": "covid19scenario-92:2906-2911", "start": 40, "end": 41}]}
{"tokens": ["Zu\u00f1iga", "cuenta", "que", "se", "usa", "para", "superficies", "\"", "lisas", "\"."], "annotations": [{"mention": "Zu\u00f1iga", "mention_id": "covid19scenario-92:3641-3646", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["\"", "Como", "dice", "la", "OMS", ",", "este", "tipo", "de", "radiaci\u00f3n", "puede", "ser", "peligroso", "para", "la", "piel", ",", "los", "ojos", ",", "etc", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-92:4533-4535", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["As\u00ed", "como", "mantener", "unas", "condiciones", "higi\u00e9nicas", "adecuadas", "tambi\u00e9n", "dentro", "del", "hogar", ":", "lavarse", "las", "manos", "con", "frecuencia", ",", "toser", "y", "estornudar", "en", "el", "hueco", "del", "codo", ",", "etc", "\u2026\",", "aconseja", "Usera", "."], "annotations": [{"mention": "Usera", "mention_id": "covid19scenario-92:4896-4900", "start": 30, "end": 31}]}
{"tokens": ["Organizaciones", "sanitarias", "como", "la", "OMS", "lo", "que", "recomiendan", "para", "los", "hogares", "son", "los", "desinfectantes", "comunes", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-92:4937-4939", "start": 4, "end": 5}]}
{"tokens": ["EiTB", "est\u00e1", "en", "contacto", "estos", "d\u00edas", "con", "Maldita", ".", "es", "(", "a", "trav\u00e9s", "de", "su", "secci\u00f3n", "Maldito", "Bulo", ")", "y", "colabora", "con", "VOST", "Euskadi", "(", "Asociaci\u00f3n", "de", "Voluntarios", "Digitales", "de", "Euskadi", ")", "y", "con", "la", "comunidad", "cient\u00edfica", "del", "programa", "La", "Mec\u00e1nica", "del", "Caracol", "en", "la", "lucha", "para", "hacer", "frente", "a", "los", "fake", "news", "o", "noticias", "falsas", "."], "annotations": [{"mention": "EiTB", "mention_id": "covid19scenario-92:5009-5012", "start": 0, "end": 1}, {"mention": "Maldita . es", "mention_id": "covid19scenario-92:5046-5055", "start": 7, "end": 10}, {"mention": "VOST Euskadi", "mention_id": "covid19scenario-92:5110-5121", "start": 22, "end": 24}, {"mention": "Asociaci\u00f3n de Voluntarios Digitales de Euskadi", "mention_id": "covid19scenario-92:5124-5169", "start": 25, "end": 31}, {"mention": "La Mec\u00e1nica del Caracol", "mention_id": "covid19scenario-92:5215-5237", "start": 39, "end": 43}]}
{"tokens": ["BBC", "News", "Mundo"], "annotations": [{"mention": "BBC", "mention_id": "covid19scenario-213:89-91", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Fuente", "de", "la", "imagen", ",", "Getty", "Images", "Pie", "de", "foto", ",", "Una", "mujer", "lleva", "a", "un", "beb\u00e9", "con", "una", "m\u00e1scara", "protectora", "en", "Hong", "Kong", ",", "donde", "desde", "el", "pr\u00f3ximo", "s\u00e1bado", "todos", "los", "visitantes", "de", "China", "continental", "ser\u00e1n", "sometidos", "a", "una", "cuarentena", "obligatoria", "."], "annotations": [{"mention": "Hong Kong", "mention_id": "covid19scenario-213:249-257", "start": 22, "end": 24}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-213:314-318", "start": 34, "end": 35}, {"mention": "continental", "mention_id": "covid19scenario-213:320-330", "start": 35, "end": 36}]}
{"tokens": ["Un", "reci\u00e9n", "nacido", "en", "Wuhan", "se", "convirti\u00f3", "esta", "semana", "en", "la", "persona", "m\u00e1s", "joven", "diagnosticada", "con", "el", "nuevo", "coronavirus", "surgido", "en", "China", "."], "annotations": [{"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-213:398-402", "start": 4, "end": 5}, {"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-213:503-507", "start": 21, "end": 22}]}
{"tokens": ["El", "beb\u00e9", ",", "de", "la", "ciudad", "epicentro", "de", "la", "epidemia", ",", "fue", "diagnosticado", "con", "el", "misterioso", "coronavirus", "solo", "30", "horas", "despu\u00e9s", "de", "nacer", "el", "pasado", "2", "de", "febrero", ",", "inform\u00f3", "la", "agencia", "oficial", "china", "Xinhua", "."], "annotations": [{"mention": "china", "mention_id": "covid19scenario-213:688-692", "start": 33, "end": 34}, {"mention": "Xinhua", "mention_id": "covid19scenario-213:694-699", "start": 34, "end": 35}]}
{"tokens": ["Hasta", "el", "5", "de", "febrero", ",", "se", "hab\u00edan", "confirmado", "24", ".", "554", "casos", "de", "contagios", "y", "492", "muertes", "por", "el", "nuevo", "coronavirus", ",", "seg\u00fan", "la", "Organizaci\u00f3n", "Mundial", "de", "la", "Salud", "(", "OMS", ")."], "annotations": [{"mention": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "mention_id": "covid19scenario-213:1055-1086", "start": 25, "end": 30}, {"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-213:1089-1091", "start": 31, "end": 32}]}
{"tokens": ["Las", "cifras", "de", "las", "autoridades", "chinas", "elevan", "esas", "cifras", "a", "564", "muertos", "y", "28", ".", "018", "infectados", "."], "annotations": [{"mention": "chinas", "mention_id": "covid19scenario-213:1125-1130", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["Todas", "las", "muertes", "se", "produjeron", "en", "China", ",", "menos", "una", ",", "en", "Tailandia", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-213:1221-1225", "start": 6, "end": 7}, {"mention": "Tailandia", "mention_id": "covid19scenario-213:1242-1250", "start": 12, "end": 13}]}
{"tokens": ["\"", "Es", "muy", "posible", "que", "el", "beb\u00e9", "se", "contagiara", "de", "manera", "convencional", ",", "al", "inhalar", "peque\u00f1as", "gotas", "del", "virus", "que", "proven\u00edan", "de", "los", "estornudos", "de", "la", "madre", "\",", "se\u00f1al\u00f3", "Stephen", "Morse", ",", "epidemi\u00f3logo", "en", "la", "Escuela", "Mailman", "de", "Salud", "P\u00fablica", "de", "la", "Universidad", "de", "Columbia", ",", "en", "declaraciones", "a", "Business", "Insider", "."], "annotations": [{"mention": "Stephen Morse", "mention_id": "covid19scenario-213:1608-1620", "start": 29, "end": 31}, {"mention": "Escuela Mailman de Salud P\u00fablica", "mention_id": "covid19scenario-213:1642-1673", "start": 35, "end": 40}, {"mention": "Universidad de Columbia", "mention_id": "covid19scenario-213:1681-1703", "start": 42, "end": 45}, {"mention": "Business Insider", "mention_id": "covid19scenario-213:1725-1740", "start": 49, "end": 51}]}
{"tokens": ["Fuente", "de", "la", "imagen", ",", "Getty", "Images", "Pie", "de", "foto", ",", "M\u00e9dicos", "del", "Hospital", "de", "Ni\u00f1os", "de", "Wuhan", "investigan", "si", "las", "mujeres", "embarazadas", "infectadas", "con", "el", "nuevo", "coronavirus", "pueden", "transmitirlo", "a", "sus", "hijos", "antes", "de", "que", "nazcan", "."], "annotations": [{"mention": "Getty Images", "mention_id": "covid19scenario-213:1875-1886", "start": 5, "end": 7}, {"mention": "Hospital de Ni\u00f1os de Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-213:1913-1938", "start": 13, "end": 18}]}
{"tokens": ["El", "Hospital", "Infantil", "de", "Wuhan", "tambi\u00e9n", "revel\u00f3", "los", "detalles", "de", "un", "segundo", "caso", "de", "un", "beb\u00e9", "que", "naci\u00f3", "sano", "el", "13", "de", "enero", "y", "que", "comenz\u00f3", "a", "mostrar", "s\u00edntomas", "el", "29", "de", "ese", "mismo", "mes", "."], "annotations": [{"mention": "Hospital Infantil de Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-213:2070-2095", "start": 1, "end": 5}]}
{"tokens": ["A", "su", "cuidadora", "y", "a", "la", "madre", "se", "les", "hab\u00eda", "diagnosticado", "el", "virus", ",", "inform\u00f3", "por", "su", "parte", "la", "agencia", "Reuters", "."], "annotations": [{"mention": "Reuters", "mention_id": "covid19scenario-213:2339-2345", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["Pero", "podemos", "confirmar", "que", "el", "beb\u00e9", "estuvo", "en", "estrecho", "contacto", "con", "pacientes", "infectados", "con", "el", "nuevo", "coronavirus", ",", "lo", "que", "indica", "que", "los", "reci\u00e9n", "nacidos", "tambi\u00e9n", "pueden", "resultar", "infectados", "\",", "dijo", "el", "m\u00e9dico", "jefe", "del", "departamento", "de", "medicina", "neonatal", "del", "centro", ",", "Zeng", "Lingkong", ",", "recogi\u00f3", "la", "agencia", "."], "annotations": [{"mention": "Zeng Lingkong", "mention_id": "covid19scenario-213:2726-2738", "start": 42, "end": 44}]}
{"tokens": ["El", "virus", "contin\u00faa", "extendi\u00e9ndose", "en", "el", "extranjero", ":", "al", "menos", "25", "naciones", "han", "confirmado", "casos", ",", "lo", "que", "llev\u00f3", "a", "la", "OMS", "a", "declarar", "el", "brote", "como", "una", "emergencia", "sanitaria", "mundial", "."], "annotations": [{"mention": "OMS", "mention_id": "covid19scenario-213:2894-2896", "start": 21, "end": 22}]}
{"tokens": ["Por", "su", "parte", ",", "las", "autoridades", "de", "Hong", "Kong", "han", "endurecido", "a\u00fan", "m\u00e1s", "las", "restricciones", "de", "los", "viajes", "provenientes", "de", "China", "continental", ";", "a", "partir", "del", "s\u00e1bado", "todos", "los", "visitantes", "del", "continente", "ser\u00e1n", "sometidos", "a", "una", "cuarentena", "obligatoria", "."], "annotations": [{"mention": "Hong Kong", "mention_id": "covid19scenario-213:2990-2998", "start": 7, "end": 9}, {"mention": "China continental", "mention_id": "covid19scenario-213:3071-3087", "start": 20, "end": 22}]}
{"tokens": ["Mientras", "tanto", ",", "las", "autoridades", "chinas", "contin\u00faan", "restringiendo", "los", "viajes", "de", "larga", "distancia", "y", "le", "piden", "a", "cada", "vez", "a", "m\u00e1s", "personas", "en", "algunas", "ciudades", "que", "no", "salgan", "de", "sus", "casas", "."], "annotations": [{"mention": "chinas", "mention_id": "covid19scenario-213:3224-3229", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["Los", "medios", "controlados", "por", "el", "Estado", "reportan", "que", "el", "presidente", "Xi", "Jinping", "ha", "elogiado", "el", "\"", "efecto", "positivo", "\"", "que", "\u00e9l", "cree", "que", "est\u00e1n", "teniendo", "las", "medidas", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "afirm\u00f3", "estar", "\"", "seguro", "\"", "de", "que", "podr\u00e1n", "vencer", "el", "coronavirus", "en", "Wuhan", ",", "compar\u00e1ndolo", "con", "una", "guerra", "."], "annotations": [{"mention": "Xi Jinping", "mention_id": "covid19scenario-213:3434-3443", "start": 10, "end": 12}, {"mention": "Wuhan", "mention_id": "covid19scenario-213:3598-3602", "start": 42, "end": 43}]}
{"tokens": ["Antes", "de", "fijarse", "en", "el", "nombre", ",", "no", "cabe", "duda", "de", "que", "le", "llamar\u00e1", "la", "atenci\u00f3n", "su", "titular", "principal", ":", "\"", "Claves", "para", "entender", "la", "pandemia", "del", "Sars", "CoV", "-", "2", "\"", "y", "justo", "a", "la", "izquierda", "de", "\u00e9ste", ",", "otro", ":", "\"", "No", "hay", "pruebas", "de", "la", "existencia", "del", "\"", "coronavirus", "chino", "\"."], "annotations": [{"mention": "chino", "mention_id": "covid19scenario-80:865-869", "start": 52, "end": 53}]}
{"tokens": ["Discovery", "Salud", ",", "pensar\u00eda", "cualquiera", ",", "es", "una", "publicaci\u00f3n", "sobre", "salud", "."], "annotations": [{"mention": "Discovery Salud", "mention_id": "covid19scenario-80:951-965", "start": 0, "end": 2}]}
{"tokens": ["Al", "fin", "y", "al", "cabo", "y", "como", "cuenta", "a", "EL", "ESPA\u00d1OL", "Emilio", "Molina", ",", "vicepresidente", "de", "APETP", "(", "Asociaci\u00f3n", "para", "Proteger", "al", "Enfermo", "de", "Terapias", "Pseudocient\u00edficas", "),", "RedUNE", "y", "C\u00edrculo", "esc\u00e9ptico", ",", "se", "puede", "encontrar", "incluso", "en", "tiendas", "de", "hospitales", "."], "annotations": [{"mention": "EL ESPA\u00d1OL", "mention_id": "covid19scenario-80:1054-1063", "start": 9, "end": 11}, {"mention": "Emilio Molina", "mention_id": "covid19scenario-80:1065-1077", "start": 11, "end": 13}, {"mention": "APETP", "mention_id": "covid19scenario-80:1098-1102", "start": 16, "end": 17}, {"mention": "Asociaci\u00f3n para Proteger al Enfermo de Terapias Pseudocient\u00edficas", "mention_id": "covid19scenario-80:1105-1169", "start": 18, "end": 26}, {"mention": "RedUNE", "mention_id": "covid19scenario-80:1173-1178", "start": 27, "end": 28}, {"mention": "C\u00edrculo esc\u00e9ptico", "mention_id": "covid19scenario-80:1182-1198", "start": 29, "end": 31}]}
{"tokens": ["Que", "esta", "pandemia", "del", "nuevo", "coronavirus", "provoque", "bulos", "no", "es", "algo", "nuevo", ",", "pero", "lo", "que", "s\u00ed", "llama", "la", "atenci\u00f3n", ",", "dado", "el", "elevado", "n\u00famero", "de", "contagios", "y", "fallecimientos", "que", "se", "comunican", "por", "doquier", ",", "es", "que", "a", "esos", "bulos", ",", "entre", "los", "que", "destaca", "que", "el", "coronavirus", "se", "cre\u00f3", "en", "un", "laboratorio", "con", "la", "colaboraci\u00f3n", "de", "China", ",", "EEUU", "y", "hasta", "el", "mism\u00edsimo", "Bill", "Gates", "-", "se", "les", "sume", "el", "negacionismo", "."], "annotations": [{"mention": "China", "mention_id": "covid19scenario-80:1594-1598", "start": 57, "end": 58}, {"mention": "EEUU", "mention_id": "covid19scenario-80:1601-1604", "start": 59, "end": 60}, {"mention": "Bill Gates", "mention_id": "covid19scenario-80:1627-1636", "start": 64, "end": 66}]}
{"tokens": ["No", "es", "el", "caso", "de", "Molina", ",", "que", "comenta", "c\u00f3mo", "esta", "publicaci\u00f3n", "-", "y", "otros", "medios", "digitales", "similares", "como", "Plural", "21", ",", "Mindalia", "TV", ",", "La", "Caja", "de", "Pandora", "o", "Dulce", "Revoluci\u00f3n", "-", "tiene", "un", "largo", "historial", "de", "negar", "enfermedades", ",", "desde", "el", "sida", "al", "c\u00e1ncer", "."], "annotations": [{"mention": "Molina", "mention_id": "covid19scenario-80:1744-1749", "start": 5, "end": 6}, {"mention": "Plural 21", "mention_id": "covid19scenario-80:1827-1835", "start": 19, "end": 21}, {"mention": "Mindalia TV", "mention_id": "covid19scenario-80:1838-1848", "start": 22, "end": 24}, {"mention": "La Caja de Pandora", "mention_id": "covid19scenario-80:1851-1868", "start": 25, "end": 29}, {"mention": "Dulce Revoluci\u00f3n", "mention_id": "covid19scenario-80:1872-1887", "start": 30, "end": 32}]}
{"tokens": ["Pero", "lo", "que", "s\u00ed", "diferencia", "esta", "pandemia", "de", "otras", "es", "que", "est\u00e1", "sirviendo", "de", "catalizador", "para", "difundir", "aceleradamente", "su", "doctrina", ",", "cuenta", "Molina", "."], "annotations": [{"mention": "Molina", "mention_id": "covid19scenario-80:2098-2103", "start": 22, "end": 23}]}
{"tokens": ["Pero", ",", "\u00bf", "cu\u00e1l", "es", "la", "base", "del", "negacionismo", "no", "ya", "de", "los", "tratamientos", "o", "de", "que", "el", "aislamiento", "sea", "eficaz", ",", "sino", "del", "mism\u00edsimo", "Sars", "CoV", "-", "2", "?"], "annotations": [{"mention": "Sars CoV", "mention_id": "covid19scenario-80:3198-3205", "start": 25, "end": 27}]}
{"tokens": ["Esta", "segunda", "variante", "provoc\u00f3", "que", "la", "semana", "pasada", "se", "quemaran", "varias", "torres", "de", "telefon\u00eda", "m\u00f3vil", "en", "Reino", "Unido", "que", "los", "asaltantes", "pensaban", "que", "eran", "de", "5G", ",", "aunque", "este", "extremo", "no", "ha", "sido", "demostrado", "."], "annotations": [{"mention": "Reino Unido", "mention_id": "covid19scenario-80:3953-3963", "start": 16, "end": 18}]}
{"tokens": ["Lo", "mismo", "acaba", "de", "suceder", "en", "Holanda", "."], "annotations": [{"mention": "Holanda", "mention_id": "covid19scenario-80:4081-4087", "start": 6, "end": 7}]}
{"tokens": ["\"", "Son", "capaces", "de", "decirte", "que", "el", "c\u00e1ncer", "no", "existe", "y", "en", "la", "misma", "frase", "que", "cualquiera", "de", "los", "remedios", "que", "promocionan", "lo", "cura", "\",", "comenta", "Molina", "."], "annotations": [{"mention": "Molina", "mention_id": "covid19scenario-80:4531-4536", "start": 26, "end": 27}]}
{"tokens": ["Esta", "tecnolog\u00eda", ",", "que", "se", "ha", "desarrollado", "para", "poderse", "m\u00e1s", "contenido", "al", "m\u00f3vil", "y", "de", "forma", "m\u00e1s", "r\u00e1pida", ",", "no", "est\u00e1", "del", "todo", "implantada", "en", "Espa\u00f1a", "."], "annotations": [{"mention": "Espa\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-80:4735-4740", "start": 25, "end": 26}]}
{"tokens": ["Pero", "lo", "que", "la", "pandemia", "del", "coronavirus", "ha", "provocado", "es", "precisamente", "lo", "contrario", "de", "lo", "que", "dicen", "los", "negacionistas", ":", "Espa\u00f1a", "ha", "frenado", "el", "desarrollo", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "5G", "de", "velocidad", "m\u00f3vil", "ultrarr\u00e1pida", "hasta", "nuevo", "aviso", ",", "con", "la", "promesa", "de", "poner", "todos", "los", "procedimientos", "en", "marcha", "una", "vez", "que", "la", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "social", "vuelva", "a", "la", "normalidad", "."], "annotations": [{"mention": "Espa\u00f1a", "mention_id": "covid19scenario-80:4860-4865", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["En", "muchos", "casos", ",", "se\u00f1ala", "Molina", ",", "se", "trata", "de", "\"", "hacer", "caja", "\"", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "venta", "de", "revistas", ",", "suscripciones", "o", "publicidad", "asociada", "a", "sus", "medios", "."], "annotations": [{"mention": "Molina", "mention_id": "covid19scenario-80:5259-5264", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["Un", "ejemplo", "claro", ":", "el", "catal\u00e1n", "Josep", "P\u00e0mies", ",", "que", "factura", "alrededor", "dos", "millones", "de", "euros", "al", "a\u00f1o", "vendiendo", "plantas", ",", "infusiones", "y", "hasta", "lej\u00eda", "para", "curar", "todo", "tipo", "de", "enfermedades", ",", "recurri\u00f3", "raudo", "a", "un", "hospital", "p\u00fablico", "cuando", "le", "dio", "un", "infarto", "."], "annotations": [{"mention": "Josep P\u00e0mies", "mention_id": "covid19scenario-80:5491-5502", "start": 6, "end": 8}]}
{"tokens": ["Molina", "se\u00f1ala", "que", "ahora", "no", "es", "el", "mejor", "momento", "para", "pedir", "acciones", "contra", "esta", "gente", ",", "algo", "que", ",", "por", "cierto", ",", "llevan", "a\u00f1os", "haciendo", "."], "annotations": [{"mention": "Molina", "mention_id": "covid19scenario-80:6142-6147", "start": 0, "end": 1}]}
{"tokens": ["Las", "mascarillas", "no", "son", "estancas", ":", "entra", "aire", "por", "los", "laterales", "y", "la", "parte", "superior", "y", "con", "ese", "aire", "entra", "el", "ox\u00edgeno", "y", "se", "elimina", "el", "di\u00f3xido", "de", "carbono", ",", "explica", "a", "Maldita", ".", "es", "Mar\u00eda", "Elisa", "Calle", ",", "experta", "en", "Epidemiolog\u00eda", "y", "Salud", "P\u00fablica", "y", "profesora", "de", "la", "Facultad", "de", "Medicina", "de", "la", "Universidad", "Complutense", "de", "Madrid", "."], "annotations": [{"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-177:402-408", "start": 32, "end": 33}, {"mention": "Mar\u00eda Elisa Calle", "mention_id": "covid19scenario-177:413-429", "start": 35, "end": 38}, {"mention": "Facultad de Medicina", "mention_id": "covid19scenario-177:491-510", "start": 49, "end": 52}, {"mention": "Universidad Complutense de Madrid", "mention_id": "covid19scenario-177:518-550", "start": 54, "end": 58}]}
{"tokens": ["Si", "fuera", "cierto", ",", "los", "cirujanos", "que", "intervienen", "durante", "varias", "horas", ",", "estar\u00edan", "muertos", "y", "no", "solo", "cansados", "\u201d,", "afirma", "Calle", "."], "annotations": [{"mention": "Calle", "mention_id": "covid19scenario-177:826-830", "start": 20, "end": 21}]}
{"tokens": ["\"", "No", "existe", "ning\u00fan", "estudio", "que", "demuestre", "(", "ni", "siquiera", "un", "estudio", "serio", "que", "lo", "investigue", ")", "que", "la", "mascarilla", "quir\u00fargica", "cause", "hipercapnia", "o", "hipoxia", "\",", "aclara", "a", "Maldita", ".", "es", "V\u00edctor", "Jim\u00e9nez", "Cid", ",", "catedr\u00e1tico", "de", "Microbiolog\u00eda", "de", "la", "Universidad", "Complutense", "de", "Madrid", "y", "miembro", "de", "la", "Sociedad", "Espa\u00f1ola", "de", "Microbiolog\u00eda", "."], "annotations": [{"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-177:1290-1296", "start": 28, "end": 29}, {"mention": "V\u00edctor Jim\u00e9nez Cid", "mention_id": "covid19scenario-177:1301-1318", "start": 31, "end": 34}, {"mention": "Universidad Complutense de Madrid", "mention_id": "covid19scenario-177:1356-1388", "start": 40, "end": 44}, {"mention": "Sociedad Espa\u00f1ola de Microbiolog\u00eda", "mention_id": "covid19scenario-177:1406-1439", "start": 48, "end": 52}]}
{"tokens": ["Adem\u00e1s", ",", "la", "m\u00e9dica", "Raquel", "Blasco", "afirma", "a", "Maldita", ".", "es", "que", "estas", "afirmaciones", "son", "falsas", ",", "como", "os", "explicamos", "en", "este", "art\u00edculo", "sobre", "mentiras", "y", "afirmaciones", "sin", "evidencia", "cient\u00edfica", "sobre", "la", "mascarilla", "."], "annotations": [{"mention": "Raquel Blasco", "mention_id": "covid19scenario-177:1688-1700", "start": 4, "end": 6}, {"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-177:1711-1717", "start": 8, "end": 9}]}
{"tokens": ["Tampoco", "nos", "intoxicamos", "con", "micropart\u00edculas", ",", "que", "no", "se", "desprenden", "de", "la", "mascarilla", ",", "aclara", "Mar\u00eda", "Elisa", "Calle", "."], "annotations": [{"mention": "Mar\u00eda Elisa Calle", "mention_id": "covid19scenario-177:2004-2020", "start": 15, "end": 18}]}
{"tokens": ["Hay", "que", "acostumbrarse", "\",", "explica", "Calle", "."], "annotations": [{"mention": "Calle", "mention_id": "covid19scenario-177:2225-2229", "start": 5, "end": 6}]}
{"tokens": ["No", "son", "para", "llevar", "en", "casa", "o", "cuando", "estemos", "solos", "\",", "explica", "la", "profesora", "en", "la", "Facultad", "de", "Medicina", "de", "la", "Universidad", "Complutense", "de", "Madrid", "."], "annotations": [{"mention": "Facultad de Medicina", "mention_id": "covid19scenario-177:2674-2693", "start": 16, "end": 19}, {"mention": "Universidad Complutense de Madrid", "mention_id": "covid19scenario-177:2701-2733", "start": 21, "end": 25}]}
{"tokens": ["Afirmaciones", "subjetivas", "como", "\"", "simboliza", "mutismo", "\"", "o", "\"", "produce", "falta", "de", "libertad", "f\u00edsica", "y", "psicol\u00f3gica", "\"", "que", "aparecen", "en", "la", "imagen", "no", "son", "verificables", "por", "Maldita", ".", "es", "."], "annotations": [{"mention": "Maldita", "mention_id": "covid19scenario-177:2886-2892", "start": 26, "end": 27}]}
{"tokens": ["*", "Actualizado", "el", "28", "de", "mayo", "con", "el", "estudio", "de", "Science", "."], "annotations": [{"mention": "Science", "mention_id": "covid19scenario-177:3476-3482", "start": 10, "end": 11}]}
